法華經玄贊要集卷第七

鏡水寺沙門　栖復　錄

言說說序品有七者。標總名也。言成就者。釋總名。問成就者何義。答有二義。一具足義。二圓滿義。具足者。七義不少。名具足。七義之中。一一皆名圓滿義。問具足與圓滿何別。答具足者是表詮。唯表此經具足七義。圓滿者遮詮。餘經中不具七義。不得圓滿。所以疏云。餘經無故。問餘經亦有放光雨華動地等事。何故局此經。答餘經不妨亦有。若同此經七義圓滿。即無此(上總標了)。

言始述通由者。釋初別名。問何名序。答疏云。始述通由。此解序始由初也。最初通敘。與七成就為由。亦與一切經通由。若言山城成就。於中攝佛時不著。若言佛成就。於中攝山城。不著總言序分成就。故名通由。問七个成就。對正宗。皆是序。何故序成就。獨得名序。答有二義。一將他總稱。即目別名。如言十一色眼所見者。獨名眼色。如言惡病。一切病總名實。七皆序。序分成就。獨名序。又如無名指。餘指皆有名。此指無名字。即取無名。便為名也。餘六成就。名字亦別。義理亦別也。此序分成就。含法般姟多。立名不定。更無別名可立。即以序分。便是名字。言具圓滿故等。具山城圓滿。獨得序名。論之表勝餘故。即是勝餘經也。二意名勝。一對後六个成就。名表勝餘。二對餘經。名表勝餘也。具此義。獨得序名。實七皆序。問王舍城耆闍山。諸經皆有。何故此經獨得圓滿。答有二義。一不遮他諸經有山城者。只遮一類經。不向王城鷲山說者。遮無不遮有。二者。諸經有山城。無所表。此經將城況教。將山況理。所以疏云。或教妙如城。含妙理故。或理高如山。出二乘故。所以經處王城居鷲嶺。有所表矣。故說序分成就。獨有此功能也。故從如是至山中。皆是序分成就也。

言二眾成就與大等者。論科有二門。一數。謂大眾無數故。總談無數。經云。萬二千人等是。二行。論云聲聞修小乘行。菩薩修大乘行。問經中不說行。如何論家言行。答有二解。一論說經不說。互相影略也。二只經中名字便是行。聲聞菩薩。以行為名。

言比丘者。此云乞士。乞食便是行也。菩薩名字。即求菩提。度有情便是行也。

三攝功德。論云。皆是大阿羅漢十六句。示現聲聞功德成就故。皆於阿耨菩提不退轉。十三句示現菩提功德成就故。

四威儀。如法住經云。爾時世尊四眾。至讚嘆。有解。威儀屬聽眾。如法住屬佛。佛如法住此威儀中。名威儀如法住。

言圓滿勝餘經故者。此一句。唯解眾。成就中四義也。數圓滿行圓滿功德圓滿。圓滿通上三處轉也。問眾成就。餘皆有。何故還說勝餘經。答餘經四義不具足。不名圓滿也。

言三如來欲說法時(至)成就等者。經云。為諸菩薩說大乘經。名無量義。具十七名。勝餘故。若不說無量義經。說法華經時。未至但說無量義經了。即是說法華經時至也。

言四所依說法等者。此威儀。是隨順如來說法威儀也。如來若擬說法。天不雨華。地不動。不名隨順也。如來欲擬說法。天雨四華。地振六種。名隨順如來說法也。威儀為能隨順。說法為所隨。如來說法為能住。威儀為所住。應言說法所依隨順威儀住成就。若據論。文即倒也。攝問此間威儀。與眾成就中威儀何別。答說聽別故。此唯望佛。彼據聽眾。二皆別也。

言五依止說等者。以眾生渴仰心。與說為因。如來說法。為能依止。眾生渴仰心。為所依止。此渴仰心。與說法為因。何用放光。答欲得如來說法。事須彼眾生渴仰心。欲得眾生之渴仰心。無過放光照境。放光照境。能生眾生之渴仰心。若通而論之。則放光與眾生渴仰心。總名說因。若尅體而論。正取渴仰心也。餘經無者。無此放光。光中七事。眾生渴仰心。若論論。一一具備。餘經則無。

言六大眾等者。爾時彌勒菩薩。示不知道。當以問誰。誰能答者。眾生懷疑。當以問誰。欲示相懷疑。爾時彌勒菩薩。作是念。今者世尊。現神變相。以何因緣。而有此瑞。二眾人實心惑。經云。爾時比丘比丘尼。至今當問誰。三慈氏雙申兩意。發問先因。爾時彌勒菩薩欲自決疑。至以何因緣而有此瑞。雖問一人。多人欲聞。生希有心。問底人有二。一有能問。二所問。所聞即是文殊菩薩。即第七成就。今取能問人。即是彌勒。第六成就。會中眾人有疑。同心合意。欲得彌勒一人。與多人發問。問文殊菩薩。名雖問一人。會下聽處。即是多人。多人同心合意。欲得文殊菩薩答意。徒知說法因由。決心中疑網。故名多人欲聞。生希有心。問何不問十人五人。唯問一人。答疑則千人萬人。疑若說解。一个人便解却多人疑處。一人既能解多人疑處。乃至斷多人疑。亦只是一人能斷。所以不問多人也。餘經無故者。若論彌勒問文殊答。餘經所無也。

言七文殊等者。文殊以宿命智。知能過去身。為妙光法師。見彌勒為求名。菩薩現見過去果因相。成就十種事。如現在前。是故答言。如現在前。表是親見。非是比度。攝獲能知。論云。因相者。文殊自見己身。於彼彼佛土。修行諸行。為今時之因。疏云。菩薩因行故。即是與歡喜藏摩尼寶積佛為因也。言果相者。即是過去所依自體。即是妙光身。望前前世五戒十善因。感得妙光身。便是果相。妙光昇坐。說法華經。為二十億菩薩。即是因相。與光文殊菩薩。當來成佛為因。名因相。

言十種事者。一現見大義因。八大義是。二現見世間章。甚深意因。乃至十現見自身所經事因。經云。妙光法師者。今即我身是。至欲說法華經。現見十種事因果相。諸經無也(上論科了)。

言七中分二初等者。疏主科簡七成就為二。一通序。二別序。法華論開為七。諸經合為二。此之二序。分成五對。一證信發起對。證信序通一切經。發起序唯當經。發起正宗故。二經後經前對。如是我聞四个字。說經已後。臨入涅槃安置。名經後序。一時已下。說無量義經。靈山雨華。種地放光。照境召集四眾。名經前序。三阿難如來對。如是我聞。是阿難序。一時已下。如來序。四未來現在對。如是我聞是未來。一時已下是現在。五通別對。如是我聞已下。至眾成就。是通序。說無量義經已下。是別序。今此疏有科判。即通別二序也。通即諸經。別即此教。

言通序有五者。解通序也。然科通序。諸教不同。一真諦三藏般若記。開為七。一如是者。標所聞法。二我者。能聞人。三聞者。親承音旨。四一時者。顯所聞法。善合根宜。五佛者。明說法主。六住處。顯有處所。七與大比丘。顯非獨聞。佛地論科為五。一總顯已聞。總指一部妙法。故言總顯。以親聞故。故言已聞。問何言一時。答說者聽者。共相會遇。時分無別故。經立一時。問經通五人說。佛菩薩神仙變化人弟子等。未審此經是誰說。答表法尊主勝。不是餘人。故是佛說。經言佛字。問外道教法。從天降下。或言朱鳥銜來。都無來處。未審此經說有處所否。答經言住王舍城耆闍崛山中。說處也。問阿難言如是我聞。未審當曇山獨自聞。為復更有人同聞。答與者。兼并共及之義。與大比丘眾萬二千人俱。有同聞眾也。所以通序之中。有此五段。一總顯等。疏主科經中通序。即攝此五。疏科論中序分。成就攝四。第五段所被機。入眾成就中。序成俱四段。今此先解序分成就。此中四段。每段據實。各列為一唱。疏主恐經文碎。所以四段合為一唱。唱中疏云。如是我聞。即為初也。此處喪經也。

言為論本但說序分等者。商量論家科。序分成就意也。疏主科序分成就有四。論主科序分成就中。唯嘆山城。不說餘三也。問若爾。論家序分成就。收法不盡。答論主據勝處。嘆山城。餘三雖不嘆。亦是序分收也。山城有所表。故與餘經別。所以偏說也。餘三不異餘經故。論不說也。問金光明經有王舍城鷲山。如何言別。答餘經雖有。不表經故。論云。序分成就者。此法門中。示現二種義成就故。一者。示現一切諸法門家勝故。二者。示現自在功德成就故。如王舍城勝一切城故。耆闍崛山勝餘山故。顯此法門最勝故。如經言佛住王舍城耆闍崛山故。

言一說之所由等者。問說之所由。立之所以。有何差意。言經首置如是我聞。有何來由。由謂因由。答如來入涅槃。遺阿難安置。此是說之事由。二立之所以。佛交阿難立著。有何所以。以由用也。用作何物。答為令生信。生信義不同。有其十釋。又云所由即從聲。所以即為聲。故有差別也。

言說之所由者如大術等者。即摩訶摩耶經(摩訶云大摩耶云術)即摩耶夫人。是佛聖母。名曰大術。昇天三月安居。為九十日說經。名大術經。問謹案彼經。佛初成道。為報母恩。說出此經。如是我聞。佛臨涅槃時安置。時既懸隔。如何得名大術經。答始終為論。從初成道。直至金棺再啟。為母說法。總名大術經也。等者。等取闍維經律藏傳付法藏傳智度論說其本緣。謂如世尊於俱尸那城。力士生地。䟦提河側。北首而臥。將入涅槃。阿難是黨弟。見於如來圓寂相現。心沒憂海。莫能自勝。然佛成道未久。天魔波旬。第一遍請佛入般涅槃。佛言且去。吾本出家。只欲度生。吾緣成道已來。總未利益。待吾度得智慧弟子了。方般涅槃。不逾多時。有舍利弗。為諸梵志師。馬勝比丘。入城乞食。鶖子逢見威儀閑雅。容皃可觀。遂問。師學誰耶。馬勝說三諦法。以答鶖子。言下得證初果。後歸投佛。佛言善來等。得無學果。十大弟子中。智慧第一。纔度得智慧弟子了。第二遍天魔又來。請佛入般涅槃。世尊言且去。我雖度得智慧弟子。未有神通弟子。後乃目連見鶖子。鶖子為說馬勝三諦法。言下得初果。後投佛出家。世尊喚言善來等。言下得初果。神通第一。天魔見已。第三遍復請涅槃。世尊答言且待。我雖有智慧神通弟子。未有多聞總持弟子。後有阿難。年滿二十年。世尊世尊為。

阿難說其二十年前所說經法。略示方隅。總以偈。如下經云。世尊甚希有。令我念過去。無量諸佛法。如今日所聞。我今無復疑。安住於佛道。方便為侍者。護持諸佛法。阿難言下。並皆悟解。第三遍天魔復言。既度得多聞弟子。何不入滅盡耶。其時阿難。在佛邊立。世尊顧問阿難言。天魔請我入滅。夫善修四神足者。能住一劫。或減一劫。我已善修四神足法。汝意欲留。為以入滅。世尊三問已。阿難被魔燕耳。總不聞佛聲。阿難默然不答。波旬言。佛自弟子尚自不願。何況我等。於時世尊告波旬言。吾受汝請。待我有緣眾生未度者度訖。涅槃經教未聞者令聞。四部眾集。親加付囑。三乘教法。傳益未來。破暗除疑。事周究竟。却後三月。與汝涅槃。若不過三月。化緣不盡。若過三月。化緣即畢。波旬聞此語已。歡喜還宮。世尊恐阿難憂悔。遂語。

阿難。汝且於後園樹下靜坐。修其觀行。思滅苦本。觀汝之身從何所來。阿難依教。既至樹下。欲入於定。觀未成之次。心中昏睡。忽作一夢。見一大樹。出眾叢林。上至有頂之天。傍羅三有之地。樹上有華有菓。一切眾生。採華食菓。依樹而住。皆言我賴此樹。身令得存。求久之間。忽被毗嵐猛風卒起。吹此樹倒。力士生地。娑羅林間。碎為微塵。阿難驚覺。心甚惶怖。知夢不祥。心懷憂惱。遂往白佛。請說所由。佛告阿難。大樹者。即是我身。有華有菓。即是三乘教法。狂風到來。吹倒大樹。即是波旬來請受請。入般涅槃。於叢林間。滅沒於地。即是娑羅林間。力士生地。入般涅槃。阿難聞說。悲啼號泣。世尊語阿難言。我先三遍問汝。汝都不言。悲號何益。喪車後底。擔藥袋無益。賊去後張弓。爾時阿難。悲哀憂愁痛苦。心狂荒亂。如重醉人。都無覺知。不見四眾。不知如來已入涅槃。為未涅槃。阿難悲泣。不能自勝。佛告阿難。設有一人。四事供養。供養滿三千界。如稻麻竹葦。皆是羅漢。不如一人持香華供養佛。汝以二十五年。親事於我。功德無量。而得初果。何須憂泣。每於靜夜良辰。教阿難二十年已前。未聞之法。言我初於鹿苑。而度五人。次度耶闍五十人。次度優樓頻蠡迦葉五百人。伽耶迦葉二百人。阿難既聞已。倍增悲歎。我為侍者。故留結縛。不證極果。夫為侍者。不取凡夫。恐有疎失。不取極果。同佛無學。此但居初果。佛言譬如大海之中無量魚等。欲至岸者。要吞鈎餌。方得出岸。汝已吞鈎。當趣生死。如證應果。更聞此語。悲泣悶絕于地。阿泥樓荳。以冷水灑阿難面。普以善言。慰喻阿難。如來欲入涅槃。一切人天無能留者。阿泥樓豆謂阿難曰。一切有為。無常散壞。復作是言。世間空虗。無上法王。將欲衰殄。甚深大河欲渴。大法燈明欲滅不久。法山欲頹。法船欲沈。法橋欲壞。善友欲去。火怖將至。法幢欲倒。法樹欲折。佛日欲沒。汝莫愁惱。如凡夫人。又佛大師。三僧祇劫。難行苦行。所集法寶。親自付汝。汝若愁悶。忘失如來真甘露味。有情漂溺生死瀑流。於苦海中。馮何解脫。汝可諮問大牟尼尊未來世事。徒悲何益。一旦遠離無上世尊。設有疑惑。當復問誰。阿難曰。我懷憂惱。知何啟問。尊者無滅。告阿難言。汝何不問四事之法。又請如來住世。莫般涅槃。問涅槃經。阿泥樓駄交阿難問。大智度論。憂波離交阿難問。兩文何故不同。答兩人在會。同時交問。互舉一邊。亦無有失。問波離樓豆。何不自問。答以。

阿難是結集之主。所以交問。阿難受教。以偈請佛。如來若入滅。眾聖不莊嚴。由如夜暗中。有星而無月。如來若在世。眾聖即莊嚴。如月有星辰。四面常圍繞。世尊謂阿難曰。有會必有離。有生還有滅。已受波旬請。決定入涅槃。汝有疑速問。

言佛教之云我滅度等者。答第一問也。波羅提木叉是梵語。此之別解脫戒。解脫是涅槃果。別別防非。得此涅槃果。名別解脫也。問戒是福門。如何得此涅槃解脫。答正因則不得。依其順緣。能生定慧。故得解脫。故有偈云。尸羅不清淨。三昧不現前。三昧不現前。聖道不能起。糯云。身行不煞不盜。不墮三塗。便是解脫。何必事須取涅槃解脫也。

言為汝大師等者。佛在之日。以佛為師。人法師。佛入滅後。以戒為師。依法法師。故遺教經云。波羅提木叉者。當知此則是汝大師。

言依四念處等者。答第二問。諸比丘等。依何處住。住有二義。一身住。二心住。僧伽藍。是身住處。四念處觀。是心住處。四念處觀者。身受心法。是所住四境也。念與慧俱。隣近為名。疏空言念也。念慧兩法為能住。住心於此。四處之中。名四念處住。一觀身不淨。除淨倒。令知苦諦。二觀受苦。除樂倒。令斷集諦。三觀心無常。除常倒。令證滅。四觀法無我。除我倒。令修道諦。又觀身不淨者。無始時來。一切眾生。於自身向上起貪愛。世間朱脣皓齒。欲擬除斷。初修之人。事須觀自身不淨。唯禪法秘要經。先從脚指頭觀。觀小許破處。因此有血。便成瘡泡。膿血流出。漸至一脚。乃至遍身。皆是不淨。自身既爾。即至他身。向上不起貪心。即於一切物上。皆作是觀。貪愛自息。第一觀身。不淨有五。一種子不淨。如牡丹華。從牡丹生還香。伊蘭從伊蘭子生還嗅。三乘聖果。從戒忍等生還淨。凡夫從無明貪愛煩惱種招感。故名種子不淨。有說。今此小乘觀行不淨種子。但觀父母遺體。以為不淨。故龍樹偈云。是身種不淨。非餘妙寶物。不從白淨生。但從穢道出。二住處不淨者。於母胎中。生藏之下。熟藏之上。臰穢之處。於此安住。母食熱物。如鑊湯地獄。母食冷物如塞氷地獄。母若飢時。如倒懸地獄。母若飽時。如狹石地獄。故名住。處不淨。故論偈云。是身為臰穢。不從華開生。亦不從薝蔔。亦不從寶山。三自體不淨者。地水火風。假合連持。皮肉筋骨。三十六物。以成其身。名自體不淨。故論偈云。地水火風質。能變成不淨。傾海洗此身。不能令香潔。四外相不淨者。亦云。自相九竅常流。垢污臰穢。瘡痍膿血。肢淚涕唾。亦相不淨。故論偈云。種種不淨物。充滿於身中。常流出不止。如漏囊盛物。五究竟不淨者。為生者。病死氣絕已後。膖脹爛壞。變成灰土。皆成不淨。反招後身。沈淪六趣。不能出離。故有頌云。審諦觀此身。終歸於死處。難御無反覆。背恩如小兒(上觀身了)。二觀受是苦。受謂苦樂捨。即三受。為三苦一期住令領納名受。八苦相煎名受是苦。苦者逼迫義。凡夫不覺是苦。妄計為樂。今既觀之。樂無是苦。一觀苦受為苦苦。若空言苦受。是向上苦字。更向苦上。加生死病死怨憎會苦。此五苦隨逐。苦上重苦。名為苦苦。二者。觀樂受為壞苦。樂受當體。是有漏法。早是苦向上。更加愛別離求不得苦之所隨逐。名為壞苦。世間錢財名利親情眷屬合會。蹔時似樂。樂變壞時。能生憂惱。名為壞苦。三觀捨受為行苦。捨受向上。被生住異滅四相遷流。遷流不安。名行苦。凡夫不覺是苦。菩薩大怖。菩薩觀非想地薀。如無間地獄。故有頌云。如以一睫毛。置掌中不覺。若置眼睛上。為苦極不安。凡夫如手掌。不覺行苦睫。智者如眼睛。緣極生猒怖。三觀心無常。心心所法。剎那無常。前滅後生。猶如猨猴。曾不暫住。有非常有。不變無為。無非常無。不如菟角。無彼有無二常之相。合名無常。故經頌云。色如聚沫。不可撮摩。受類浮泡。不得久住。想同陽燄。從渴愛生。行類芭蕉。中無有實。識如幻事。顛倒所起。第四觀法無我者。三科五薀法。觀此法中。都無有我。若執有我。則為非也。若執有主宰自在。則名人我。若執有勝性。則名法我。如來交觀一切法中。都無有我。凡夫妄執。無我之處。強執有我。於繩之上。實無虵故。即薀計我。離薀計我。三科法。但有從緣生。都無有我也。又修此四觀。除六般尋。發九種修。六尋者。欲恚害眷屬國土不死。九修者。對法云。一欲修。除不作意。二勤修。除懈怠。三舉修。除沈昏。四勵修。除自輕蔑。五猛修。除乏衣食。求出家故。六不退修。漸勝進故。七正念修。除失念故。八智修。除不應行處。慎不行故。離惡軌範。及邪念等故。九不捨善軛修。縱得果已。常不放逸。故涅槃經三十五。說四種念住。為自境故。五種妙欲。為他境界。如羅婆鳥。住自境界。不被他投。即懺愧也。羅婆鳥者。阿濫塠。是土境間住。是自境界。若住虗空。即他境也。偈云。飛鳥從空來。羅婆住自界。雖申勇猛力。致勿被其身。四念體者。觀身不淨。取十一色法為體。觀受是苦。即憂苦喜樂捨五受為體。觀心無常。小乘六識為體。大乘八識為體。觀法無我者。除前十一色。及受八識心王等。所餘諸法。並得為觀。法無我體。觀身不淨色薀。觀受是苦受薀。觀心無常識薀。觀法無我行薀(四念了)。

言惡性比丘等者。答第三問。惡性比丘。如何治罸也。安國云。梵謂寂靜淨潔。壇是悉壇法也。將此梵德。寂靜默之法對治。惡性比丘。辨之不共語也。今云。梵即梵王。壇是宗法。舍言也。將二禪已上無言地法。惡性比丘名梵壇。治之不共語也。問何以梵是無語言。答梵默然故。所以疏言。不應打罵。打罵是不靜法治也。但默擯故。默擯是靜法治也。賢愚經中。有被擯比丘眾人不共語。有一个鬼為食人故。護世擯之。此被擯鬼。見比丘苦。問不止我謂被擯。鬼言我亦被擯。共你作一討挍。共覓飲食喫。人不見鬼。但於見汝。汝可在我肩上。戴汝而行。人謂汝得聖。空中坐立。比丘即上鬼肩上遊行。人間大得利養。天王見已。我久擯汝。何故猶誑人間。貪奪財物。鬼被呵叱。即折置地。遂即致死。因此人說。為眾不詳也。

言一切經首當置如是等者。此答第四問。一切經首。置如是我聞等言。故有頌言。優婆離請問。經首置何言。佛教如是著。萬代古今傳。

言立之所以等者。問一切經最初首。安如是我聞。有何所以。答劫初之時。本無文字。後梵王出八十字。流行於世。後諸眾生。生猒離想。梵王知已。遂總收字。皆已吞之。口兩角頭。各留一字。即是阿憂兩字。諸外道曰。此二字者。諸字中王。故不被吞咽。自後諸外道有教。皆置阿憂二字。今簡異外道。故置如是我聞。智論等中說。外道經初先標阿憂二字。阿之言無。憂之言吉。無所不吉。故言無不吉。又解云。阿言無。憂言有。一切諸法。不過有無。今顯異彼外道。故安如是我聞。又外道教。無說時及以方所。或說空中拾得。或言赤鳥銜來等。今簡彼。著如是。問佛經是佛說。為簡外道。置如是等言。戒律亦是佛說。如何不安如是等言。答戒被內眾。所以不安也。經通俗人。為令生信。所以安如是我聞。理實合有。略故無也。准諸廣律。亦有也。

言智論云如是等者。問何不向序分正宗中智。要假經末信受奉行生智也。答據實。三分總能生智。翻譯之家。舉後取前。且言經末。其實總有也。問何故在前生信。在後生智。答智因信生。所以最初說信。欲取無上菩提去。事須先生信。汝舍利弗。尚於此經。以信得入。故初說信。

言信為能入等者。問何故不空佛信。或空說智。何要雙說。答信為能入等。欲入三乘教理。事須得信。欲度三界生死。事須得智。度自度他。皆由智故。

言信為入法之等者。依初後次第解也。智為得果之玄術。玄術者法也。玄者玄遠。幽玄之法術也。牟云。此兩句釋上二句。如其次第也。又古人云。智屬於佛。能說教故。信屬於資。能聽法故。今此不然。信智俱是資瞿波。論云。佛有信智。二種境故。世尊相好。丈六金容。覩者信伏。稱為信境。依四辨七辨。令物生智。名四智境。由此故知。若信若智。皆屬於資。利鈍而分也。

言信則所言等者。約修行次第解也。有履之人有信故。所出言語道理皆從順。名所言之理順。若是無信之人。所出言語。人不信受。道理亦不相順。有信之人所言順。道理若順。便有能說之人。能為師所聽為資。資順於師。師順於資。既若相順。則師資道成也。

言由信故所說等者。重釋上標中。信順二字也。詞無豐約。非信不傳。是故經初。建言如是。問如何不信。師資不成。答如因明說。相違決定因。雖有三相。由不生敵者。信智名三相。俱闕故。彼因體所立者。言生敵者智了。故此之信。則所言之理順。非智無以順。其言非言。無已生其智。故須相順。師資乃成也。

言趣極果等者。問何名極果。答即是佛位三身。菩提涅槃。二轉依果。今顯趣向極果。初因不過於信。信為能趣。極果為所趣。如人欲行千里。一步為初。今欲趣佛果。三大劫中。將信為初。信如一寸之針。能引百丈之線。縫綴衣服。由針而入。得佛果菩提。信為最初。故名初因。信心與佛果。為因也。

言依仁王等經者。引仁王經證信。與四十心為因。四十心後。與初地為因。言等者。等華嚴與仁王。同仁王經中不立四十心。只三十心。十信攝入十住。即是伏忍聖胎三十人。十住十行十堅心十信。只向第一發心住攝。今言四十心。却是論家立也。前四十心為初因。初因之中。最初是信也。且四十心者。第一十信。一信。二精進。三念。四定。五思。六不退。此十信第六心。名信不退。不退生邪見家。約上品發心說。若中下品發心亦退。七迴向。八護法心。九戒心。十願心。二十住者。一發心住。始從凡夫。便發求無上菩提之心。二持地住。三修行住。四生貴住。種姓清淨故。四生貴住。五方便具足住。六正心住。七不退住。八童真住。長生真解。得佛法分。故曰童真。九法王子住。十灌頂住。三十行者。修行六度。轉勝於前。故名為行。一歡喜行。二饒益行。自利轉深。利他彌廣。故名饒益。三無瞋恨行。四無盡行。度人不倦。利益增進。無有休息故。四無盡。五離癡亂行。六善現行。七無著行。八善法行。九導重行。十真實行。四十迴向者。一救護一切眾生。離眾生相迴向。二不懷迴向。三等一切佛迴向。若行有為無為平等圓通。則與三世諸佛。同行菩提故。曰等一切佛迴向。四至一切處迴向。五無盡功德藏迴向。六隨順本等善根迴向。七隨順等觀一切眾生迴向。著生死彌廣故。能平等津。通法界眾生。故名等觀一切眾生迴向。八如相迴向。一切眾皆如也。一切法亦如也。此如道相融。故如相也。九無縛無著解脫迴向。十法界無量迴向。四加行攝在此第十位中也。故地前四十心為初因。就初因中。最初以信為首也。上解四十心。與初地為因也。

言最初發起大菩提等者。解大菩提心。與佛果為因。最初起大菩提心。同前趣極果之初因。菩提者。三身菩提。法報化三佛菩提。最初起一念。求三種菩提。能求之心。名菩提心也。菩提心以信進念定慧為體。此五之中。最初是信。所以引菩提心來。只要最初信心。餘四相從來也。

言須具十德等者。此二句。十德三妙觀。乃資助菩提心。非是正要。文便引來。十德者。發菩提心。經云。一親近善友。近佛菩薩。能長慧命。能生道牙。二供養諸佛。良福田故。三修集善根。行萬行故。四志求勝法。樂大乘故。五心常柔和。無瞋恚故。六遭苦能忍。忍寒熱故。七慈悲淳厚。與樂拔苦故。八深心平等。觀一切眾生。如一子故。九愛樂大乘。起淨心故。十志求佛智。忻菩提故。三妙觀者。一猒離有為心。誓斷一切惡持攝律儀戒。能招法身。斷德果也。二求菩提心。誓修一切善根。攝善法戒。能招報身。智德果也。三深念眾生。持饒益有情戒。能招化身。恩德果也。此上大菩提心。十德三妙觀。總標也。

言大菩提心以等者。別釋也。此因力也。即信等五根。是也。以善友為者。緣力也。事須得善友。知識觀發也。以不退屈等者。精進力也。善根即信進念定慧為體(上釋大菩提心)。

言攝大乘之等者。引論證仁王經中種力。無性攝論第七之清淨者。即善根力。即前善根為自體因力也。增上力者。即前善友為勝緣。堅固心勝進者。即前不退屈。而為筞發。雖逢惡友。方便破懷。終不棄捨大菩提心。所修善法。念念增進。不生喜足。即勝進力也。

言名菩薩初修等者。釋前二力。三大劫初修最初。是信也。

言二入諦理之等者。入者。證悟也。諦者四諦。諦由實也。理者。真理也。老經云。合抱之樹。生於毫末。九層之臺。起於壘。今欲入四諦理者。最初須依於信。又涓涓之流。歸大海。一毫之善。直至菩提也。

言諸論皆說將入等者。信根者。即信進念定慧五根也。信力者。即信等五力也。

言有信根等者。出根力功能也。根力二觀。根在燸頂位。力在忍世第一二位之中。安國曰。資粮名根。加行名力。資粮位中。二麤現行。雖有伏者。而於細者。及二隨眠。止觀力微。未能伏滅。故不名力也。然此四加行位。漸近道火。名為暖。如居山頂。進退兩間。名之為頂。決定印持。名之為忍。世間最勝。名世第一。暖頂二位起得信根。忍世第一起得五力。問根力義別。何得名同。答信心初起。名之為根。後成就。名之為力。名數數雖同。義意全別。又出生義邊。名之為根。難屈伏邊。名之為力。有人解入諦理等。唯約小乘說者。不然。大乘見位。亦能斷。於四諦下煩惱。而證諦理。若不爾者。相見道十六心後得智中。應非真見。故知信等。能作大乘入諦理之基。漸所以疏云。有信根故。萬善因此而生有信力故。四魔不能屈伏。明知約大乘而言諦理。二乘之人。即無萬善。亦不能伏變易中魔。

言四魔不能等者。於加行位。頓伏分別。漸伏俱生。是除煩惱魔。三惡苦果。黃門等身。忍位裁而不受。是降薀魔。分段死中。少得自在。是降死魔。降天魔者。唯大羅漢身證那含。及登地已去。方能伏也。此解狹。且地前菩薩。亦降天魔。華嚴之十住菩薩。八相成道。故知地前亦降天魔也。

言三通妙真等者。問何名妙真之證淨。答二解。一約能證解。二約所證解。且初之妙。以離麤得名。真者。離妄為稱。證淨者。即四證淨。佛法僧戒此四法。是所緣境。能緣無漏智。證達此理。名之為證。無漏智與信心相應。同緣四法。名之為淨。只此四般境。離麤離妄。即是妙真。即是證淨。故名通妙。真之證淨。准此即是能通達彼妙真。及四證淨者。是信之力能也(如人媒)。二約所證解。見道門中。四諦理名為妙真。離妄垢染。故稱淨。今明修行之人。證獲得故。名為證淨。金問云。無分別智。證之時有戒。可然。如何有佛僧。以理上。無假者身故。答若約別體。即不許同體。何妨由此。潞府智上說同體三寶。金約理上。說同體也。且潞云。無分別智及俱時心所。總名為覺。覺察分別。故名佛寶。不捨自體。名法寶。假者名僧寶。定道二名。戒也。金云。理是覺性名佛。當體名法。無乖諍名僧。問何名四不懷信。答四是境。只此佛法僧戒。不可破懷能緣之心。信此不懷。不懷之家信。依主釋。二云。四是境。信是能緣心。能緣信心堅固。名不可壞。此是境家之不懷信。依主釋。或不壞即信。持業釋。但與無分別智相應信心。證三寶境。出觀已後。逢三寶。信心不退。名四不壞也。問何唯立四不壞信。更不增減耶。答證於聖果。要因四大證之。譬如有人入於大海。採寶之時。便具四事。一者。事須得導師。二須粮食。三須得伴侶。四須得乘馭。佛為導師。法為粮食。僧為同侶。戒為乘馭。問何故先歸依佛。次歸依法。後歸依僧。答佛是能說法人。故初歸依。法是所說。次歸依。僧是所度根。故後歸依也。問唯真見道。亦通餘耶。答九十八之預流果中。唯得名淨相。餘果位名圓滿淨。於最極果。說為第一圓滿淨(上一句標)。

言能越惡道者。信佛故。離地獄道。信法故。能越餓鬼道。信僧故。離畜生道。又云。或一一皆通離三惡道。

言離貧賤因者。由信攝律儀戒攝善法戒。因生勝處正離賤因。由信饒益有情戒。施他豐財。正離貧因。

言故論亦說信等者。引教例成也。見道真智。正名現觀。顯察四諦理故。信能助此現觀增明。亦名現觀。唯識九云。此二見道。與六現觀。相攝云何。五十五云。現觀者。決定義。明了義。於諸諦中。決定妙慧。而為體故。明了現前。而觀境故。唯識云。一思現觀。謂最上品。喜受相應。思所成慧。最上品者。勝故。喜相應者。明利故。由此思所成慧。能觀諸法。苦空等引生暖等。思引修故。從因為名。名思現觀。第二信現觀同時信心有力。助觀增明。謂緣於三寶。世出世間決定淨信。令不退轉。隣近為名。名現觀。信非是慧。忍可慧故。牟云。此上二通漏無漏。第三戒觀。謂無漏戒。除破戒垢。令觀增明。解云。無漏定共。道共無表色。相助斷惑故。亦能助觀憎明故。四現觀。智諦現觀。此唯無漏緣。非安立諦為境。以慧為性。通根本後得智。智者。割斷義。諦者境智。能現見諦境。從境立名。名現觀。第五現觀邊。智諦現觀。通世間出世。智慧為自性。邊者。是智諦現觀之後邊。相形為名。名邊智諦。現觀解之。唯所後得。了悟俗邊故。第六究竟現觀。所作已辦。名為究竟。現觀見諸諦。名為現觀。謂盡智等十智。然智無漏。

言四荷至等者。荷者負也。至德者。佛果菩提。名為至德。令心有二功能。一能荷負至德。二亦能與至德。為嘉依。嘉由善也。即是善依也。二云。所三乘無學果。總名至德。論信之一法。與三乘無學果。為善依也。三云。因中萬善。是眾德。亦名至德。信為至德之嘉依也。依者。依憑依託。一切善法。依信而生。信為善依也。

言信者食法味等者。問信有何功德。答疏云。信者。食法味等善手也。三乘聖眾法。名學佛法者。一乘教法。猶如法食。信心一个。是食法味之嘉手。學佛法者。以信為手。智度論云。入三昧海。以信為本。亦有疏云。飲法味。亦云。知應從多本。然食為正也。

言以信為手等者。法合也。三乘聖人。名學佛法者。三乘教理。由如法食。信心一个。是食法味之嘉手。以信為手。

言以信為牙者。無手不能取食。無牙不能斷草。象以其牙。損噬諸總。捨喻於牙。能棄惡法。此捨不是捨施之捨。是捨受之捨。但是善十一中。行捨名捨。論云。云何名行捨。精進三根。令心平等正直無功用住為性。對治掉舉。靜住為業。意道由不放逸。先除雜染。捨復令心寂靜而住。即能損惡。如牙噬物。而能斷草也。沼云。象有六牙。伏諸猛獸。修行之人。有行捨。能對治六障。修行六度。以布施攝貧窮。以持戒攝毀禁。以忍辱攝嗔恚。以精進攝懈怠。以禪定攝禮意。以智慧攝愚癡也。

言以念為頸等者。論云。云何名念。於曾習境。令心明記不忘為性。定依為業。謂憶持曾所受境。令不忘。一切能引於定。如頸連持於身。不數猶於念。令前不忘。又云。頸連身首。而令不斷。念能持善心不絕。凡象頸者。此而無迴曲。有專直之用。念修善法。有不散之功。故學佛法者。須得其念。念有二種。一者正念。即明記憶持諸法。二者邪念。即入邪見稠林。下云。復有諸鬼。其咽如針。即邪念也。

言以慧為頭者。雖有頸無頭。不能見物。事須得頭。頭能引導。見善見惡。雖有念無慧。不能簡擇。事須得慧。以慧為頭。頭上有眼見物。引身不墮坑壍也。

言於其兩肩等者。自利行為一肩。利他為一肩。一切善法。皆依自利利他行。向上安立。名擔集善法也。或戒定為兩肩。發生智慧。或以慚愧二法。為兩肩也。

言象所飲噉等者。永云。象飲噉必假鼻已取物。學佛法者。事須最初生信。信能取法。喻之於手。捨能防惡。況之以牙。念能持慧。比之於頸。慧能前道。譬之頸也。

言五七聖等者。沼云。在佛果位。名為聖財。若在因位。名法財。元由初也。天地之初胎者。始也。出生之初故。胎者。人倫之始。爾疋云。初裁首基。肇祖元胎。俶落權輿始也。胎者胎藏。十月滿足。遂成人道。皆從胎藏。而與意言。學者如世懷胎。必誕其子。法中論兆前一劫。修習無量善根。熏發種子。如懷胎者。入見道時。斷二障顯二空。理智生如來家。住極喜地。證真平等。如誕生也。故言元胎。胎由始也。問七聖財中。何法最為元始。答最初信也。財者聖法財。是法財之初也。

言學者大商等者。三乘人修行。取佛果菩提。名大商。求二乘果。名小商。果位菩提涅槃名寶所。此是足珍寶處。此菩薩如經記。佛如財主。菩薩向佛邊聽法。便是學者補貨物。元規者。元由初也。規由求也。初規求法寶。獲聖財處。事須最初生信也。簡異世間。故名聖財。若准瑜伽論故。世間出世間財。凡則有四種。一適意財。謂珍寶金銀等。令心悅樂。二憎長財。謂按摩等。長養四大故。三吉祥財。如俗端午。續壽命衣物等。四住持財。如宅舍家主飲食等。任持身命。問凡聖二財。勝劣云何。答世財四種。設暫得而還無。法寶七財。一獲得而長有故。大論第五。挍量勝劣。有五重。一行世間之財長。不善行出世財長行。二樂。世間財。暫時安樂。出世財長時究竟安樂。三遍。世財不遍益。出世財遍益一切。四時。世間財有無不恒。出世財長時常有。五地。世財唯欲界五趣。出世財遍九地。六引。世財引生死。出世財能至菩提。七盡。世間財寶。暫有還無。出世之財無竭盡。八奪。世財為他所奪。出世之財。化終不奪。九往。世間之財不往後。出世之財。隨往後世十足。世財無厭足。出世之財。果滿知足。十一恐怖。世間財寶。畜即心驚。出世之財。恒然安樂。十二怨。世間財寶。共畜諍競生。即招怨家。出世之財。自他無諍和合。如乳。十三灾害。世財有灾害。出世之財。畢竟無礙。十四嬈惱。世間之財。生老病死燒之憂。出世之財。無老病死。清虗常樂。十五斷除。世間之財。資長憂惱。須斷。出世之財。終不遺棄。

言七聖財等者。安云。一信。除疑正見財。二戒。即七眾戒。防非離惡財。三聞。聞是聞所成慧。除疑博達財。四捨。除貪離染財。捨謂行捨。無貪等三根為性。或捨謂捨施。亦以無貪為性。後解為勝。五慧。簡擇勝劣財。即思修二慧。六慚。崇賢進善財。七愧。輕拒暴惡財。此七之中。信為首也。問爭知七聖財。信為首耶。答疏主引顯揚論。排批以信。最為初首也。

言善本因等者(昌六反)。信之一法。與九善。為根本故。

言俶落者。爾疋云。肇祖元胎。俶落與始也。俶為春之初。萬物之初生也。落為秋之初。萬物之始彫也。故舉春秋之時。攝冬夏之兩節也。詩云。令終有俶。訪予落正。皆始也。天四時亦有信。春以風為信。夏以暑為信。秋以凉為信。冬以寒為信。春無風等。天之失信也(標了)。

言欲為本者。起希等。論云。何為欲答於所樂境。起希望為性。勤依為業。牟云。此中意說。將入彼大乘善法時。由前信。信知自身有菩提涅槃之性。次即於此二無上法。起希望心。而欲求之故。名欲為根本。

言作意所生者。第六意識。起希望時。必由作意。警覺方生。論第三。云何作意。作意謂能警心為性。於所緣境。引心為業。謂此警覺。應起心種。引生趣境。即是引第六意識。於菩提涅槃之境。故名作意。所生數警覺故。

言觸所集起者。雖然作意警心了。心心所法。已生現行。若不得觸。則心心所法離散。事須得觸。和合一聚。心心所緣所前境。是觸功能。論云。云何為觸。觸謂三和。分別變異。令心心所。觸境為性。受想思等。所依為業也。

言受所引等者。雖有和合根境。功能當時。領納前境違順之相。還須是受。論云。云何名受。答受謂領納。順違俱非境相為性起愛為業。

言定為增上等者。問如何言定。為增上。答若論令心心所。深取所緣。專注一境。是他定功能。散心緣境。如風中燈。無光也。所以一切時中。定心緣境。最勝故。名增上。論云。云何為定。答於所觀境。令心專注一境不散為性。智依為業。遺教言制之一處。無事不辨。

言慧為最勝等者。由定令心專注不散。依斯便有。決擇智生。論云。云何名慧。於所觀境。簡擇為性。斷疑為業。謂觀得失俱非境中。由慧推求。得決定故。

言解脫為堅固等者。有二解。一者。涅槃真理。稱為解脫。非被所壞。得堅固名。一證得已。纏縛永息。二者。或即勝解因中。印境名勝解。果中離縛。名解脫。纏謂八纏十纏。俱舍云。纏八無慚愧。嫉慳并悔眠。掉舉與昏沈。或十加忿覆。縛者。俱舍云。縛三由三受。解云。樂受悅諸根。順故生貪欲。憂苦是逼迫。違故即生嗔。捨受是中容。遍故愚癡起。又云。縛有三。相應縛者。本來心王心所。是無記法。不是染。由與煩惱貪嗔癡等。同生同滅。縛彼心王。所成雜染性不善性故。名相應縛。相應即縛。二者。所緣縛。所緣本來。不是縛。由被能縛。彼所緣本來所緣境。是無記。法體非是縛。由心王心所。由與貪嗔相應。緣被所緣境。於彼境上起貪縛。彼所緣名所緣縛。三自性縛。根隨煩惱。自性是縛法。名自性縛。後有煩惱所知分別俱生種子。如是皆纏縛所收也。

言出離為後等。問何名出離。為後邊。答潞云。覺道菩提為離出。以證得得故。故言圓滿。望出生死盡處。此最居後。故名後邊。二者。果望於因。因之後故。故名後邊。此二解總望三乘果說。問若爾。何故後二。亦向九善。因收也。答或此亦通諸聖弟子。分證理時。聖位對凡夫。亦名後邊。兩解總得。潞約三乘人出分段生死說。疏主約大乘說。問即初地聖位。對地前凡夫。亦名後邊。初地菩薩名覺道滿。答雖不名滿。約當地說。亦名滿。二者。約多分說。亦名覺道滿也。

言信既為欲依等者。安信之所由也。緣小乘善。有九因大乘善。只有八因。疏主依瑜伽論。烈八善因。論中只所欲為最初。事須先起欲。然後生諸善法。疏主依論解了。末後反望向前八因。據道理。事須先依信生故。最後兩句。安信之語。故言既為等兼信成九因。

言七啟機門等者。啟著開也。根者。眾生根性。只此根。便是其門。根即是門。故名根門。問何名為手。答信是手眾生信心若發。根門即開。信心不發。根門即閉。眾生發信心。便是開根門。眾生不發信心。根門即閉也。故眾生根門。開之與閉。皆由信心。故喚眾生信心。作開根門之勝手也。二云。機即物根。門即教門。三乘五乘教法。與眾生根性。為出離之門。今欲開彼教門。以何為手。答眾生一念信心。是開教門之勝手。無手不可開門。眾生若無信心教門。因何肯說此解。眾生信心為手。如來教為門也。

言接教手等者。眾生信心如手。教亦為手。信手教手。兩手相接。置出世故。

言俱舍論等者。疏主依何處聖教。說如來教為手。答疏言俱舍等。長行解之。一切眾生。於生死沈淪無救。世尊哀愍。隨授所應。正法教手。拔濟令出生死。生死坭者。十二有支中。五果種子如土。是異熟性故。愛取如水。數溉灌故。無明行類。和泥人。能造作故。生老死支如泥。有漏性故。拔眾生出生死泥。即分段身也。彼說有三義名泥。一沈處喻。深堅通三界。二溺處喻。粘被妻子所粘故。三難出喻。廣傍說六道。難可出故。

言後陳正宗為等者。如來擬說正宗。正宗之中。乘教手教眾生句。序分之中。發信心。舉信手。兩手相接。出淤泥故。結歸當經也。

言智度論等。此論唯證信心為手也。

言八湛等者。賀云。信如水清珠。餘心所等。喻同濁水。珠投濁水。濁水湛清。餘所皆同。心聚皆清。

言成唯識等者。問何聖教喚信作珠。答疏云。成唯等。安云。此寶珠置在日月下。能出水火。投濁水中。水則證淨。名水清珠。類同於信。大隨不信。自相渾濁。復能渾濁。餘心心所極穢物。自穢穢他。此信澄清。能淨心等如水清珠。能清濁水。此珠有三種。一陽燧珠。將映日而得火。由有信故。將對智而能生無漏道火。二者。月愛珠。將對月而出水。由此信故。能令眾主得月性水也。三水清珠。能清濁水故。將此信心。投不信心中。能清不信。性水渾濁故。故唯識六云。云何為信。於圓德。能深忍樂欲。心淨為性。是信自體。能治不信。是信之業用。若不信起來。自性渾濁。自體是不淨法。亦能令心心所法。成其不淨。問此信以何為性。答心淨為性。問為復心即是淨。為心俱時淨。為復心之淨。故第一若言心即是淨者。自是心王。淨何關心。所信是心所故。此約持業難也。若心俱時淨者。與慚等又何別。一是心所。與心王相應。何不言慚等淨。第二若言心之淨故者。自是心所。淨何言心淨為性。若離心有淨。此可心所收。若淨即心。信應非心所行。若令心淨。慚等何別。依主難。慚等令心淨。不許是信收。信既令心淨。云何異慚等。隣近難也。慚等心俱起。故彼非是信。信與心俱起。云何異慚等。答慚等雖總有此功能。於中各自別有行相。信之一法。唯能淨心。以心勝故。立淨名。自體是淨。亦能淨一聚心王心所。亦成淨也。如水清珠。能清濁水。慚崇重賢善為性。愧自用輕。拒暴惡為性。雖善非淨為性。今我信者。即用心淨為性。無濫彼失。何得為難。

言九建名道等者。建立也。疏云。建立名聞道德之善。蓋不過於信。牟云。名聞利養。宛是僧談。事涉儒書。應言名教五常之教。道謂大道。良由善也。資由助也。問欲擬建立五常名教之大道。以何為善助。答無過於信。信能與彼五常。名教道德。為良資也。簡要敘古說。良由惡也。資由須也。欲擬建立名道。要須信也(上標也)。

言宣尼云等者。宣尼者。孔夫子。死後王莾諡號。為文宣王也。善問周達。曰宣。又云。能宣道德。曰宣。尼是字也。夫子姓孔。名丘。字仲尼。論語第六。顏淵云。夫子至衛。子貢問政。夫子為衛君無信。欲去食存信。故有此言。子貢問夫子曰。為政者何。夫子曰。足食足兵存信。即是為政之法。子貢曰。若事不得已而去之。三者何先。夫子曰。去兵。兵者不祥之器。君子不得止而用之。二者必不得已而去。於此二者何先。曰。去食存信。子貢曰。人以食為命。無食即死。子曰。自古皆有死。民無信不立。死者古今之常道。人皆有之。治邦不可失信若無信。縱有食。乃不終天年而死。大國無信。小國不歸。小國無信。大國伐。君無信。臣死。凡夫信至伐。為政章云。子曰。人而無死。不知其可也。乍可抱信而死。不可無信而生。

言如大車等者。論語云。人無信不立。如大車無輗。小車無軛。其何以行之哉。云大車即牛車也。輗者即車上轅端頭橫木以縛軛。小車者。駟馬車。軛者。轅端上曲鈎衡。即橫曲木也。

言不知其可者。夫人若無信。則無用處。非名人也。

言十欵衷誠等者。欵由言也。衷者忠直。誠由實也。問夫子欲擬釰欵曲展忠誠。以何法為善。何法為藉待。答無過於信。信能與欵曲。忠誠為善助。為藉待。信能助忠誠。故云。欵衷誠等(上標了)。

言左傳言等者。釋也。牟云。左休明為魯史記中。仲尼所修之經。而作傳廣解。故言左傳也。苟此訓且。

言㵎溪沼沚等者。爾疋云。水注川曰溪。溪亦㵎也。又解云峽水謂云㵎。小池曰沼。小沼曰渚。小渚曰沚。毛者草也。是土之毛。猶如人身上毛髮。古詩云。有一由舍公。秉金賣毛髮。蘋者。大萍也。即萍草也。蘩者。即皤蒿。即白蓬蒿也。薀者。積義聚義。藻者。水草有文曰藻。廌由上也。進也。若有信。將㵎邊溪邊。沼沚之上。草將來作菜可廌於鬼神。可羞王公。

言而況君子等者。引事成也。此事因周平王都洛陽。謂周道陵夷。天子微劣也。鄭武公。鄭伯公。亦是周平王卿士。平王父子。東國之政。傳云。王貳於號。號即西號。公亦事於平王。意中欲得分一半國。計事與西號。公亦作念之。次鄭伯公早知。傳云。鄭伯怨王。王遂諱之。無此事。鄭伯心中不信。遂周鄭交質。周主子子孤。為質於鄭公。鄭公子忽為質於周。注云。王子孤。即平王之子也。後平王崩。國人取王在日意。欲分一半。與西號公。雖二子更質鄭國。仍不賓伏。謀動干戈。夏四月取溫州之麥。秋又取成州之禾。周時十一月為正。昔時四月。即今二月。麥苗正長。次言取者。意交踐踏。秋取成州禾者。昔時秋。即是舍時。五月六月禾苗長成。交踐踏也。溫州者。今河內溫縣成州。即洛陽縣也。傳云。周鄭交惡。兩相嫉也。曰人若無信。交質何益。若人有信。不質亦得。子曰。信不由中。質無益也。明恕而行。惡之以禮。雖無質。誰能間之。苟有明信。㵎溪沼沚之毛。蘋蘩薀藻之菜。筐筥錡釜之器。潢汙行潦之水。可廌於鬼神。可羞於王公。況君子結二國。信行之。以禮正。與用質也。圓曰筥。方曰筐。有足曰錡。無足曰釜。停水曰潢。洿流水曰行潦。

言此十義中等者。結信義也。初八義依內典。後二義依俗書。則云。真宗明信。即能信之心。俗典言信。乃所信之事。義雖稍別。信且名同。離增減者。增即加增。佛語滅乃減。乃減削佛語也。

言正釋其等者。又云。說之所由。立之所以。然則已知。何名如是。我聞之義。故此正釋。其文也。

言佛地論等者。都有一十五釋。此標四解。約四般義。解於如是。名依彼轉。轉者解說也。

言如有說言等者。但由富貴名。徹遠則聞。喻意舍衛國中。有須達長者。最富如毗沙門天王故言如是。如是者。比況之詞。天王宮中寶物。與長者家中寶物。多少好惡。恰相似。長者家中寶物。與天王寶物。亦相似。今日將阿難。如須達。毗沙門如世尊。意言阿難。法財亦如世尊。無異如毗沙門也。

言如是者。法合也。問長者家中寶物多少。於天王宮中寶物。答疏言如是。若多若少。貴賤若不相似。不得名如是者。相似也。法合中有四不異。一所說不異如是。亦亦能詮教也。如是亦所傳。今日傳也。所聞是昔日聞。問長者家中寶物。與天王宮中寶物。多少一種未審所傳所聞之法。莫加減否。疏言。如佛所說也。

言定無有異者。問莫名句文改易不同否。疏言。定無有異。故言如是。問阿難昔日聞底法。與昔日佛說法得同否。答依能詮教。昔聞與昔說。定無有異。何名所說不異。如言十方佛土中唯有一乘法等。阿難亦爾(上能詮教同)。

言為利樂者。不唯能詮教名句文同。兼所詮理亦同。如來說持。經得六千功德。阿難今日說經利益。與昔日恰同。故言如是。

言方便之因者。因即佛果菩提。因汝等所行。是菩提道。若有聞法者。無一不成佛。世尊說法。定為利樂方便之因。阿難所說之法。亦能利樂方便之因。一種利樂。名依譬喻轉也。

言或當所說如是等者。佛地論二說。一昔聞同昔說。即阿難望佛為相似。二今聞同昔聞。即今昔相似。問。

阿難今日。擬說底法。與昔聞同否。答曰。一切皆同也。故名如是。

言二依教誨等者。一則如來昔教誨。二則阿難今日教誨也。

言此中如是等者。又云。此中意者。佛當教誨。言汝等如是讀誦經論。此是佛教誨。阿難若欲得分明合。言汝當如我如是而說。

言近則傳法等者。有二。一則阿難教誨千羅漢。二則教誨時眾。還言汝等當如是讀誦經論。教誨千大羅漢也。

言或告時眾等者。阿難教誨眾。汝當如是依教修行。我昔曾聞來不錯也。問阿難教誨中。前後兩解何別。答前言教誨。勸千大羅漢修行。後言教誨。勸教懃聽也。

言三依問答等者。時會。問阿難云。汝當所說昔定聞耶。答言如是我聞。

言四依許可等者。二解。一是阿難自許可所說之法。二是佛許可阿難說。前解為勝。

言我當為汝等者。思惟道理。如是而作者。威儀法用。如是而說者。文字句義。又云。如是而思意業。如是而作身業。如是而說語業。

言謂結集時等者。此五句疏文。是千大羅漢。請阿難說。問結集盡是聲聞。如何喚作菩薩。答二解。一菩薩之名。通三乘有。若喚作摩訶薩。即不得。若求菩提度有情。通二乘有也。二者。聲聞迴心已去。名漸悟菩提。言傳法菩薩等者。阿難許說也。問既千大羅漢。請阿難說。阿難受請否。答疏云。傳法菩薩等。此答中二意。亦許所說法。如是當說。許可法也。所說法皆曾聞來。二許可人。如我所聞。與昔日聞時不異。

言或信可言等者。即可也。一此是阿難。自許可心中。擬說底法。為如是法。我昔所聞。所聞之法。齊此當說。更無加減也。二由無量聽者。能生深信。信印可阿難。是事如是。此即聽者許可阿難。初解勝。化度云。或信可者。定令眾生。於所傳教。而生起信。及印可故。名為如是。信可者。是事如是。不信可者云。是事不如是。

言真諦三藏等者。律儀有三。一二百五十戒。二雜誦律。三比丘尼律。今言微細律。即雜誦律也。雜明微細事等。亦云小罪也。名微細也。有梵本未譯。

言明阿難昇座等者。釋云。阿難昇座。大聖潛加。遂開滿月之容。獨薀世雄之相。如妙高之踞宏海。逈拔眾山。似白鶴之處鷄群。孤標素色。

言非佛更起等者。非字。貫此三句。如者。相似義。是者。無非義。我說如十方佛。故言如。我說無非。故言是。為除眾三疑故。故經初言如是。

言結集之緣等者。疏主法苑第二。有諸藏章。彼以十門分別。第一即是結集緣起。廣引集藏及付法藏傳。真諦異執疏。及智度論西域記等。合集而說。佛於俱尸那城。入涅槃時。大地六種震動。爾時諸天。禮迦葉足。而說偈言。耆年欲恚慢以除。其形譬如紫金柱。上下端嚴妙無比。眼目清淨如蓮華。說此偈已。白迦葉言。仁者知否。法船破。法城崩。法幢倒。行道人少。惡人熾盛。當以大慈。建立法幢。迦葉奇布。時大迦葉。謂其徒曰。慧日沈照。世界暗暝。善友返奇。眾生顛墜。懈怠比丘。聞此語已。皆大歡喜。更相賀曰。佛般涅槃。我曹安樂也。若有所犯。誰呵制我。迦葉聞已。心更悲傷。慧集法藏。即命徒曰。往俱尸那城。路逢一梵志。手執於蓮華者。從俱尸那城來。云世尊入滅。於是迦葉。即往生怨王處。令造八个槽。王依教敕。便造八个大槽。又索醫人。王亦從命。迦葉問醫。何藥治風等。後從王索。王皆隨與。磨以為榍。煎已為膏。內八槽中。然後執王手。告云。佛般涅槃。已經七日。王聞此語。悶絕而死。迦葉將王。安藥槽中。遍至第八槽裏。王乃還活。以藥資王。還得平復。如是三告。王亦三死。亦如前置藥槽中。依舊還活。迦葉為說一切有為。皆歸磨滅。悉皆無常。如來亦同。王莫憂惱。宜弘大法。以報佛恩應與眷屬。從俱尸那城。王之眷屬。并大迦葉。屈申臂頃。至拘尸那城。王既見佛入滅。又還悶絕。迦葉復以置藥槽中。次第至八。王便得活。佛於衣外。出其雙足。受迦葉禮。一切大眾。亦皆隨禮。准此即是第二七日。安荼毗分云。佛般涅槃。初一七日。造棺及槨。第二七日。佛在棺中。俱尸那城。入出四門。周遊往還。一切大眾。隨後往來。第三七日。棺在香臺。人執火棺。不能令燃。過三七日。迦葉乃至。重開棺槨。更洗佛足。復以新疊。千重纏裹。入棺之後。火從內發。一日之中。焚之都盡。至荼毗了。四眾弟子。見佛涅槃迦葉來至。皆欲涅槃。迦葉即上須彌。打銅犍槌。而說偈言。諸佛弟子。各念於佛。當報佛恩。莫入涅槃。是銅犍槌聲。及迦葉語。遍三千界。皆悉聞知。未生怨王。為大檀越。云諸大弟子。得神通者。皆悉來集得。九百九十九人。除阿難陀。從夏安居。初十五日集。阿闍世王。為大檀越。迦葉入定。觀見阿難。由在學地。從禪定起。牽出阿難。汝結未盡。不應住此。汝有五過。一請彥女人。二踊佛衣。三索水不與。四將馬音藏示女人。五不請佛住世。阿難言不識是非。信上座語。願求懺悔。悔訖遣出門外。迦葉然後入來。即自閉門。大眾議曰。誰結毗尼。阿那律曰。舍利弗。有弟子憍梵波提。結毗尼尼藏。得使信往忉利天中。喚喚不來。憍梵波提說偈言。憍梵波提頭面禮。眾妙第一大德僧。如來入滅我亦滅。如大象去象子隨。是時。

阿難希求漏盡。慇懃疲極。欲臥就床。廓然大悟。如日破暗。三明六通。具八解脫。數億天人。圍繞阿難。夜到僧堂。繞門而喚。迦葉令於戶鑰孔中入來。入大眾已。師子無畏。迦葉逕見。八萬餘人眾。叉手立迎。迦葉集云。善來阿難。便就高座。條流眾僧。迦葉高聲。大令眾云。欲度苦者。皆來至此。如佛所說。種種諸法。除眾生苦。阿難說當知。天龍鬼神。四部弟子。四果聖人。諸軍眾。聞皆令至。大眾次第。坐十二由旬。阿難居中。如月圓滿。帝釋在右。梵王在左。侍奉阿難。如佛在時。時天帝釋。說偈讚歎。一切天子。皆大欣悅。如見世尊。阿難無畏。容儀巍巍。如日光明。既得漏盡。項背圓明。照於大眾。眾起咸嘆。天魔聞之。欲將妻子并兵眾。滅此殘法四輩弟子。爾時阿難。以智慧力。迦葉已精進力。申手執魔。而以三屍。繫其頸上。第一人屍。二狗屍。三蛇屍。膖脹難近。魔便請言。迦葉見放。羅漢不應見困於人。我前極擾世尊。未曾如是見困。阿難迦葉遂誓彼言。□若亂眾。屍還挂頸。波旬遂起。迦葉勅眾。皆當靜聽。諸王普起。叉手侍立。阿難長歎。師子振欠。四顧告言。如是我聞等。眾聞說如是我聞一時等言。一億天女。得法眼淨。結為四藏。結集諸經。以為一藏。律為一藏。論為一藏。錄諸異法。合集諸經。以為一藏。千大阿羅漢。聞如是言已。上昇虗空。高七多羅樹。云無常力大。我近始眼見耳聞。佛自說法。今日乃言如是我聞。苦哉苦哉。集法已竟。其年十二月。未生怨王崩。大迦葉入鷄頭山。大眾皆散。

言注法華等者。注此經人甚多。有京兆韋詮。晉劉虬。僧叡法師等。人所引即劉虬注。

言感應之端者。眾生大乘根性熟。感佛降生。眾生為能感。端者首也。佛是一切眾生歸投處。是眾生端首。左傳云。所論唯信。信者。言之端也。善之主也。如縣令拜大。大減於當時。並是感應之事。如君王有德。即有芝草生。慶雲現。鳳凰來翔。麒麟至等。

言如以順機等者。賀云。佛順於機。授法名如。眾生無非稱之為是。機既無非。感於如來。如來順機以出世。故名為應。

言眾生以無非等者。如下鶖子三請說經。是無非如來。問云。佛告舍利弗。如是妙法。諸佛如來。時乃說之即是如來□為應。如五千退席。此是有非。不名無非也。

言名教者。潞云。名者。即一部之都名。教者。即一部之教。

言注無量等者。即慧表法師注也。

言至人者。即至極之人。名為至人。四果及十地菩薩。但名聖人。唯我世尊。名至人也。六無為中。無量義是第六真如無為也。

言顯如等者。問言顯如。理在不疑。諸小乘經論。唯說無為。何言顯如。答今順本經。言顯如也。縱說小乘。從無住本。立一切法。有為無為之法。皆依真如。今言顯如。何失。維摩云。一切法亦如也。

言[玩-兀+正]公等者。即梁朝志公和尚。公是五等諸侯之上首。國尊敬道德。比之上公。此中多約性以辨。

言第一句如是等者。相云。我法體無。今執為有增益法體。故得謗名。如實不教人。言他教人。即是謗也。此亦如是。且第一句有者。約遍計性為言。遍計性體空。言其有者。即增益謗也。

言第二句等者。牟云。有為無為。名為有牛車寶所。體是非無。即是依圓。是有令撥為無。即損減也。

言第三句等者。如清辨宗計牛車寶所。俗諦門中。境智俱有。真諦門中。境智俱無。不同中道宗解。於真諦亦有亦無。亦有即依圓。亦無即遍計空。即彼計俗諦亦有。真諦亦無。有無相違。相違即謗也。

言第四句等者。此小乘□執。牛車非有。羊鹿非無。不了權實。名愚癡謗。小乘若言涅槃是有者。涅槃應同老死相。若言涅槃是無者。涅槃同斷滅法。真如妙有。不得言有。亦不得言無也。

言第五句等者。展轉執法有無。是戲論故。說法者。有須言有。無即言無。何故乃言非非有還是有。非非無即還是無。言是成戲論也。五句皆言如是此經者。問如是此經。離增益謗耶。答疏言。如是此經離執有增益謗。問如是此經。離損減謗耶。答疏言如是此經離執無損減。餘准知此。寶公。解如是之義。未必偏屬法華。但損法也。

言光宅等者。光宅是寺名。在潤州江寧縣。梁武帝。後捨宅為寺。雲法師。俗姓周。與莊嚴旻開善藏。俱擅聲價。時人謂之鼎足僧。昔有一女人。每常發願。願生得一兒。講法華經。即稱心矣。後夢一僧云。與汝作兒夢畢三兩日間。遂覺懷孕。後誕生一子。滿宅有紫雲色。三日光照其宅。後為子設滿月齊。具述上事。從僧乞字。僧與作字。名為紫雲。七歲出家。至十三。講法華經。從茲不絕講。一百餘遍。感得龍天來聽。其時值天旱。武帝請講斯經祈雨。法師遂偏講藥草喻品經。至四方俱下。其雨並足。具如高僧傳說。

言如是將傳等者。即一部之經。意言結集之時。將傳所聞。昔時佛教。如是之言。是故經前。題舉一部也。

言即為我聞作等者。攝云。若不先損。所聞之經。即言我聞者。我聞於何意。欲彰其自聞。所以先標如是。呼謂呼召。轍謂軌轍。既言如是。須辨我聞。說此如是。二字能呼彼我聞。而與彼為軌轍也。耳字助句。有車轍方得能行。由有法故。我方得聞。故呼如是。與我聞為軌轍。

言梁武等者。如即損法。是為定詞。名為如是。此解即顯阿難自明。是佛所說。非己說故。

言長耳等者。梵云那連提黎耶舍。隨言尊。北印度烏長國人也。形貌環奇。頂如肉髻。耳長而聳。目正處中。有異常倫。特為殊相。北齊時。遊化至齊。未久遇周武帝滅法。避難潛遊。大隨御宇。重興三寶。降詔書。請來弘譯。年一百歲。住大興善寺也。

言就佛等者。問同說共說。二有何別。答言說與法體同。名之為共。如言十方佛土中唯有一乘法。法體實爾。更不說言。有三說同。於法稱法。而談名不異。

言由此同說等者。路云。三十初後。可名同說。中間就法同說。□□隱。如如而說。說令證。故名同說。又解。由此同說。令前佛寶。稱理無謬。令前法寶。所傳不異。令前僧寶。故經可信。總結三文(此解緣)。

言已上合有一十五等。攝云。佛地為四。三疑為七。經法華八。注無量義九。五謗為十。光宅為十一。武帝為十二。長耳為十五。攝難云。佛地一人。何故開之。寶公長耳。何故合之。由此總開合有二十一釋。

言傳法菩薩者。問阿難是小乘人。何言菩薩。答阿難應化聲聞。實是菩薩。又云。授記已後。總成漸悟菩薩。亦何相違。如迦葉畢鉢羅窟結集。阿難在中。即是聲聞。文殊在鐵圍山間。結集大乘三藏。阿難在中。即是菩薩。

言非謂我者。但是傳法菩薩。自損己身。即言我聞。非謂定屬阿難。如文殊菩薩將大眾。於鐵圍山間。結集大乘。即是文殊自指己身言我聞。故言非定屬一人。又解。亦通諸國聞經。此阿羅漢等。故知非屬一人。

言我謂諸薀等者。則云。佛地論意。顯總。於色等諸薀。隨世俗立假者名。故唯識云。世間聖教。說有我法。但由假立。非實有性。然假有二。一無體隨情假。即諸世間我中。隨妄情。假說有我。二有體施設假。即諸聖教。有法體上。強為施設。假說有我。前解亦名無依於有。其後義亦名依於體。迷情了知。前說別故。今此我言。但當後義。故唯識論。引契經云。為對遣愚夫。所執實我法。故於識所變。假說我法名。

言妄所執等者。論云。諸所執我。略有三種。一者執我。體常周遍。量同虗空。隨所造業。受苦樂故。此勝數我意言。此我有二義。一者常。初後故。二者遍。遍五趣故。隨處造業等。解彼常遍二義所由。此中又別。若數論。我是實非。言造作故。若勝論。我實句義攝。體能作非受。合名造作業。受苦樂故。二者執我。其體雖常。而量不定。隨身大小。有卷舒故。此離計我。隨身大小。顯不定因。身大我即大。如油滴水。水大小故。如我依身。身大小故。我亦大小。三者執我。體常至細。由如極微。潛轉身中。作事業故。此獸主外道。遍出之我。此二外道。同作此計。潛轉身中。顯我小因。巡歷諸根。而有作用。有似佛法。第六意識。今此總敘。三計五師。餘九十五種不異此三。故破初計。先破數論。受者我。量云。汝所執我。是有法。應不隨身能受苦樂故。宗。因云。一許常故。二許遍故。同喻。如虗空。次破勝論師。作者我。量云。汝所執我。是有法。應不隨身能造諸業故。宗。因云。無動轉故。同喻。如虗空。第二計中。初常住破卷舒。後以卷舒破常住。初量云。汝所執我。是有法。非常住故。宗因云。許卷舒故。同喻。如槖籥風。槖是鞴袋。籥者留運吹也。第三計中。初破本計。後破轉救。初破量云。汝所執我。是有法。於一剎那。應不能令大身遍動故。宗。因云。以由極小由故。如極微。彼救云。非一剎那即能遍動。次第而轉。以迅疾故。如旋火輪。破彼量云。汝所執我。是有法。應非常一故。宗因云。有往來故。同喻。如旋火輪。外道問曰。世人著我。不著無我。明知有我如虗空。無人不計人。故有人無人執。有人執薀有我。明知薀有我。答曰。於無我中。橫計為我。如翳眼。見有空華。華體豈為有。並曰。翳目見有華。華體非實有。妄心執有我。我體本來無。見華之時體無。執我之時。我非有。外人問。若無我。十二因緣。誰人云如是次第生起。如人量物。一二隨生。如世人能量所量。由人一二生緣起。若無我。誰人云次第起。答曰。無明及愛。生死不絕。何要我耶。世間種植。枝葉次第。豈皆有我。如世芽莖等。次第不由我。緣起雖無我。何妨次第生。授上所破。故知是妄。

言二假施設等者。糅云。謂樂淨常我。唯依涅槃。以解斯者。今言法身之上。離逼迫故。名之為樂。無鄣垢染。稱之為淨。離四相故名。為常。無為自在。故名為我。

言除二乘倒者。謂如來密意。說一切法。皆悉無常苦空無我。二乘聞已。不了所執。一切法者。皆是苦空。非唯世間。乃至涅槃。亦是苦空。世尊見此二乘執己。故為說言。大般涅槃有常樂我淨非苦空等。潞云。佛令修無常等觀時。非但於自身作無常等解。亦於如來觀。為無常等解。彼計如來十五界。並是有漏故。佛為除此顛倒解心。於離言涅槃法上。假施設為常樂我淨。如廣百論偈云。諸佛或說常。或時說無我。諸法實相中。無我非無我。初句除二乘倒。次句除凡夫倒。後二句顯實義。又說四念住。除凡夫顛倒。二乘修此。以道果。正證理時。而無一物。後時出觀却觀。觀中而無所有。遂見於前方便道中空無常等。即執此為究竟果。如來與我。同坐解脫床。執佛亦有無常等義。為除此倒。法身之上。假施設有常樂等義。據彼四不可得。故名假施設。

言三世流布等者。流者轉義。布者遍義。世間共傳計也。謂如天授佛奴等。今此我者亦爾。今順世間。故亦稱我。論云。我種種相者。謂有情命者。預流一來等。問世流布我。於二執中。是何執攝。答法執攝。不障道故。以賢聖名字。皆世流布故。以名呼召有所表彰。有主宰故。故呼名時。義同於我。即所知障攝。

言共傳天授等者。提婆此云天授。達多此云詞授。從天神乞。彼授與之。因已立名。問世流布我。既稱天授。如何阿難順世間。但言我。答有二種。一者總。二者別。總即稱我。別則稱名。阿難但順世間之總稱。故言我聞。

言不同前二等者。攝云。非外道故。不同於初妄所執。我非極果故。不同第二。假施設我。由無我執。有自在德。名為無我。之大我即指阿難。如世間說言。不自伐功。其功更大。由悟無我。自在逾增。故名大我。

言諸佛法等者。則云。此問有二意。一問何不稱無我。二問何不稱名字。

言一言說等者。賀云。假者之上。若說我聞。即令人易解。二易簡別。故言無我。皆通薀等諸法。知自於誰。今言我者。唯約五薀假者。言我即易。若言無我。即通三科。自他難辨。亦呼召言。知此說誰等。問無我通薀等。若言無我聞。即言知說誰我五薀等。今此說我聞。應知說誰。答無我之義。遍於薀等。薀等通於自他之身。故言我聞。然此我義。遍在諸薀自他之身。然稱我時。即有簡別。今云。相傳自稱我故。如世女人。言此誰物。答是人便。便知是彼女人之物。並曰人。人皆是人。但言是人。是此人物。物皆有我。知說我聞是此我。

言二順世間者。賀云。一順世間法。謂二乘作生空觀。便怖我斷。故為說薀處界等法。我令二乘歡喜。二頂。有情世間。凡夫歡喜故。我即知光無執故。不同塵世間人。無論大小。皆能稱我。西方臣向君。亦稱我。

言三際無我怖等者。沼云。一令發心。二令修學。若不說我。為誰修學。即聖教說。寧執有見。如須彌。不執空。見如芥子。由執有我。順得無我。如有初果人入觀。斷分別麤我。餘俱生微細我在。觀中不見。其分別麤我。不得便言。今者我我。何存在耶。

言有自他染等者。稱我名自呼。彼名他我。一切凡夫。五趣眾生。總名染我。二乘菩薩。有染有淨。如來唯淨我。染者由世間我。淨者由聖教我。能作善業。受人天樂果。名善因果我。作惡我。受三塗苦果。名染因果。我僧尼之我。以出家學道為事業。在俗之中我。以士農工商為事業。於此等中。若稱無我。即無差別。是故稱我。

言一示不乖俗等者。賀云。此真不乖俗。以解我聞。正宗之中。雖顯於真。序分之中。示不乖俗。故言我聞。

言理雖顯妙等者。所詮理雖說無我之法。能詮之教。且說我聞。

言欲顯真諦等者。問說無我之言。既不乖俗。及以麤者。欲顯於何。答疏言欲顯等。正宗之中。說無我顯真諦。序分之中。而說我者。不乖俗諦。所詮理中。無我理為妙法。能詮教中。言我者。不乖麤淺事。無我之中。強指我者。欲顯真諦。不離俗故。問何為不乖俗。答二說。一宗真而序俗。二理妙而言麤。由印度風俗。莫問尊卑。皆得稱我故。今真假俗顯。二者亦是相形待法。將俗顯真。將真顯俗。若無俗諦。何處立真。若無真諦。何處立俗。唯識頌云。故此與依他。非異非不異。即真俗不相離義。愚人見生死涅槃。即條然有別。如水與波。智者了之。體是其一。若水與氷。其體亦一。夏月氷消為水。若冬凝結。即水成氷。真俗亦爾。亦是有我。便是無我。亦是無我。便是有我。若言有我者。遍計即無。若言無我者。依圓即有。即是真俗不相離義。如繩中麻。木中火。水中溫。色中空等。

言二我者。則云。第二義中。但是一人。隨德名別。古說實有三人。今對古人。故標此語。淨名經云。舍利弗問天女曰。汝於三乘。為何志求。天女曰。若以四諦法化眾生。我為聲聞。若以十二因緣法化眾生。我為緣覺。若以大乘法化。我為菩薩。今以聲聞最劣。直云慶喜。獨覺次勝。名喜賢。菩薩最勝。復名喜海。隨其德化。以立三名。

言一云慶喜者。名標起願之初。生乎得道之夜。面如滿月。目類青蓮。能令見者悅神。亦使大王歡喜。故名慶喜。名標起願之初。即是昔為瓦師。二云。世尊初成道。天魔報淨飯王。大王悉達太子。一切義成。昨夜夜半已死。淨飯王忽聞。愁憂不樂。舉宮慟哭。續又報云。大王悉達太子。一切義成。昨夜明星出時。已成正覺。王問云。初報死。是誰。又報云成道。是何人。空中報曰。大王。初報死者。是天魔。後報成道者我。即是摩耶夫人。或說是菩提樹神。天明諸公侯及諸王。賀大王喜。斛飯王又奏云。臣妾昨夜誕生一子。王作名字慶喜。言賢者。集藏說。各有三藏。緣獨覺無別部分攝。入聲聞藏中。下為求聲聞等。

言喜海者。問何名喜海。答聲聞如小水。緣覺如中河。菩薩如大海。故名海也。

言隨德名別等者。如世間一个人。對父稱子。對外生攝舅。對姪名叔等。只是一人。聖所傳三乘法。各以得其名。非體別也。

言阿難由此多等者。多聞聞慧。聞持思慧。其聞積集修慧。佛地論云。無量經典。初中後停。能聽能受。故名多聞。隨所聞義。皆能憶持。令不忘失。故名聞持。數集文義。令其堅住。是故說名其聞積集。若小乘有聞慧時。無思修。有思慧。無聞修慧。三慧不齊起。大乘瑜伽三慧俱緣。教理與小乘別。

言若稱名字等者。雖順他無我理。亦順世間五常道理。無於諸法。得自在義。三藏教法名諸法。若空言如是阿難聞。將謂空解聲聞藏。不解餘二藏空。向聲聞得自在。餘二藏不得自在。若言我聞三藏之中。總得自在。若三名總稱。即文繁不便。由此但言我聞。即無前過。我之一字。通貫三名。稱於總我。無義不包。若言別名。失餘二義。故不稱名。

言三我者。親義者。世間言我見聞。即是親義。若言阿難聞則疎。若會下識阿難者。知高座上是真阿難。若爾識者。將謂阿難。不在會中。若言阿難聞會下。便有同名阿難。時人曰為是毗耶離阿難。為是王舍城阿難。或云阿難聞。眾疑云。或非親聞。或從他傳受。問疏云。非親聞與從他傳受。何別。答非親聞。疑不是佛邊聞來。從他傳受。則疑向他人邊聞來。

言令顯親聞等者。決中。問如來成道二十年後。阿難方始出家為侍者。二十年前。不聞之法。如何經首皆稱我聞。答阿難出家已後。佛重為說。為說由前所說經典。亦得稱我聞。今詳阿難因得授記。便能憶念過去所持諸佛法藏。況二十年所有經教。而不能持。今言親聞所說。乃是四十年後。說法華授學品經文。阿難面於佛前。自聞授記。及國土莊嚴。所願具足。乃至即時憶念過去無量千萬億諸佛法藏通達無礙。則云我聞者。聞真實之妙唱。得究竟之玄說。了達千萬億佛法藏。豈況二十年前者戴。故總攝我聞。固無違理。總攬諸文。可為七釋。一本願力故。二展轉聞故。三加持力故。四佛略說故。五三助力故。六聞汝力故。七授記力故。

言聞謂耳根等者。攝別就總解也。且疏外解大小乘三師解釋不同。第一聲天論師。根聞識不聞。識能了別不能聞。聞聲須是耳根也。二妙音立。識聞根不聞。以根是色故。不能取境。根如卷畫皮。三世友師。立根識俱聞。問此第三師。與大乘何別。答由柴正不同。大乘根境識三和合方聞。小乘識外別有境。境與識別。大乘不然。境不離心。從心所變。事須根識聲三法具備。此門中從聞。謂耳根至對境和合。方名為聞。是疏主第一解聞。聞唯取耳根。發耳識取聲。聲境唯是實逕聽聲。問何故唯取耳根。發耳識。名聞耶。答約根本說。約初時說。以彼耳根與意識為明了依。若塞却耳便不聞。意識聞教。事須得耳根與門。約根本說言耳聞。又聲是耳根家所取境聲。又與名句文為取依。名句文與意識為所緣聲。又與意識家所緣。名句取所依故。但說耳聞。不說意聞也。此疏主第一解中意也。問何名為聞。答疏云。聞謂耳根等。即是依耳根。發耳識聽聲境也。

言今癈耳別等者。問緣境之時。既耳根發耳識。聽聲境。何不言耳聞。言我聞耶。答疏云。今癈耳別等。耳是六根中一。別嘆耳之時。攝六根。不得言我。我則是五薀總號。故癈耳別。就我。向上說耳。

言雖依大乘根等者。問唯大乘義。根境識三和合名聞。何故空約耳。向上說聞。不說識及境耶。答疏云。雖依大乘。然根五義。勝於識等。五義者。一所依勝。識依於根。根不依識。乍可有根之處。不妨無識。未有有識之處無根。根能與心王心所。為親所依。境雖能牽生於心。非親所依故。二能生勝識生之時。藉緣多。則劣。根生之時。藉緣少。則勝。由色種子生色現行。已由有根故。始有能依識。識必依根生。根不依識生。三相續勝。五根是第八識相分。有第八識。則有五根。第八識常相續。五根亦相續。從生至死。相續不竭。眼等諸分間斷。三性易奪。此五根一類無記。故名相續。四自在勝。能為主故。根與識與境。二種為主。對能起心心所。得自在名。五莊嚴。令身端正嚴好。心心所等既無相狀無勝。先由清淨色根為所依。然故有扶塵耳根為莊嚴。令身端正嚴好。心心所等既無相狀無端嚴。故此五義對法論也。問何不隨於境立名。答唯識論云。隨根立名。具五義故。謂依於根。二之所發。三屬於根故。四助於根。五復如於五根。第一依於眼根。識得有。不由於有色。而識之定生。如根壞人。雖對色境。而識不起。第二根能發識。若根變異。識必變異。如迦末羅疾損眼故。所見青等。皆已為黃。非壞色時。而識名壞。第三屬。屬眼之識。由識種子。隨逐於根。而得生故。故名攝屬。第四助。助眼之分。由根合識。有所領受。令根損益。如觀日月。第五如。根根之識根識。根識二法俱有情數。故名為如。其唯識論但約根立名。不約勝義故。經不取之。且依對法論文。約勝而說。牟問等五根以何為體。答相國云。說根義殊有十一宗。大眾部。立五色根。即內團為體。二薩婆多。離心之外。仍有實體。三成實論師子曹云。由色香味觸四塵。由所造勝四大。是無常法。此中四大總得成根體。四經部。五根雖皆是假。然是實極微成。五說假部。根通假實。五薀門中實。處界門假。六順世外道。即以四大為眼等根體。七一說部。唯有根名。都無根體。八勝數論師。計眼根即塵。耳根即空。鼻根即地。舌根即水。身根即風。九難陀師。見分種子名眼等五根。十安慧菩薩。以遍計所起相。分為五根體。以能取所取虗妄起故。十一護法菩薩。根識各別從種。於中有二。一云唯現。二通種現。故言然根五義等(上攝別總了)。

言若但聞聲等者。親疎相比也。問耳根但聞於聲。不聞名句文教體。事須是聲名句文四法具足。何故唯說耳根。不說第六意識耶。疏答言若但等。若但緣實聲。唯是耳根。耳根不緣名句文。若假實合說。事須兼第六識。方名為聞也。名為名句文也。義是所詮理。問第六意識緣名句文。兼緣聲。何故亦言緣名義。不言緣聲。答聲通耳識及第六識緣意。顯緣境之時。第六識偏勝。向第六識上。簡却一分耳根。緣底聲空。言緣名義。不言緣聲也。

言故瑜伽等者。引論證成。問何聖教等說名句文是假法。如何喚作文耶。答疏云。瑜伽等以彼名句文是假。第六識緣之時名比量。又問第六識緣境之時。既通三量。何故瑜伽只言比量。答論文之中。偏緣假說。不約緣實也。偏約緣名句文。不約緣聲。偏約散。不約定。定心聞。是現量攝。量有四種。一現量。二比。三非。四聖教量。如眼見青黃等色。即是現量。二如眼見遠煙必有火。是比量。三空華龜毛兔角等。即非量。若與前五。同取五塵境。即現量。此即散位而言。若定心中。第六唯現量。

言耳名聞等者。問既瑜伽論第六意識名聞者。何故不言意聞。還言耳聞。答疏言耳名聞者。親聞等有二義。一則緣耳根親聞於聲。聲與名句文。為所依。二則與意為門。耳根與意識。為明了門。有此勝用。故偏說於耳也。今者言意雖能分別。由耳與意為門。意識方能分別。意方聞故。若唯耳聞不能分別。由意能分別法義故。言復與耳為門。然意與五識同起者。即與之為問。若獨頭因起者。即不與之為。問若約親緣於聲。是第八識。何故不能取第八識名聞。答以第八識不能熏種。所已簡之也。

言以二為門等者。耳身為一門。意識為二門。耳識意識與熏習為門。熏得種子。落在第八識中。名熏習在總。總有二義。一者。第八識名總。二者。五薀身亦名總。

言因聞所成等者。立聞熏義也。名言種子。因聞所成。總名聞也。前來聞為比量。證第六識名聞。耳名聞者。證耳識名聞。以二為門。熏習在總。證第八識能持種。復是所熏。

言癈別耳意等者。問阿難何故不道耳聞。答疏云。癈別耳等。耳是色薀中別。識是心法。識薀中別。空言色識。但得二種。失餘三薀故。癈別取總故我聞。

言見覺等者。問慶喜當時。見佛說。聞佛說。覺佛說。如何四般唯言我聞。得在經首。餘見文見知三義。何不標歟。但小乘云。眼見耳聞意知。鼻舌身三。名之為文見。若大乘即鼻舌身三名知。意識名文見。問第六識取境。何識取境。名見聞等。答眼識取境名見。耳名聞。鼻舌身三名知。以合中知故。意識名文見。問阿難當因何不言見等。答有三義。三義者。言一欲證深理者。緣聲下有名句文三。證得其義。即名詮自性。句詮差別。文即是字為二所依。為文下有名。名下有義。即有修斷二。問忻猒二義。要須先聞如來聲教。佛為眾生說法。聲上有其名等。能詮義理。聽者悟此。漸證深理。故此經首量言我聞。若言見色等。等取香味觸三。未悟於法。色等之上。無名證詮義故。故初不言我見聞等。

言二此界以音等者。問如何此界不說見色嗅香空說聞文見耶。答但依此土。以其音聲。而為佛事。能詮名等。以聲為依。此界不以色香味觸而為佛事。名等不依色等有故。

言聲為所等者。即名句文三。依聲而立。為聲所依。名等為能依。問何緣不許名等依色故。答此界以音聲為佛事。問如人招手等。前人解意。豈非依色有名句文耶。答據多分說。故論云。然依音聲分位差別。而假建立名句文耳。

言三希證菩提等者。賀云。若以欣求證菩提者。要多聞熏習以為因故。方至出世。大乘云。多聞熏習出世心之種子。不由見熏方成出世。又云外無熏習。非內種應知聞等熏習。無果生。非道理故。不言我見也。

言由斯經首等者。永云。由斯三義。故說我聞。不言見等。

言據實于時者。問維摩居士杜口毗耶。文殊覩斯以悟不二。寧非色等能詮理耶。答初談淺理。後至幽微。言議斷而心路亡。故以無言而顯真理。約本而言。亦由聞斊。復見非色已悟不二。

言首諸餘佛土等者。光明即色等耶。香味觸故。上生經說。彌勒入楞嚴三昧。放大光明。光明之中。現數般等文字。此則見色而悟道。如昔有同學二人州臺去。去時辭和尚。和尚皎幽脫膊。努奉頭。弟子唱諾。便發在路。小第問師。足向來和尚努奉頭。何緣唱諾。足曰。汝不知意見我二人來和尚交汝努力。又如香積世界一切菩薩坐香樹下。聞斯妙香。即獲一切德藏三昧。此即因香而悟道。又云。時諸大眾食此飯者。此即甞味而悟道。又華嚴經說。善財童子尋善知識。至長者女邊求法。女言。仁者與我執手。當令汝得未曾有法。童子不背毀我梵行。女言。大士行菩薩行。不借身命。況於手而不肯耶。童子即便執手。亦執手已。即見鏡中過去無量百千諸佛菩薩難行苦行。又見簾內無量百千微妙佛土。又見壁中無量諸佛各說不思議法。此即因觸而悟道。問諸大菩薩具足總持。何故。

阿難獨持法藏。答涅槃經第四十說。雖有無量無邊菩薩具大慈悲。各各忩[(并*殳)/心]調伏眷屬。莊嚴自身。以是因緣。我涅槃後。不能宣說十二部經。或能宣說。人不信受。佛告文殊師利。阿難比丘。是吾之弟。終始事我來。二十餘年。所可聞法。具足受持。喻如寫之一瓶。具八種不思議。一者。事我已來。未曾受別請食。二者。事我來。未曾受我故衣服。三者。自事我來。至於我所。終不非時食。四者。自事我已來。具足煩惱。隨我入出諸王剎利豪貴大姓。見諸女人。及天龍女。不生欲心。五者。自事我來。持我所說十二部經。一經於耳。不曾再問。唯除一問。謂空三昧。六者。自事我來。雖未獲得他心智。常知如來入出諸定。七者。自事我來。未得願智。皆能了知。如是眾生。別如來所現在。皆得四沙門果。有得人身天身。八者。自事我來。如來所有祕密言教。悉能了知。由此偏傳法藏。

言於此義中生等者。即以問詞。而為分別。若言不說法。昇攝波經云。我所說法。如手中葉。未所說法。如林中葉。若言說法。言我聞。如何楞伽經中說。我從光曜終至涅槃。於其中間。不說一字。何言說耶。

言答有二解者。牟云。凡有四宗計。教法不同。於此質影。應為四句分別。一唯立質無影。大眾部等。二唯影無質。龍軍等。三質影俱有。親光等。四影質俱無。清辨等。勝義諦中。心境皆空。

言一者龍軍等者。今此菩薩降伏異宗。猶如龍王能破諸敵。有大威猛。故曰龍軍也。此師佛滅度後七百年。外南天竺國。有論師。名龍猛。造智論。釋大般若。言等者。弟子提婆。造百論等。廣明空教。破彼執心。佛所說法。即是本質。眾生聞者。即是影教。今此二解兩宗。龍軍親光等是。此初師計如來果位。無前十五界。五根五識五境。前十五界既無。便無聲界。聲界既闕。即無名句文。故佛不說法。問何故無前十五界。答如來身土功德。甚深微妙。非有非無。離諸分別。絕諸戲論。非界處等法。問所攝前十五界唯有情。不通果中。一者佛果位中無有漏根。二者。佛心常在定論說五識性散亂故。但有意界法界意識界。

言佛唯有三等者。三法中。初二自利。第三利他。大定即佛自利德。大智即根本智。大定即二智所依。第四禪中。第九品定。大悲是佛利他德。即後得智。化一切故。且大定有二種。一極微細定。如來能得微細之定。十地雖能得定。然不入微細定也。二遍盡定。如來遍十地。能書入諸定。由未廣大。唯如來廣大得大智。有三種。一性相圓明智性。即真如相。即俗諦。如來於彼真俗兩心。普能證入圓融朗徹。故名相性圓明智也。二妙用垂邊智。如來此智能作大事。極廣大故。無有邊量。作用無方。為妙用。三善達根宜智。如來此智能知三界眾生三乘根機。熟與不熟等。大悲為三種。一遍拔諸苦悲。如來此悲。能拔三界三苦八苦等。二平等解脫悲。即此經云。等賜牛車。愛無偏儻也。三遍書諸苦悲。即今三乘亦除諸執染等(上釋宗)。

言久離戲論曾不等者。亦理也。夫論說法。皆是戲論。既無戲論。因何說法。戲論有三。一有漏名戲論。無漏名不戲論。二分別名戲論。不分別名不戲論。三說法名戲論。不說法名不戲論。如來身土功德。甚深微妙。非有非無。離諸分別。施諸戲論。非界處等法門所攝。故不說法也。

言由佛慈悲等者。釋難也。問若離戲論不法說者。尊者阿難。何以言如是我聞。答疏云由佛慈悲等。由佛因中無量劫來常發願。願我成佛。一切眾生見我身者。發菩提心。聞我名者。斷惡修善。故今成道。眾生見佛自心生解。謂佛說法。又自家發願。只如我等眾生。無量生來發願。願我常得見佛聞法。一者。眾生自家願力。二者。又善根熟故。又詑如來本願。以為緣力。眾生自家識上文義相生。小乘人四諦十二因緣文義相生。大乘眾生六波羅蜜文義相生。由空谷傳聲。虗堂習聽。如今日世尊。無不說法。由眾識上自有經教。文義相現。自是眾生有緣。感得心上有經教等義相生。理實如來曾不說法。

言此文義相等。問自是眾生自善根力。識上文義相生者。何故言佛說某經等。答疏云。此文義相等。意云。雖眾生自有善根力起。惡假於佛。而為強緣。名為佛說。猶如先考亡後。男女夢中。見其父母誨示。宛照心。上見者。自是愛心變為影像。若論先考元本不來。今日世尊說法。復如是。緣世尊因中說言。願我成佛之後。眾生見我者。識心之上。文義相生。煩惱消滅。乃至念名。皆得悟道等。若言依自善根力者。非論說法名影。身亦名影。且如地前地上乃至十地所見身量不同。故知唯影。若論真身唯證。乃至如何凡夫等得見也。

言無性云等者。引證眾生識上文義相生。無性即無性攝論。簡天親攝論。八時者。唐三藏所翻頞瑟吒。此云八時。即是聽者所經時節。一云。八轉聲。時體業等(因解為正)。二云。華嚴會八時。亦有說云。為方四時。每時之中。有晝四夜四。名八時(一說)義淨三藏云。一瑟吒。此云樂欲時。就八時之中。即據聽者。樂欲聞法之時。安國問。此二三藏並詣祇薗。親臨聖疏。緣何一義。翻釋不同。答隨梵本。頞之與一。而便譯之無過失。唐三藏約聽者所經時。故言八時。淨三藏約聽者聞法時。雖總是攝論取義。前後不同也。牟云。取樂欲時為勝。於八時。聞者識上。以彼樂欲屬聞者故。若依八時即八轉聲時。為勝也。

言直非等者。攝三解。一長行名直。頌文名非直。二約十二分教中別相。契經一部名直說。餘十一部名非直說。三者名詮自性名直說。句詮差別名非直說。如言大即是自性名直。若道草糠大。是差別名非直。如五薀中色薀。是自性是直。常無常等是非直。

言聚集顯現等者。小乘問曰。我宗三世是有。相續不斷。可成教體。汝大乘宗中。現在一念法。蹔時有用。流入過去。大乘過未無體。如何得成教體。答安國云。出體有二。一者。七心出體。連帶解生。二者。十二心出體。新新而起。凡是教體。皆是卒爾尋求決定染淨等流。成五心也。具七心者。如說諸字時。有卒爾尋求二心也。聞行字時。但有決定一心。聞無字時。有尋求一心。聞常字時。有決定染淨等流三心。是名七心也。十二心者。聞諸字。有卒爾尋求二心。聞行字。有卒爾尋決三心。聞無字。有卒尋二心。聞常字。五心並現。名十二心也。法菀云。由憶前字。展轉熏習。連後字生。於最後時。始能解義。雖無邊未。而教體亦成章。云聚集現。意明前念已滅之聲。熏第八識。成種子性。後念意識。任現在時。聲本質聲。雖云已滅。由種子力。影像顯現。乃至多念聚集而生。共作能詮。名為聚集顯現。

言彼自難云等者。問答也。此論中引文倒也。正合先云。彼論初言伽梵。前已能善入大乘菩薩。為顯大乘體大用大故。說攝大乘品。次引論意。攝大乘論是西方菩薩造。簡要云。解他西方阿毗達麼經。此經有七百卷。此方不來。唯有一品。名攝大乘品。此品偏共眾生有緣。菩薩所已造攝乘論。偏解一品。問為復如來實說阿毗達摩經。菩薩造論解證。如來說法。復為是菩薩自家識上。攝大乘文義相生。證如來不說耶。若佛法菩薩必說。若佛不說。菩薩不說。答一云。菩薩能說法也。前來立理中。佛久離戲論。佛不說法。菩薩在因之有戲論。何妨說法。佛在果中。無戲論。不說法也。若爾即將菩薩造論及說法。返證如來不說法也。二者兼經為所解。菩薩造論為能解。兼所解之經。佛亦不說。菩薩見有經。亦是自家識上。大乘阿毗達磨文義相生也。故疏言論復自答。彼增上等意說。佛不說法。菩薩自家識上。大乘阿毗達磨文義相生。此文義相。亦是託佛利他。願力為增上緣。菩薩自家識上。有文義相現。約就強緣。故稱佛說。

言譬如天等者。如人從天乞聽。明求論呪等。夜夢見天神授與論呪。夢中又耳識不行。不合開聲。天又不言。但是天神為增上緣。自家識心上。有論呪等相現。故知此人夢心意不能分別本質。論呪緣無耳識為問引故。然所見論呪。自心顯見也。此亦如是。問既是睡眠六識不行。如何得有卒爾耳識同時意識。如何得聞而復記得。答睡眠有二。一者有心。二者無心。此是有心即有夢。無心極重者即無夢。今第六識自起獨影境二。二實亦無。天等將論呪與之。但由彼天增上力故。令意識上論呪顯見。故引為喻。證唯自識。問佛無戲論可絕名言。菩薩未亡。豈同無說。答無性菩薩不說。說如夢中得論呪。故親證性。善入大乘。戲論亦亡。

言故經亦言始等者。只此十六字。亦是佛為增上緣。眾生自家識上。有此十六字相見。大般若云。佛告善現。我曾於此。不說一字。汝亦不聞。當何所解。何以故。甚深般若。言說皆遠離故。

言如母齒等者。汝南先賢傳云。周暢者。安城人也。慈孝母身有疾。子在野。母要見子。嚙指便至。母亦不喚。子亦不聞。其子於母而生喚解也。賀問若實不說。如何經言。我所說法。如手中葉等。答為增上緣。令他得益。如手中葉等。名為說也。無性論主意。佛說法。今疏中偏談不說者。疏主意。既言不說法。佛教以何為體。答眾生識上。文義相生。為體因此即引無性為證。無性意者。以眾生識上文義相為體。一唯識義故。二因緣故。如說諸行。字聲過去無。字在未來十二心。前十一心落謝過去。其像相皆識心。見連帶解生。相分見分。同種生故。是親因緣。及取能說者識上。文義展轉傳來。為教體。不取能聞能說。聲名句為體。問云何無性本論云。已能善入菩薩。為顯大乘體大故說此。即文句為體。答彼本論為增上緣。故作此說也。如天等力聞者。不以耳聞。天不以句說。而令心中論呪等現。意天鬼為增上緣。取能求者。息心所變。論呪等法。而為其體。即不取天等論呪為體也。

言二者親光者。言等者。等取護法菩薩。佛身具有薀處界等。又唯識九云。如來功德身土。如應攝在薀處界中。又處處說於無常色獲得等。化度云。五薀中。聲是色薀。十一種色中收。名句文是行薀攝。十二處中。聲是聲處。名句文是法界。十八界中。聲是聲界。名句文是法界。既有十八界。有聲名句文。何言不說法。明知佛說法相國量云。如來五根定不無故。以是六根中隨一攝故。如意根。二云。如來五境界。定不無故。六界中隨一攝故。如法界。三云。如來五識乃至如意識(反量所知)既成十八界已。故知說法。

言由離分別等者。前龍軍等師云。久離戲論。曾不說法者。由離分別。名無戲論。曾不說法者豈不說法。名無戲論耶。佛果位中。任運而說。說法與分別不同也。分別加行心。佛位之中無加行。佛果位中。又尋伺不說法宗。只將為分別說法名戲論。使道佛位中不說法不知佛位有無戲論說法。只是離相而說不住三輪。但是佛不起分別心說。問如何無別心說法。答佛說由如一雨。天雨是一。草木根性不同。稟潤各異。非雨有兩般三般。佛說法時。但說一味法。隨眾生根有三種。便見有三乘。五乘佛無分別。作三乘五乘。解此是耳耳根性。我與汝說四諦十二緣等。故知佛無不分別。故經云。如來於一語言中等。又經云。佛以一音演說等。只是佛無分別心說。名無戲論。非不說法。名無戲論。

言謂直聞者等。申義也。直聞者。即自三乘五性眾生也。善根本願者有二。一即是眾生無始時來。曾發願。願我見佛聞法。逢善知識。以此善根。感如來識上文義相生。二者。此佛識上文義相。是如來利他善根所起。故稱佛說。此即直說法人也。前來不說法宗。由佛因中。發願為緣。感得眾生識上文義相生也。今此說法宗中。由眾生發願為緣。感如來識上文義相生。歒體相翻此。問疏文有二意。一從直聞者善根本願緣力。此上屬眾生。下言如來識上文義相生等。屬如來也。第二科云。謂直等者善根。屬眾生也。從本願緣力至佛說者。屬如來。佛因言此文義相。是佛利他者中。發利他願。願成佛了。起三業教化。眾生酬本願緣力即佛識上文義相生。為求聲聞者。應四諦法。四諦法文義相現。是佛利他善根所起。此是木質教。名為佛說。

言聞者識上等。影像教。佛託眾生善根。眾生託佛三無數劫利他願為善根。故有質影差別也。問如來教聲。乃是無漏。眾生心識。即是有漏。耳識不能親取本質無漏之教。如何今者言我聞耶。答疏言聞者識上等。如鏡照本質似彼。名能照變影緣。無漏似彼名我聞。相云。佛所說法。無漏為本質。聽者心變有漏而緣。影質既殊。名不親得。八地已上無漏後得智所變文義相。隨於見亦是無漏教實質無漏。七地已前通漏無漏。地前小聖一向有漏。二乘雖有一分無漏後智。不能緣事。但能緣如故。今者阿難隨應可解。

言世親說言等者。引二十唯識證也。世親言謂餘相續識上別故。此上佛身也。謂餘者。如來是能說法人。眾生是能聽法。是能聽之餘。故名謂餘。相續者耳義。即是佛五薀假者身義。差別者即是佛識上無漏本質之教。若文若義種種不同。名識差別也。以此為緣。令餘相續。差別識生。令餘者。即目眾生也。佛為能說。眾生為能聽。能聽能說之餘故。名令餘也。相續者身義。言差別者。即自眾生識上影教種種不同。名差別識生也。

言彼此互為等者。佛利他善根為增上緣。眾生得聞。眾生善根為增上緣。感佛為說。名此互為也。佛雖成道。若無眾生。欲為誰說。故知眾生亦與佛為增上緣。故天上月如佛本智緣力。水中月。即眾生識上文義相生。問佛實說。眾生實聞。識心云何得成不離識義。答賀云。展轉增上力。二識成決定利他之力。不離佛識心。眾生善根不離眾生識。名不離義也。

言由此經說我所說等者。引經。如來說法。瑜伽六十四。昇攝波經作如是說。梵云昇攝波。唐云胡桃林離心。云申怒林。亦云申云林。

言如末尼等者。證如來無分別說法。末尼是珠無有分別能滿眾生所願。天皷即帝釋宮中皷。無人扣擊。能隨天所願。出四般聲。怨來怨去。受樂生厭等(可知)。牟云。將殊況佛身。將皷況說法。且珠體無思。雨眾寶。眾生實得受用。佛無思而說。阿難實得聽聞。天皷無思出聲。帝釋實能悟解。珠皷不過二意。一化身益。如如意珠。二說法益。如天皷也。

言此中二解隨彼等者。說不說法宗名二。龍軍引經證不說法。親光引經證說。名兩文也。緣綺互者。龍軍即道佛不說。眾生識上。自有文義相生。有處言說法者。彼增上生。故作是說。親光則言。佛實說法。龍軍引經文來。證不說法了。破親光引來便是說法。親光引文證說法。破龍軍解。成不說法。故名隨彼兩文等。親光會龍軍所引經文。佛不說法一字。汝亦不聞者。有十義。一者。依法自性身。故言不說。金剛經云。如來無所說。二者。初自受用身。故言不說。唯佛與佛。乃能知之。三者。約他化身。故言不說。論云。應化非真佛。亦非說法者。四者。約諸佛所說不果。不果故名不說。下云。一切諸世尊。皆說一乘道。述而不作。五不說墮文字法。淨名云。文字性離。無有文字。六佛無有不證知故。故不說。佛於理事皆親證故。七約圓滿實性。無言說。故言不說。八約依他起性。緣生之法。虗幻非實。九約遍計所執自性。妄情計度。情有理無。故名不說。十約佛所說法。非聞者親所緣故。故云不說。聞者事須變影。故結偈言。三身無異墮文字。不證三性疏所緣。聖教以此理為依。是故龍軍不說法。問見佛宣說諸法。云何言不說一字。答據根本無分別智證會法。都無言說。故言不說一字也。於此略辨教體。

十門。一攝相歸性門。維摩云。一切法皆如也。梁攝論云。從最勝清淨海。流出正智。正智流出後得。後得智流出十二分教。攝末歸本。文非一故。二癈境談識門。華嚴云。佛子三界虗妄。唯識所起。一切從心轉。若人如是解。是名真佛子。三攝假歸實門。一切諸法以聲為體。名句等假故。離聲之外。無別名等。對法云。成所引聲。為諸教故。此名等是假。且約此方說。諸餘佛土中。亦以光明等。四癈實談假門。即以聲上屈曲為體。唯識云。此三離聲。雖無別體。而假實殊。亦即聲也。五假實合說門。即四法為體。無垢稱經云。或有佛土。以音聲語言文字。而作佛事。十地論云。說者聽者。俱以二事。方得究竟。一者善聲。二者善字。六有漏無漏門。以能說人。聞無漏教。思准可知。七能詮所詮門。即以文義二法而為體。八十云。為契經體。略有二種。一文。二義。文是能詮。義即所詮。八五法并明門。有二。心等五法。名等五法。有差別故。初中心所攝假從實。聲為體。色攝境從心。心為體。識癈實從假。不相應行為體。攝相歸性。無為為體。第二攝境從心。以無分別正智為體。第三並約有體。歸性歸相隨應。九質影兩相門。四分別。一唯質無影。正量部。又薩婆多。亦此所攝。彼計佛前十五界是有漏。故有此呵。天授無比。女人生貪有。直以佛有漏聲。為教體。二唯影無性。論計佛現身說法。然不取佛質教。恐心外取法。若龍軍即不現身。亦不說法。俱不取質。同入此句。三俱有。護法親光。佛地論云。由聞者善根增上力。引聞者識上有漏無漏二善種子文義相。又二十唯識云。展轉增上力。二識成決定。即眾生慧心決定。佛悲心決定。故云。二義成決定。護法云。能說者識上所現文義相。雖聖能聽人識心是心外法。若望自亦不違唯識義。十五心集現門。有宗難云。我說三世是有可得相續。成大乘過未無。如何成教體。為展轉連帶。聽者識上聚集解生。故無性云。貫穿綴縫。故得名經也。

言意避增減等者。阿難加佛語名增。減佛語名減。如來說三周。阿難說二名減。如來說遍計所是無。阿難說有。名增佛語。故名增減。迴換語。以先為緣。以後為先。色心不同。理事相返。總名異分也。異者殊義。分者分別。如來說空。阿難改作有。此名改佛言。名異分(符問反)。分者因義。過失因。

言謂如是法我等者。為令生信。信阿難語。非他人說。非展轉傳聞。他字與展轉別讀。顯示聞者。有所堪能堪能之言。離增減異分過失名堪。此一句上信阿難身。諸有所聞者。信阿難所說法也。

言非如愚夫等。牟云。夫大天五事。餘所誘無知等(云云)。此解不必是大天。只是凡夫也。非如愚夫聞法之時。皆不能離如是過失。名無所堪能。諸有所聞。或不能離增減異分。結集法時。傳佛教者。依如來教。初說此言。如是法。我親從佛聞。文義決定離異分。無有損減也。

言是故聞等者。三句疏文。配聞思修三慧也。承泰云。佛本教置如是我聞者。意顯所傳離於減異分之失。令諸眾生生信順故。是故眾生聞此法已。當勤修學也。

法華經玄贊要集卷第七

法華經玄贊要集卷第八

鏡水沙門　栖復　錄

言一法王啟化等者。若准經中要者。只此兩爾時也。時無別時。約法以辨。第一約從如是我聞。直至作禮奉行。散說能聽。或一年半歲。佛說法了。眾生聞法了。於中大經生滅。簡之不取。攬彼眾生聞經之時。事緒究竟。總名一時。啟化者。能化也。法王者。佛啟化即開化佛自開法教化眾生。通他化身。准簡法身自受用身也。問爭知兼取他受用身。答下云王城鷲嶺等。以此為證。證取他受用身也。

言機器等者。即所化也。根器即三乘眾生根性皆成就。名為咸集。佛為能說。三根為能聽。一會說聽事說。總名一時。牟云。眾生根熟為能感。如來說法教化為能應。

言二說聽等者。約眾生根熟。欲得聞法。如來利他善根為說。說聽同時。無前無後。正是眾生根熟時。便是如來說法時。如鷄附卵。啐啄同時。若根未熟為說法。即稱怨大喚。我不相犯。何為見捉。若根熟已後。不為說法佛有利生失時之過。三十年前。根未熟。未是如來說法。靈山會上。大乘根性熟。正是如來說法時。經云。說時未至故。今正是其時。決定說大乘。問機器咸集。共相會遇。二時何別。攝釋問答。初約說聽時所為。事須畢經多剎那。總名一時。後依說聽感應同時。名一時有斯別也。

言機感應化等者。此兩句疏文。解第二義啐啄同時共相會遇時分無別義。二又解此是聊簡前兩義。法王啟化根器感集義。共相會遇時分乘別義。上句料簡第一義。下句第二義。是疏主引佛地論。云文標也。緣前第二義中。辨根感同時事。亦引論文了。向下更不解。下重解盡。是解前第一義中。一者道理時。二者唯識時。生滅則同。於中法體相分二種。別所以向下作兩重道理解也。

言初就剎那相等。初啟解前義剎那者。前剎那滅。後剎那生。一念之中。有九百生滅。時無別體。約法而立。約長即長。約短即短。中容即不長不短。此是不相應中世時。此是假法。假法無如。非因緣故。即剎那剎那相讀。假名一時。此三分位上假立。不從種子生。百法云。三分位差別故。

言一者道理時等者。大乘過未無體。只於現在一剎那法上。望前後假立三時。過去立名前。未來名後。現在法上。有酬於前。引後之。故立三世。若前念法未滅。後念亦不生。事須得前念法滅開避引導。後念法方生。即以現在一念法為能引。未來法為所引。將能引就所引以立名。名未來。過去法亦滅。現在法酬過去法起來。即以現在法為能酬。過去法為所酬。將能酬就所酬以立名。名過去。即以所酬假立過去。即以所引。假立未來。對彼過未。說為現在。只此現在一念法上。假立三世道理。名道理時也。

言說聽二徒等者。牟云。此約一期現在法上。依剎那生滅之義。論其酬引三世之事也。

言即此現法有酬於前等者。哲云。三性現行中。無記法從前種子生。可說酬前。既是無記。不能熏種。如何有引後之義。且如六識中異熟生劣無記。第八前五所。豈能引後。故不盡理。若善惡種子生現行已。後能重種。此義有又如來果位現行法。現亦不熏種。佛無熏習故。今應正釋。依種子上建立三世。即有酬前引後之義。從前剎那生故。即是酬前引後種生故。即是引後也。謨云。不然。疏中明言現行法誓施以種子義。解酬引。謂蠧生木。還食於木。疏意說彼五薀現行剎那生滅。若前念後念終不生。即說前念能引後念。誰種子方名為引酬。不妨種子三義。成疏主意。共有四種。一與彼生滅作依故。五薀諸行剎那生滅。二依現世法。以辨生滅故。即此現法有酬於前引後之義。三依生滅法。以辨酬引。即以所酬。假名過去。未來是能酬。現在為所酬。故對後未來。假名過去。四依酬引法。以論三世。即以所引。假名未來。過去是能引。現在是所引。對彼過去。假名未來。於過去復名現在。

言對此二種等者。則云。對過去以立能酬。對未來而稱能引。如斯二種並唯現現在。過未二世。並於現在法假立。大乘過去皆是假也。

言五薀諸法者。今說聽二。從總有五薀。只一剎那現在時。已落謝過去也。

言非一生滅等者。問經言一時。莫不只取此三世生滅時耶。答不取也。若據法華一會。一彈指頃。六十五剎那。一剎那間九百轉生滅。大經時盡不取。唯取事緒周備究竟。總名一時。非一生滅之一時也。

言二者唯識時等者。唯遮外境。簡異小乘。識表內心。簡清辨菩薩撥無內義。謂過去未來現在長時短時行解不同。大乘過去已滅無體。未來未生。又是無體。只於現在有體法上。變起過去未來現在相狀。從靈山會。聞說大通智勝佛日月燈明佛。便於識上變作過去長時解。若說大智舍利弗當來作佛。號曰華光。便作未來長時解。若聞道龍女成佛。便於現色心之上。作短時解。長時短時過未現在。皆於現在一剎那色心之上。假安立也。問道理時。唯識時。一種是現在法上立三時。有何差別。答道理時約法體本質說。唯識時約相分變起說。問莫識心上變起長時短時。莫便是經首一時否。答不取也。經中言如是我聞一時。取彼識心之上無限長時短時積集一處聞經。事周究竟。總名一時也。

言如夢所見謂有等者。引例成也。如無性攝論云。處夢謂多年。覺乃須臾頃。故時雖無量。攝在一剎那。又西域記云。施鹿林東行五六里。有窣堵波。傍有涸池周八十餘步。聞諸先志曰。數百歲前。有一隱士。於此池側。結廬併跡。愽習伎術。究極神理。能使瓦礫為寶。人畜易形。但未能馭風雲陪仙駕。閱圖考古。更求仙術。其方曰。夫神仙者。長生之術。將欲求學。先定其志。當築壇作法。命一烈士。手執長釰。立於壇隅。併息絕言。自昏達曙。求仙者。壇中而坐。手按長釰。念神呪。收視返聽。達明登仙。是人既得仙方。遂訪一烈士。營求曠載。未諧心願。後得一烈士。先與人傭力。艱辛四五年。一日違失主人。遂被笞辱。又無所得。悲泣巡路。隱士見命數加優贈。潛行陰德。感激其心。烈士屢求効命。報以恩德。隱士曰。我得汝來。彌歷多歲。幸而會遇奇貌應圖。非有他故。願一夜不聲耳。烈士曰。死尚不辭。豈從併息。於是故壇場受仙法。依方行事。昏暮之後。伺人務隟。隱士誦呪。烈士按銛刃。殆將曉矣。忽然發聲。大叫苦苦。是時空中火煙雲亟。隱士疾引此人入池避難。已而問曰。誡子勿聲。何以驚叫。烈士曰。受命之後。至夜久。昏然若夢。見昔事主人。躬來在傍。感荷厚恩。忍不共語。彼人震怒。遂見煞害。更受中陰身。遂見託生南印度國大婆羅門家。乃至受胎。備經苦厄。荷其恩德。忍不言之。洎乎受業冠婚求親生子。每念前恩。忍而不語。闔家親戚。咸見恠異。年至六十。而有一子。其妻謂曰。汝可言矣。若不言者。當煞汝子。我時憶念。已隔生世。自顧衰老。唯此稚子。寧忍屠割。因止其妻。念令無煞害。遂發此聲耳。隱士曰。我之過也。此魔嬈耳。烈士感恩。其事不成。憤恚而辨曰。諸夢與覺。萬境皆心。故引夢時。明覺位。如二人在獄。一人明日放。即嫌夜長。一人明日死受刑。復嫌夜短。故知時分無別。唯是識心自變作長短。

言聽者心變等者。謨云。夢者見多生。其實唯有心。都無多生境。聽者變三世。其實唯有心。實無三世境。問說聽二從並皆心變。何故唯說聽者耶。答路云。說者以達境無故。疏不言說者如夢。問道理唯識何別。答道理約法體。如是不可改易。如春秋冬寒暄等別。唯識但隨自心。變長變短。成過未等。若是聽者。渴慕於法。一坐聽受。不覺寒暄。志士惜日短。愁人知夜長。

言唯意所緣者。解體不相應中時也。然此五八唯現量。是實不緣假。第二士向內緣。緣第八故。今言時者。唯意所緣。不通餘識。百法之中是不相應中收。五薀之中行薀攝。十八界中法界收。十二處中法處所攝。若法處法界攝八十一法。謂心所五十一。不相應二十四。并無為六。計八十一法也。行薀攝七十三法也。時即是八十一法中一數。故唯意緣。通能緣彼十八界故。問意緣於時三境之中。是何境攝。答若獨緣於時不兼緣。所依實法所變相分。與見分同種獨影境收。若兼實緣。相隨所依。即相質同種。即帶質境攝。樞要云。性境不隨心。獨影唯從見帶質通情。本性種子等隨應。相國云。總攝諸境有其三種。一者性境。諸實法境名為性境。色是實色。心是實心。此境各自有體性故。有三不隨心。一性不隨。如實五塵。唯無起性。不隨能緣五識。通於三性。二界繫不隨。如第八識。是一界繫。所緣種子通三界繫。或身在上地。眼耳二識緣欲界境。識上地繫。境下地繫。二禪已上眼耳身識緣自地境。識初禪繫。境自地繫。三種子不隨。由見相種子各別體故。二者獨影境。唯從見分種子所生性繫種子皆定同故。如第六識緣空華等。皆是隨心。無別體用。彼境攝故。名獨影境。即唯獨有影像。而無其本質。三者帶質之境。謂此影像有實。本質如因。第七所變相分。約從本質。是無覆無記。亦從見分。是有覆所攝。亦得說言。從本質種生。得說言從見分種生。義不定言種等。隨應之言。因不定義。義顯三境。依心聚生。有唯一境。或二或三。而不定故。唯一者。如前已說。有二者。如第八識緣自他散境。心王是性境所緣之境。有實用故。若五位心所。即獨影境攝。如緣種子不生現故。又五識緣自地五塵。是初性境。亦得說名帶質之境。變相緣故。又如第六緣過未五薀。是獨影境。亦得名為帶質境。熏成種子生本質故。有三合生。如因中第八緣定果色。心心所緣是獨影。心王所緣是性境。實故亦得名帶質之境。以第六所變定果之色。為本質故。問長等依色處收。時依五薀施。何不向五薀實法收。答長依實色上。假定隨依色處收。時依眾法立。假故不得。而五薀實法收也。故不相應行薀收。一得。二命根。三眾同分。四異生性。五無想定。六滅盡定。七無報。八名。九句。十文。十一生。十二老。十三住。十四無常。十五流轉。十六定異。十七想應。十八勢速。十九次第。二十時。二十一方。二十二數。二十三和合性。二十四不和合性。

言此言一時等者。通妨難中。初別也。問言一時者。一為約剎那名一時。二為約相續名一時。三為約為春夏秋冬四時名一時。為約六時行道名一時。為寅卯等十二時名一時。四為約成道後數七月或一年半年中名一時不。答疏言此言一時。一則不定。約剎那等。

言但是聽者等者。問取何等時。答疏言但是聽等。

言不定約剎那等者。如來於一語言中。演說無邊契經海。此說經時。則役眾生聽時多剎那。無量剎那方解也。或有說時久聽勝。聽勝亦久。即是三根聲聞之中。下根五百千二百。又如來三遍說下根。第三遍方解。此解說時亦長。聽時亦久。如說黃絹幼婦外孫韲臼。此是曹娥婢上言。曹操開宇讀解有前後。一又便解。一又行三十里方悟。

言亦不定約相續等者。相續者身義。能說能聽人。無始時來。相續有此身。問莫向相續身上說時。答佛一音聲中。現一切聲。一時之中。現一切字。此約出生。若約聽者。是菩薩得陀羅尼。或諸根互用。聞一字時。通達無量字。或為鈍根者。延短念為多劫。多劫方解。為利根者。促多劫為短念。短念則解。故不得約相續身上說時也。

言不定約四時等者。春夏秋冬時有日月處。則有四時。上天無日月處。四時便不定也。亦向下轉六時者。寅朝午時。黃昏初夜。中夜後夜。禮懺之六時也。八時者。即八轉聲時。體業具。謂從屬依呼。十二時者。即是平旦寅。日出卯。食時辰等。

言一日一月照等者。問何故不取前來諸時。答疏言一日一月照四等。賀云。此方日向北即長。北洲日向北即短。若北洲日向南長。南洲日向南即短。問何故如此。答南洲北洲兩洲日近山來。行著山正面。分位即長。去山若遠即短。是故南洲日長。北洲日短。南洲日短。北洲日長。若准此方解日行之道。有南有北。此世界向南即狹。向北即闊。故論云。南瞻部如車。夏月行著向北[澗-日+活]路。即日長。冬月行著向南狹路。即日短也。暄寒不定者。南洲日向南路行。照行著南海水氣。便寒。北洲日向南行。照著七金山。即熱。南洲日向北路行。照著七金山。金氣即熱。北洲日向北行。照著北海水氣。即寒也。近遠不定者。南洲日向南行。即去山遠北洲日南行。即去山近也。南洲日向北行即近。北洲日向北即遠。晝夜不定者。南洲日午。北洲夜半。東洲日沒。西洲日出。諸方。即四天下也。

言恒二天下等者。南洲日午。西洲日出。此二天下同起用。起用北洲夜半。東洲日沒。此二天同起用也。故俱舍云。日月迷盧半。五十一五十。夜半日沒中。日出四洲等。大論說。日火頗胝所成。月水頗胝所成也。

言又除已下者。下之言。即是四天王天。日月照著處。則有長短暄寒等事。便與四洲同也。

言上諸天等者。日月照不著處。便無四時暄寒等事言經擬諸方等者。問何要說上諸天等無四時八時耶。答疏言經擬上地等。若說四時流行不遍。已上諸天。無四時也。唯除北洲。餘三洲中皆流通故。問如此洲日出處。是東方。未審四洲方同否。答餘洲日出不在東方。問餘三天下既法不行。何故。此言諸方流通。答東西二洲亦有通此經故。

言坐亦不定約成道等者。言如是我聞成道時。亦不得佛。於一會通報通化。直見不同。并見報佛土成道遠。自我得佛來等。凡夫二乘。見化佛等成道近。出釋氏宮去伽城耶不遠是。

言經擬三乘等者。問何不隨化人所見立長時短時。答疏言經擬三乘等。若約年代。即唯遍凡夫二乘。不通大菩薩。但總立一時也。

言然諸經中有說相續等者。問何故不經首言如是聞六十小劫時耶。答懈怠者實經六十小劫。精進者謂如食頃。故知不約相續時也。

言有說四時等者。涅槃經二月十五日盡時。此亦不定。上天無盡。人中四洲盡有不定。南洲是夏。西洲是秋。北洲為冬。東洲為春。輪轉不定。只就此間說亦不定。只如周家已前十一月便為正歲。如今十二月為正。當往時二月。故知不定。若說嚼揚枝時。即寅時說。金剛經云。飯食訖。洗足已。敷座而坐。日正午時即。是前十二時收。

言上生經云等者。此皆前六時攝也。

言有說成道已後等者。問十二年中說有。十二年後。說空等三時。中方說不空不有。若取成道後第二七日說華嚴經。第三時教不定也。

言雖有是說等者。金云。謂說四時八時六時。是隨一方城也。說二七日四十年。是隨化土眾生。直見不同且作是說。

言仍非初總等者。但是經中說時。非經首之一時也。

言問處中有淨等者。則云。申問。問意。佛居鷲嶺。此即穢處。分身佛來變穢為淨。淨穢處定。時何不定。何不隨凡聖而說長時短時。是此問意。

言答說處標等者。淨則實淨。穢則實穢。淨穢決定。不是穢則是淨。不是淨即是穢。離此已外。無別方所。故言淨穢決定。時有三。一者利鈍別。若為利根者。一聞即解。經時促。為鈍根者。悟解遲。經時節長。二者聖凡有別。聖經時節長。凡人經時節即促。三者意樂有別。或有樂時促者。則促長為短。樂時長者。則延促為長。以時不定故。不別說也。時但總言也。

言第三說教主者。經言佛。問經通五人說。一佛。二弟子。三諸天。四神仙。五處變化。未審此經是誰人說。答表不是餘人經言佛也。

言梵云佛陀者。具足應言佛陀。就梵語中。意從生善。故略云佛。自是梵語略。不是唐中略也。及至疏解。則依具足梵語解。且古翻譯云。佛陀者。此云有慧之主。此有二義。一者。十地菩薩名為有慧。佛是有慧人中主。故名有慧之主。二者。只此佛身中四智。名有慧佛。無漏五薀假者身名主。是有惡之主。此古譯云慧主。其義雖同。不如言覺者。新翻云覺者。慧則是覺。主則是者。有覺之者。故云覺者。者是五薀假者。假者身中有智慧。故云覺者。問一切眾生總有五薀。應合言者。答空言者即得不合言覺者。凡夫應言無之者。問何名覺義。答覺者覺察。覺察煩惱妄想。如人怕賊入來。先且覺察。凡夫有一百二十八煩惱。入五薀舍中來。向無明被下[穴/侵]。生死長夜不覺不知。二者覺知。身中有二種佛性。欲得成佛。事須覺知此性。問慧之與智何別。答若就證無為理覺。即名慧。若斷有為煩惱。即名智。

言一自覺者。覺自身中。有此菩提涅槃二種性不同。凡不自覺。佛自覺。能斷二障。得成於佛。凡夫不懼來世受於苦果。今生輕慢。生輕慢死。種種非違。卒陳難盡。名不自覺。佛一一自覺知。證無為真如智。無一物而不知。

言二覺他等者。令他覺悟身中有此菩提涅槃性。問二乘證生空。知生死是幻。自證知身中我空。不造諸業。應名為佛。答不然。雖唯自覺。唯覺自一身。不覺察一切眾生。不得名佛。佛自覺了。又覺察一切眾生。皆令斷惑證真。故名為佛。二乘只緣不覺他。故滯涅槃。

言三覺行圓滿等者。菩薩二覺未滿。少分滯生死涅槃。問何名二覺未滿。答一自利未滿。根本智證理斷惑。後得智變影緣如。根本智證理未滿。斷障未盡。總名自利未滿。問何名利他未滿。答緣事後得智。名利他。初地菩薩化百三千界內眾生。離此已外。便化不得。故言未滿。如來覺行圓滿。覺之行即三僧祇劫行滿也。若約具足而說。覺亦滿。行亦滿。

言佛地論云具一切等者。問何名一切。答一切者。世出世間有漏無漏情與非情故。名一切法。真如理是一法。此一法遍在有為無為萬法之中。無有一切不依真如。只此真如與一切法作所作。真如得一切之名。令取他名。名有財。若然者則真理名一切。根本智證盡一切理。能證之智從理生名。名一切智。二者。約用立名。煩惱名一切。智斷此一切煩惱。名一切智。斷煩惱障也。

言一切種智者。若色若心一切種類。名一切種。其後後得智總別而知一切種類。真諦俗諦有漏無漏有為無為有情無性。如是眾生若干種心。後得智悉知解。盡一切種類。從境立名。名一切種智。斷所知障也。言能自開覺者。即自利智也。開者。出生顯證之義。起自本智。斷盡煩惱妄想。證自真如理。名自開覺智也。

言能開覺一切者。即自利利他。如三大劫滿。金剛心後。解脫道內。證得本智。三身具足。四智圓明。名能自開覺。後得智中起大悲心。利益有情。即亦能開覺一切眾生。若心若境。如來能知。今眾生斷惡修善。起智斷煩惱亦能開覺一切有情。若二乘唯有本智。而無後得智。唯有羊鹿身。而無車也(上四法解也)。

言如睡夢覺者。喻解也。即是自利智也。如又睡裏作夢。覺後自知。餘人不知。根本智證理。唯自知。不通餘知。問後得智變影緣如。豈不是知耶。答只此變影。是不知也。以不能親緣故。更解云。此上但取自知。餘人不知。義甚好。若言睡覺後却觀夢中事。此却觀之。言向法轉。便以後得智。其睡人正睡之時。亦不知道作夢。徒睡覺了返觀方知。便似後得智。今取地前凡夫煩惱未斷睡未覺。未得真覺。常處夢中。初地門中。證得妙平二智。亦名腄夢覺知。此名分覺佛位。令覺智也。

言如蓮華開等者。利他智也。後得上利。答眾生功德。名蓮華開也。蓮華不開則已。開則見者覺香。佛知不逢則已。逢則眾生霑益。又云。蓮華若開。必見其臺。後智說法。必能悟理也。故名為佛。論家結(上依論雜明六个智了)一切智等者。緣前來論家敘知不盡。疏主依疏重分本後。各有六人智。言觀於空智者。此有二義。一真如理。是真空之性也。知證此理。名觀空智。二者真理之上。無我法二執。名為空智。證此理名空智。對後得智是有。立空智名也。

言理智者。對後得緣事智。立理智名。

言真智者。智證真如。對後得了妄。立真智名。

言無分別智者。有二義。一離能取所取相。名無分別。二真如理。是無分別智。證此理名無分別智。初證之時。不見能證所證。如末尼天皷。無思成自事。無所分別。種種佛事成。言語道斷。心行處滅。心與境冥。理與神貪。境如智。智如境。名為如如。名無分別智。謨問云。無分別智正證如時。為是親緣。為是變影。若親緣者。心外取境。唯識不成。若變緣者。與後得智。復有何別。答先定二分有無。然可會通。成唯識云。有三師說。初云。此智見相分俱無。說無所取相故。二云。此智見相俱有。帶彼相起。名俱緣彼故。三云。此智見有相無。說無所取。不取相故。雖有見分。而無分別。說非能取。非取令無。慈恩取第三說。准此。此智是不變影。緣於真如。與後得智別。問何名心心所法。四分合成。此無相故。答然此真理。識實性故。雖親緣彼。境非離心。唯識不遮。不離心境。不以親緣。便非唯識。雖不變影。狹帶彼境。有親相分。名非不以四分合成然之。所以有親有疎。辨帶已相。帶者是心。屬於能緣。已相屬境。屬於相分。謂於能緣心。緣所緣相分時。帶起境體之已相。名帶已相。由是小乘師破大乘云。無分別智不帶起真如已相。真如聖智應非所緣緣。唐三藏云。汝小乘師不解我大乘義。言帶者有二。一者狹帶。即能緣心。親附境體而緣。二者變帶者。即能緣心。變起相分而緣。言相者亦有二種。一者體相相。二者相狀。相即有為。若無分別智緣真如時。是狹帶體相而緣。是所緣緣。若有漏心心所及無漏後得智緣境時。即是變帶相狀而緣。是所緣緣。攝大乘論智殊勝品云。由離五種相。名無分別。一離無作意相。便無分別簡眠醉等。二離尋伺等。簡二定已上。三離想受滅相。簡二無心。四離色自相。簡所造色。五離於無漏。有分別心。離此五相。方是此中無分別智也。

言如所有也者。攝三解。一如者指斥之詞。一切真俗二諦諸法自性。名如所有也。此諸法性知舉境顯智名所有也。二云。如是真如。此前諸智。盡是真如之上所有。名如所有。三云。一切染淨法。名如所有法之真性。即是真如智。能知此所有法中真如之性。名如所有也。攝云。初二解善。謨云。此上七智皆須證如方名。此知如家所有知。名如所有智。又真如為能有。智為所有。亦同維摩經云。從無住本立一切法。若尅性而言。如是真如智從此起。名如所有。真如與一切萬法。為增上緣。若就能生所生真如為能生。智為所生。真如為能有。智為所有。名如所有也。

言總相而言等者唯識第一云。由斷續生。煩惱障故。證真解脫。由斷尋解。所知障故。得大菩提。云總相者。未是了義說。據實。煩惱障不唯空障涅槃。兼障菩提。所知障不唯空障菩提。兼障涅槃空。

言斷煩惱障者。約增勝且就一邊說。故言總相也(上本智了)。

言一切種智者。能知一切種智類法故。

言覺有情者。即是前來亦能開覺一切有情能化生故。

言如蓮華開者。化度云。若蓮華未開。未有香氣。華若開已。香氣遠騰。眾皆聞見。喻佛種智。說法化生。名聞遠振。

言觀於有智者。對根本觀空之智。名有也。

言事智者。對理名事也。

言俗智者。對真名俗。

言後所得智者。簡無分別智。後時得故。名後得智。即了俗由證真故。說為後得智。一達俗差別。二變影緣如。不是親證。問七地已還。菩薩本智證如。一剎那後方起後得。達俗利生。可名後得。八地菩薩。本後俱時同一剎那。無前無後。動不妨靜。靜即動。何言後得。答雖一時望前前位論。八地望前。今後方得。名為後得。亦不相違。佛果位中。亦許本後二後二俱一時起。

言盡所有也者。攝二說。一云。謂後得智通緣真俗。盡於一切所有。總緣所有者。指行言也。此差別法智。悉能知舉境顯智。名盡所有也。二云。備攝有無。名盡所有。智悉能知。名盡所有也。

言總於而言斷所知者。此唯是後得智。言斷所知障者。所知不是障。障不是所知。以障障所知。故名所知障。障所知境。令智不分明。後得緣事。由是偏說斷智障得。煩惱障理。正智證真。是故偏說斷煩惱得。其實互通。

言准諸經梵等者。西方若凡若聖。皆傳此名。就一切名中。此最是勝名也。佛合經首安著也。問佛有十號。何故唯教安此一號。不安諸名耶。答以此一言。合諸德故。如佛地論偈云。自在熾盛與端嚴。名稱吉祥及尊貴。具足如斯六種義應知總名薄伽。薄伽者聲也。梵謂具德。若有為此薄伽聲者。自能破四魔。必具六德。一自在德。永不繫屬諸煩惱故。二者熾盛德。炎猛智火所燒鍊故。三者端嚴德。三十二相所莊嚴。金色三十二等。四名稱德。佛之勝名無不知故。名聞滿十方等。五吉祥德。常起方便利眾生。作吉祥事故。六尊貴德。世出世間。咸尊重故。天上天下無如佛等。若稱餘號。闕於六德。問外道亦稱本師。名薄伽梵覺。佛法弟子亦稱本師。名薄伽梵。未審有何簡。答謂簡外道。更如佛字。即真諦所譯金剛般若言佛薄伽梵也。問既佛教安置佛薄伽梵。何故空安佛字。答國云。有三義故。但名佛。一秦人好略。二隨方生善。三就勝義故。一秦人好略者。薄伽梵字即多。佛字略二。隨方生善者。此方之中。言佛最生善。三就義勝者。義勝中有十義。一覺勝天皷。皷有四德。一能知怨來言怨來。去則言怨去。佛名亦爾。能覺眾生三毒煩惱若生若滅言滅。二能護諸天。能破修羅。佛名亦爾。能救三苦。能破四魔。三天皷能令諸天受五欲樂。佛名亦爾。能令眾生受出世樂。四天皷能令諸天生貪著心。佛名能令眾生生出世心。此上四德皆皷功能。總名覺勝天皷。二不由他悟。由無師智。覺知一切法故。三斷二無知無知者。即煩惱所知障也。四已過眠夢。凡夫未得真覺。常處夢中。如來不眠不夢。故云已過。五如蓮華開。智日光照觸。蓮華即開。十地行圓。佛智自發。六性淨無染。因中真如。雖有煩惱。五義不染。一無相故。譬如煙霧不能染空。二非對治故。譬如熱䥫不停蚊虻。三非處所故。譬如大石不能住空。四無轉異故。譬如白涅而不緇。五妄不染真故。譬如鉛刀不能斫石。因中有惑。尚不能染。果中惑盡豈能。七具足三義。三義即三身。八具足三德。謂智斷恩德。九具三寶性。同體三寶。十自知令他知。以智慧力。證真如境。名名自知。復以慈悲力。說十二分教。令他知也。具此十義。故偏舉佛名。不說餘號也。

言問此三身中等者。如是我聞一時佛。此三身中何身所攝。答疏言答准處等。小乘宗說。一者生身。王宮生身也。二者法身。五分法身。謂戒定慧解脫解脫知見香。三者化身。即猿猴鹿馬等。問大乘宗。法報化身三身中。何身說法。答定通報化。若准處准根。應聲聞而為化佛。處即是王舍城耆闍崛山中。即是准處也。根即是二乘。二乘凡夫既是正為。佛即是少化身。若准處准根。定是穢土化身。說法華經也。若准文准器。應菩薩而即報身。准經文。常在靈鷲山及餘諸住處。乃至我此土安穩。天人常充滿。准器者。法華經流通分中。傍為菩薩。文殊普賢既在會。即報土報身。

言感者根器不同者。即是聲聞菩薩二種不同也。應現故通報化。佛身本來無二。只是隨所現不同。對菩薩現報身。對聲聞現化身。猶五个人者月不同。四人東西南北去。皆見月隨人去。一人坐不動。見月還不動也。月體是一。本來不動也。

言王舍城鷲嶺等者。釋所由也。言問何不言劫盡水漂風漂。云火灾耶。答三災中火灾初故。所以偏舉也。

言我土安穩者。佛身雖在一處。隨根所見不同。問如何一種是佛土。何故有燒不燒。答一人初地他受用土為所依。能依之向上。有一百人三千大千世界。一百人世界總被燒。不他受用土不燒。問爭知是他受用土。答經云。常在靈鷲山等。鶖子聞經。即化佛也。文殊在中。即報佛也。

言應化非真佛等者。疏主意佛既通報通化。兼合有彼身。在用之處。即合有體。有報土處。即有法身。法身既有。法身即合能說法。所以引天親攝論證法身。是真能說法人。問論文只證應化非是真佛。非是真說法人。不證他法身是能說法人。疏主何故加添云。推功歸本。即法身說耶。答疏主善得論。論意但是返成法身。是真說法人。所以偏說報化。非真無實五薀。無實心心所。如鏡中火。譬如幻人與幻人說法。若法身不是真說法人。應化對誰得名非真耶。所以向下引證。住法界藏。明法身說也。

言住法界藏等者。此間解藏。與前勝鬘楞伽解藏別。彼以煩惱覆真名藏。此間法性真如名法界。含容一切無為塵沙萬德。法身住此。名住法界藏。問如何一體之上有差別義。答論云。雖此身土體無差體。而屬佛法性相異故。相則配佛。性則配法。佛者是法身佛。與大功德法為依止。為體。相則名身。身持自體名土。土即是藏。即是法性土。問何名法身說。答二義名說法。一者。十二分教從法身流出。名說法。二令智生解邊。名說法。問何人聽法。答六十六人是聽眾。大圓鏡智妙觀察智三个根本智。證真如時。各與二十二个心心所法。計六十六人。問說何法。答根本智證真如時。生一味清淨相。名法身說法。若言一味清淨早不是說法。正證理時。無生解心。但是一味清淨相也。

言佛地經等住等者。證化報身說法也。此他受用身所居之土。為諸菩薩現通說法。其座有十相。土有十八圓滿且十地論第十云。大寶華王座。有十種相。一者主相。如經得是三昧現在前時。即有大寶蓮華出現。二量相。如經如十阿僧祇百千三千大千世界故。三勝相。如經一切眾寶間飾莊嚴故。四地相。經云過於一切世間境界故。五因相。如經出世間善根所生故。六成相。如經諸法如幻性境界所成故。七第一義相。如經光明普照一切法界。八功德相。如經過一切諸天所有境界故。九體相。如經大瑠璃摩尼寶以為莖不可量栴檀為臺大瑪瑙為鬚閻浮檀金為葉。十莊嚴具足相。如經華座身有無量光明一切一切眾寶間飾其內無量寶網彌覆其上。

言十八圓滿等者。佛地論云。一顯色圓滿。如一切無邊世界。二形色圓滿。如經無量方所妙飾間列。三分量圓滿。如經宮殿周圓無際其量難測。四方所圓滿。如經超過三界所行之所。五因圓滿。如經勝出世間善根起。六果圓滿。如經最極自在淨識為相。七五圓滿。如經如來所都。八輔翼圓滿。如經大菩薩眾所雲集。九眷屬圓滿。如經無量天龍人等常所翼從。十住持圓滿。如經廣大乘法味喜樂所持。十一事業圓滿。如經化諸眾生一切義利。十二攝益圓滿。如經滅諸煩惱灾橫纏垢。十三無畏圓滿。如經遠離眾魔。十四住處圓滿。如經過諸莊嚴之所依處。十五路圓滿。如經大念慧行以為遊路。金云。念聞慧。慧是思。思行是修慧。此之三慧。與佛菩薩。為遊路也。十六乘圓滿。如經大正妙觀以為所乘。十七門圓滿。如經圓滿大空無相無願解脫為所入門。十八依持圓滿。如經無量功德眾所莊嚴大寶華王之所建立大宮殿中說此契經也。故名十八圓滿。乃報身說也。

言此經王城等者。屬當經文。此約經首佛字。以經言住王舍城耆闍崛山。即化佛身也。

言應物現身者。應正體智。現清淨法身。應受用法樂。現自受用身。應十地菩薩。現十重他受用身。應二乘二凡夫。現小化身。言皆說法故。

言楞伽經中說等者。證三身說法也。問法身化身說法可知。如何是自受用身說法。若據自受用身。諸根相好一一皆遍。如何分身土後言說法。答此約報受義名身。所依義名土。此有二義。所云其體周遍。佛佛自他不相見。若樂相見。遍義不成。二云。其體周遍。佛佛互相見。若不相見。無自在義。此是自受用身身土也。自受用身說法。身說法有二義。一佛佛相見。互相謨議。名說法。二者。本智與後得智說法。三个根本智中。證得塵砂功德盡是無言說法。破後得智變影著。雖不親得。一一云皆被騰將來。然後後得智中。於無名相法上。安立名相說。此是自受用身說法也。十重他受用身。大小化身。是自受用身邊聽法人。金云。三身說法。應作四句料簡。一一說二不說者。說一自受用身。自受法樂故。名一說。二不說者。般若論云。應化非真佛。亦非說法者。名二不說。二者。二說一不說。二說者。如他受用變變化身。有所化眾生。名二說。一不說者。自受用身無所化生。名一不說。三者。三身俱說法。如楞伽經。法身說法令智生解。自受身說法。自受法樂。名說變化身說法。有所化生名說。四者。三身俱不說法。如龍軍宗是。

言由此瞿師羅等者。釋現身說法不同之意也。經音云。劬師羅是梵語。此云妙音居士。住王舍城中。身長三尺。自恥短。羞見如來。自思念言。如來有丈六之身。紫磨金色。每思瞻禮。其如短何。如來知其根熟。現同類身。詣門乞食。長者隔門見已。生希有心。廣作供養。為說法要。言下遂得初果。

言五百婆羅門者。當以青灰塗身。以求解脫。如來欲化彼類。乃為現身還作塗灰之身。彼婆羅門見已。心生歡喜。瞿曇今者。學我仙道。如來為說法要。言下遂證初果。

言無邊身菩薩等者。有一菩薩。從東方來。我聞娑婆世界有釋迦如來。身長丈六。我既有此無邊之身。當觀彼佛無見頂相。乃以竹杖長丈六量之。如來現身過於丈六。如是展轉上至光明王佛剎。常過丈六。竟不能見如來頂相菩薩即攝竹杖說偈言。虗空無有邊。佛功德亦爾。設有能量者。窮劫不能盡。上過虗空界。無量諸佛剎。見釋師子身。如本而無異。問既言無邊身菩薩。身量無邊。廓周法界。何得乃言從東方來。答若論身量。實乃無邊。觀佛頂相時。乃他身來也。引此菩薩意者。欲證化身之中有報身。報身之中亦有化身。不得定准。

言住小聖之凡夫等者。小聖即是小聲聞。三乘之凡夫。即是四菩提以前。一切凡夫觀丈六。而無盡者。二義無盡。一即是凡夫觀無盡。二則二乘觀如來丈六身上相好。猶不能盡。如舍利弗等。數世尊三十二相。數至第三十二相了。更有三十二相。乃至無窮。故名觀丈六而無盡。又准西域記云。有婆羅門。聞釋迦佛長丈六。常懷疑惑。後以丈六竹杖量佛身。恒於杖端。常出丈六。如是增高。不能窮盡。遂投竹杖於地而去。因植根焉。杖竹修茂。被山滿谷。因號斯處。為杖林焉。至今猶存。三藏親瞻。

言今顯主尊等者。問如是則總指一部妙法。我聞則顯親。一時是說法之時。何要更說教主。答疏云。今顯主等。又問經通五人說。佛弟子。諸天。神仙。變化。未審此經是誰人說。答疏云今顯等。一則顯主尊而教勝。二則全生意心。由斯所以。故標主謨。教法隨主。決定是勝。故君為臣下之主。君則臣賢。佛為教法之師。佛尊定知法勝。亦如桂生高嶺。良由所附者高也。准是佛說。更不通餘人也。

言遊化居止等者。正解有二義。一居止義。二遊化義。居止於遊化於城。二義總解住字也。

言古人因此等者。古人將住字。屬佛字。一處解。便說佛住。既有佛住。便有天住。嘉禪便將八住義解此中住義。疏主意只是住者居止義也。然此八住中有二義。一者身住。二者心住。且身住有四。一化處住。謂十六大國。是佛所遊境故。二異俗住。謂三世諸佛多栖止精舍伽藍。是佛所止故。三未捨壽命住。佛合得住世。一切由天魔波旬。請佛入滅。捨等五分壽。唯留八十年。謂未入涅槃已前。住五分法身。名未捨壽命。住四威儀住。謂行住坐臥。四威儀中。悉名為住(上身住下心住)。五天住。謂布施持戒二種得生天。名天住。六梵住。四無量心住此之中。感梵王福。名為梵住。七聖住。謂空無相無願解脫門。入空滅見。入無願滅愛。入無相滅無明。佛住無相。名為聖住。八佛住十力等。諸功德中名為佛住。具此內外住。此而是無而住也。

言住名雖同者。疏主責云。住名雖同。義意全別。若以有住字即言佛住者。有經亦言佛在其處。其處云何。以佛在而配八住。然住字屬下。即無妨矣。

言語邃義幽之處等者。經云。十方世界中無二亦無三者。論云。無第二獨覺乘。無第三聲聞乘。佛乘為第一。破二歸一。古師便道。無二者。無聲聞緣覺。無三者兼無大乘。便言破三歸一此即是語䆳義幽之處。曾不囑心。且如開示悟入之深理。會二歸一之真宗。未曾屬在心中等。由名同理別之文。虗張翰墨。虗者不實義。張由設也。援由引也。據由[((〡*〡)*(素-糸))/(疋-(足-口)+廾)]也(上解住義)。

言梵云矩奢者。矩音(上音居同去音)。

言摩竭陀等者。榞處所也。嘉祥云如來說法必依處所。證經可信。不同外道或云朱鳥銜來。或說神山授與。摩竭陀者。此云無毒害國。誓云。有犯罪者。不行煞戮。犯輕罪者。以寶贖之。犯重者。被駈出國。故名無毒害國。頻婆羅王。向前諸王。皆都此處。

言多出上等者。此城茅草。勝於諸城。最勝上故名上茅。此草因世尊成道。向吉祥長者邊受得草。世尊立字。名吉祥草。自已後總喚此草。作吉祥草。古人只喚此城。作中王舍城。即錯也。但喚作王城不妨。城草立名。故言因以為名也。

言崇山四國等者。此說外羅城也。宰由乘也。周由遍也。山城墻直。西通一道。人遂疾往來。不通車馬。北闢山門。闢由開也。以取山形作城。城不得圓。乃東西長。南北狹也。周一百五十里也。城若四方可定得里數。緣依山形作城。每面定里數不得。但取言一百五十里也。

言內宮子城者。說子城。若子城是土打出。即合一面十里。若隨山形。城分段即不定也。

言羯尼迦等者。勿作加音呼。此是梵語。此云黃華樹。華如大母梢。堪作香油。塗身香聞五十里。八戒中不得著香油塗身。是也又云。似此間槐樹。即不定是槐樹。此方樹六月華開。彼國樹三月華開。時節不同。彼國取華作香油。此間華不香。所以不是。殊由異也。馥由香也。爛者盛也。

言宮城北門外等者。此宮城外也。此云高顯處。亦云塔亦云塔婆。提婆達多於佛起逆心。與未生怨王。共為親友。兼勸未生怨王。交煞頻婆娑羅王。先交未生怨王請佛供養。佛受請已。與諸弟子。從耆闍崛山入城來。提婆達多於象厩中。借象來以須飲醉遂從城北門放出。其象哮吼。到如來前。如來於五指端。端頭也。放光。光中化出五師子。酔象馴伏。馴由善也。馴由隨也。

言次此東北有窣堵等者。馬勝比丘證得羅漢果。欲入城乞食。佛言汝今日逢著至極聰明人。應少為說法。入到城中。逢舍利弗本等珊闍耶外道。領一百門徒。見馬勝比丘威儀庠序進有方。舍利弗見已。合掌讚歎。生希有心。遂問云。師是誰。誰之弟子。師說何法。馬勝曰。我師名釋迦文。所說法者。諸法從緣生。諸法從因滅。我師釋迦文。常作如是說。舍利子聞已。言下便證初果。於此得初果處。時人置窣堵婆記之。舍利子與目連。自小同為外道弟子。二人立誓。若得勝法。願相付受。後舍利子得初果已後。顏色怡悅。目連逢著。問云。汝得何法。顏色與前有異。時舍利子即轉為說。此即二人通慧。初入佛法也。言下證初果。

言次此正北不遠有等者。時彼國中。有婆羅門。名室利毱多。其家巨富。金銀珍寶。其數無量。事諸外道。唯不事佛即自念言。佛常自說知去來現在之事。今可試之。請佛家中。矯設供養。置毒藥於飯中。堀火坑於正道可深五丈。滿中燒火。折木危覆。以土蓋之。即自請佛。佛便受請。讚善哉。告諸比丘。隨我後行。放大光明。照勝蜜舍。悉作金色。佛行至城門。足蹈門限。舉城大動。病者得愈。箜篌樂器不皷自鳴。佛到勝蜜門。亦入門已。五丈火坑化蓮池。池中蓮華。一華千葉。捧如來足。諸聖弟子等。一華百葉。捧足而行。外道作念。火坑雖過。毒飯仍存。時諸聖弟子。緣飢便擬喫。佛告諸比丘。且住莫喫。佛說偈呪。願令毒藥不能為害。皆變成上味。外道禮佛。懺悔聞法。便得初果。

言宮城東北行等者。此是新梵語也。

言接北山之陽者。出宮城東北望。則是北山。南面日陽北面日陰。孤由獨也。

言既栖鷲鳥等者。出所以也。問何名鷲峯。又名鷲臺。答疏言既栖鷲鳥者。緣鷲鳥於中住止故。名鷲峯也。又類高臺者。緣山遙者似山。及至到向上地平。故便似臺。緣鷲於中栖止。故名鷲臺。若准疏主意。鷲峯鷲臺。皆依鷲鳥於中栖。以立其名也。

言空翠相映等者。山色青青曰翠。空色碧。山色濃。空色淡。將山青色映空色。濃分色。將空碧色映青色。淡分色。

言舊云耆闍崛等者。此云靈鷲鳥。於此食人屍。名靈鷲山。問何故翻譯加靈字。答此鳥於王舍城中。有人欲死。便群飛去彼。其事必應。故得言靈也。路云。問古人依鷲鳥食人屍。得名靈鷲。疏主如何古人言訛而略也。如何不許古譯。答疏主不嗔他古人取鷲居山義。但嗔是古人訛略義。鷲者大也。

言耆闍崛。對姞栗陀羅矩吒山。梵語之呼召。淺深不正名訛也。舊梵語三个字。新梵語六个字。字數少名略。及至翻譯鷲。唐言新翻鷲峯。攝山鳥兩義。舊翻為靈鷲。闕於山名。此唐梵皆略也。

言頻婆娑羅者。此云影肩王。此王曩切植因。生逢佛世。既為請主。復作人王。敬法為懷。投誠三寶。為佛弟子。

言麓等者。山足曰麓也。山頂曰峯。山尖處小曰峯。踰險曰跨。登峻曰陵。綾編昆比也編烈也。

言下乘者。謂佛在此宣揚妙法。敬法重人。於此下車。如大迦葉聞佛涅槃。欲起神通往涅槃所。後自念言。我今最後見於如來。豈可以神通而往。此亦如是也。二山路險阻。所以於此下乘。

言二謂退凡等者。一云凡聖名凡。得聖果者。即往來得聖名凡。留住也。王及宮內人盡得初果聖位凡夫。未得聖果者。簡更在後去。二者。凡庶名凡。王之眷屬宰相百官可共同往。餘凡庶百姓不更去。即簡凡人。不令同往。

言其山頂東西等者。頂上土平。東西稍長。纔過三重。南北稍狹。向餘一里。

言臨崖西埵等者。埵埵即向崖。西埵䫋陲。即邊埵也。

言東闢其戶者。向陽背陰。人宅以南為正。西方以日出為上。意表遺法東流故。放光照東。非獨甎精舍。表法東流也。

言今作說法等者。有三般。一者入定像。歛手相重於其齊下。二降魔像。垂手指地。指地神為證。三說法像。舉手屈指。為數法故。似佛說法之像。立即丈六也。坐即八尺也。

言精舍東等者。五天之地。多作經行。故鷲山覺樹之下。鹿苑王地之內。皆有世尊經行之處。令諸弟子放學。一為資身。二為長道。所以經行也。

言傍有大石等者。者是天授得世通。以其神力。擲石打世尊。世尊于時在於山下。結加趺坐。忽見此石從上下來。即作神力。向上而避。至色究竟天。猶趂世尊。世遙者。而彈指曰。是我業報不可思議。便即住待。傷佛足出血。若依四分律。四天門王接石擲至他方。迸石下來。猶傷佛足。

言其南崖下有宰等者。只是崖半腹已來。橘云。方圓七十餘步。如何坐得十五類徒眾。據此經中徒眾極廣。計合遍百億三千。如何此處容斯大眾。答此亦不妨。如無色界諸天。皆悉同來佛邊聽法。變百億身。共立毛端。上界天身。其量極大。尚能共向一毛端立。況復如來不思議力。

言山城北門行一里餘等者。西域記云。王舍城中有大長者。名迦蘭陀者。時稱豪貴。以大竹園。初施外道。後見如來說法。聽而信受。心中思念。欲將竹園施佛。造精舍。時諸鬼神咸其誠心趂。遂外道合出。長者於此建立。造功德成就事畢。獨往請佛。園從長者立名。賀云。鼠名。過去有王出城遊戲。時屬熱。熱在此池邊樹下止息。忽然睡著。有一毒蛇。欲螫於王。樹上有一迦蘭陀鼠。作作聲呌。王遂驚覺。乃毒蛇欲來螫王。王日類蒙此鼠。而救我命。遂封此園與鼠。不合人採斫園從鼠立名。名迦蘭陀園。傍邊有池。從園得名。

言南山之陰等者。即是山城北面。名南山之陰。有大石室。是大迦葉結集之處。此是界內結集之處。若界外結集。去此更有二十里。

言池西北二三里等者。解王舍得名。此是正解也。此去靈山。四五里也。若上茅城。去山十五里也。

言外郭已壞等者。其新王舍城。三藏和尚到彼。外郭已壞。無復遺堵。趾由足也。有基趾。亦通周二十餘里。面有一門。

言初頻婆沙羅王等。得名所以也。編者北也。羅者。爾雅云。罹由憂也彼也四隣被灾。

言家縱等。不謹慎名縱逸。言眾庶嗟自薄祐。怨王無德。

言攘者。由除也。

言懲者。懲由誠也。

言寒林者。即是棄屍之處也。意言寒林本是棄死屍之處。人所不往。是不祥處。故今犯罪者。送之於彼。雖有命人。絕遊往亦同死。屍如犯令之死人也。寒林北方王。癸水主冬。冬即寒也。冬主於死。故名寒林也。

言吠舍釐者。此是城名。亦云毗耶離城。此云廣嚴城。在王舍城北落西也。以王先立幕舍。後簗墻造舍故稱王舍。

言又云至未生等者。有說不是頻婆娑羅王簗。此城是未生怨王簗也。下和會云。只是報修。更為高厚。非新簗也。未生怨王歿後。即無憂王嗣位。阿育王即闍王之子。頻婆娑羅王孫也。

言波吒釐城者。此是樹名也。按西域記云。中天竺國摩竭陀國恒河南有故城。周七十餘里。荒蕪歲久。基趾當上存。昔人壽無量歲。時號為俱蘇摩補羅城。唐言香華城。王多出香華故。更至人壽數千歲時。人名波吒釐城。亦云巴連弗邑城。

言至無憂王遷等者。以新王舍城。施婆羅門。三藏和尚到彼(上敘疏主解)。

言古人有說山城等者。古人第一解。古人將上茅城。便是王舍城。有九億家。古昔有王。此城居上。城中百姓盡被火燒。唯獨王宮不被火燒。王即遣百姓門上。盡盡王舍。從是已後。更無所指。因此立名王舍也。

言或云置千王等者。古師第二解也。仁王經說。往昔有王。出城遊獵。被女師子來逼其身。王遂染其女師子。十月滿足。遂誕一兒。銜至朝堂。吐之而去。王聞是事。此我之胤嗣。抱入宮養之。餘處皆似人。唯足班駮。因此立字。名為班足。先王崩已。繼位為王。年漸長成。人中希有。身量既大。食噉亦多。後於一時。厨家內少。怨王恠責。不敢遠求。遂近有一小兒初死。求得重宰以奉於王。王既食之。氣味是美。問其所得。彼不敢隱。具陳其事。王語之曰。已後常覓如此之肉。以供朕膳。後經歷年月。人民皆知。王既食人。不堪作王。群臣計議。欲謀煞之。後時引至城北門。眾集欲煞。王知不免其難。語左右曰。容我少活。即發願。我一生已來。所有善根。令我今日變身為飛行羅剎。發是願已。依言變成。遍歷人間。飛行自在。群臣不敢更起惡心。班足還來為國主。語厨官曰。此凡人肉。既如此美。天子內必應更甜。即自飛行遍歷諸國。選得一千王。皆肥自少嫩。遂遣作屋舍。安置千王。即遣厨家。次第聊理日供。三頓。每頓一王。因此所。由遂名王舍。此言皆謬也。攝問云。王城者。有九億家。及斑足王事。此皆是仁王經智度論及律中說。皆是佛說。何故疏主指斥佛經。言謬耶。攝答云。彼仁王等經教之中。有正義不正義。此是疏主敘他不正義來。言謬也。又云。此疏主言謬意別。若說九億家失火。及班足王事。不妨上茅城。古來有如是事。疏主責云。古人引來。解他新王舍城。便是錯。疏主只喚此作謬也。

言王都既在王舍等者。結前山城。亦是自意斷也。問佛說法只在靈山。不在王舍。何故說山之處。兼說於城。說城之處。兼說山答城是人王化處。山是如來所居。所以二處雙說也。問山是如來自化處。城是人王他化處。山城自他何故總說。答金云。五意。一居山表自修因。入城假化緣助。二居山自利。入城利他。三居山思慧。入城修慧。四居山表大智。入城表大悲。五居山不住涅槃。如經言我雖於此所燒之門安穩得出。不住生死也。右手執持除糞之器。不住涅槃。

言自他二化俱說等者。攝云。山是佛自化。城是人王化。舉自化顯利緇。說化顯利於俗。

言一切法門中最等者。一切法門。即是餘一切大乘。一切大乘經皆有教理。此經教理。即阿含甚深。通三乘教理。即五種智慧故。於一切法門中最勝故。經云。藥王今告汝。我所說諸經。法華最第一。問餘經大有向山城說者。何故法華經偏歎山城耶。答不遮他餘經向山城說。餘經無所表彰故。法華論偏讚。有所表矣。

言城乃摩竭等者。此標城勝。顯法亦勝。問摩竭陀國大。有諸餘城。何故不向波吒釐等城中說。偏向王舍城中。答城有二義勝。一城乃是三千大千世界之正中。二是摩竭陀國之正中。一乘是三乘中道。五天之中表五乘之中道。故知經勝餘經。二城是仁王住境。不同餘城。餘城偏僻故。人王不住。經是法王住境。仁王不居小國。如來不住二乘。仁王非大國而不居。法王非大乘而不住。經云。佛自住大乘。多寶如來全身。在此塔中。

言二者示現自在功德等者。第二解也。無漏之教出於二乘。名自在功德。

言俱蘇摩城既在等者。問俱蘇摩城不是山城。即上茅是山城也。若嗄俱蘇摩作山城者。疏主筆悞辨之。摩竭陀國總有三城。一上茅。二王舍。三俱蘇摩。此翻香華城。香華城去王舍甚遠。可二百餘里。如何言近於王舍城。又上茅山城園一百五十里。俱蘇摩城周七十里。故知不同也。又准唐三藏行記。俱蘇摩城實別。從北天竺國。向南度恒河。河南是中天界。亦過恒河有一城。名補羅城。過去人壽數千歲。又名波吒釐子城。亦名巴連弗邑城。只緣新王舍施與婆羅門。天子遂遷俱蘇摩城。與上茅城別。如何疏主云俱蘇摩既是山城。答疏主意道。俱蘇摩城亦是山城。問四面亦大有諸山。亦以山為城。何以不向俱蘇摩城邊。山城上說法。向上茅城邊。山城上說法耶。答疏云。此山獨勝高而顯故。

言近於王舍乃有等者。疏主意道。近新王舍。四面丈有諸山河。故不向近新王舍城邊。山中說法。空向鷲峯山中說。答此山獨勝高而顯故。所以論云。表法高顯等。

言或如城等者。第三解也。喻通教理城。喻教麗物呪理城中既出諸上妙珍寶。表此經若性若相若體若用。並在此經之內。法勝餘法。合前教無嘉德。而不具合前理。嘉由善也。

言上人之所遊等者。文殊此方菩薩。妙音東土上人涌出。及以諸聖並出。此經名上人。還喻理也。

言或教妙如城等者。第四解也。此含藏高顯勝。將城呪教。將山況理。山同理而出水。城喻教而聞敷。耆岳孤抓標。理出二乘之上。城含妙寶教。詮一實而敷榮。

言所以此經在王城等者。總結四解也。

言般若通貫五門等者。例成也。問為復唯此經有所表。諸經亦有所表否。答疏言般若通貫等。將四德喻五種般若。五門者。一實相般若。出纏之真理。二觀照般若。離妄之真慧。三眷屬般若。相應之萬行。四文字般若。謂能詮之真教。五境界之般若。所觀真俗二境。

言舍衛豐其四德等者。此云聞物國。一豐財德。此國近於南海。多出珍寶異物。人多富人。如須達等。況眷屬般若。謂智相應時。有萬行為眷屬故。二俗塵德。緣舍衛國多出女人。姝孋如燕趙多住。麗。喻境界般若。將二空為境界故。三多聞德此國諸婆羅門。三學高人。並在其中。多博學勝餘國。故喻觀照是慧。四解脫德。城中有十七億人。皆得阿羅漢果。三明六通具解脫。五文字般若。喻城能出一切寶物。具此四德。今文字般若。能詮一切理故。能詮教如城。即文字詮彼四種故。表斯五種般若故。居此國說也。

言金生麗水等者。引喻例成也。賀云。在辰錦洲也。此水之中有金類提河也。

言提河有金等者。則云。古云阿利羅䟦提河。正曰阿恃多伐底河。唐言無勝。此世共稱耳(西域記六說)。

言生死如河等者。水常流而不斷。表生死之不停。金常定而不流。表涅槃之本寂。離河而無別明金。離生死亦無圓寂。金不離河。涅槃不離生死。所以生死涅槃本平等也。

言各有所表者。舍衛豐其四德。於彼說其金剛經。提河有金。於彼說涅槃。城勝餘城。山勝餘山。勝餘山於此說法華經。依處說經。各有表矣。

言古說此經等者。即是嘉祥解也。四處者一從方便品至法師品。靈山穢土說。二從寶塔初。至半品已來。世尊變土召分身無功暇說法。三從寶塔品一半已後。世尊與多寶同塔坐。以神力接諸大眾。皆在虗空中。直至屬累品中分身佛還已來空中說。四從藥王品後却著地來。直至普賢品穢土中說。此四穢土淨土空中又穢土。名四處也。

言今解處三等者。賀云。此述新義。即疏主義。處三者一從方便品至法師品末已來。穢土說。二從寶塔初至一半已來。世尊變土。召分身佛。更不說法。同古師義。三從寶塔品一半已後直至經末。盡是空說也。說唯在二者。簡要之淨土之中不說法。但是變土。坐分身佛也。後世尊多寶同塔坐。直至經末。空中坐說。更不於空中別開出淨土也。即取穢土說及空中說。故說唯在二處也。攝問云。寶塔品後直至經末。是空中說。如何無盡意菩薩言右膝著地。答地者依持之義。膝踞蓮華臺。亦名著地。破古師云。無復還穢者。無復分身佛。去世界却穢之道理。

言淨穢唯二等。破古師義。穢只是一逼。無有兩頭穢中間淨也。

言今標創會者。問經既通淨土空中說。經初何不言如是我聞一時佛淨土空中說。唯言穢中說耶。答疏言今標創會。故說山城。最初序品。名創會經。一時佛住王舍城耆闍崛山中名住。標化處。化處既是山城。能住之佛。故是化身。

言欲令三乘等者。出所以也。問何要標化身。答疏云。欲令三乘等菩薩聲聞皆見化身。若現報身。聲聞之人。怕怖疾走而去。凡夫人不得見故。

言題佛悲深等者。謨云。將此乘身二妙。而於穢土現身說法。故是悲深也。永云。藏報身之實德。顯化相之權形。不居淨土。處此穢方。如此華為皆是身妙。經云。即說瓔珞細軟上服嚴身之具。更著麤弊垢膩之衣。塵土坌身右手執持除糞之器。狀有所畏。語諸作人。汝等懃作。勿得懈息。以方便故。得近其子。此是身妙。昔於會前。於一佛乘。分別說三。今於靈山。會二歸一。此等所由。皆是乘妙。隱妙理之深文。揚麤義之疎。教乘妙也。脫珍御服。著弊垢衣。身妙也。

言若標報佛及等者。問若標報身佛。處顯淨土。則如何。答疏若標報佛等。若現報佛淨土。恐三乘眾疑非己分。不敢修學門。何故說經初現穢土。後現淨土。答初現穢土。表二乘人居分段身。後現淨土說法。表二乘人捨分段身了。便是淨土中人。問何故說法華經在地上空中耶。答二乘人昔執難捨如地。迴心向大。證二空理。所以住空。由此但顯穢處化身(上說法處了)。

言一為證信等者。如是者。總指一部妙經。我聞者。即顯親聞者。一時者。說教時分。佛者。說教之主。住王舍城耆闍崛山。說教之處。此則敘致已。問何用更標聽眾。答證經可信。故標同聞。恐阿難說法非真。所以證也。

言助成慶喜等者。慶喜自言。如是我聞。已除疑惑。今列菩薩聲聞二乘。顯同聞故。助成慶喜。聞法可信。如世間人立文契。如有保見。證事不虗。若有同門。故經可信。釋迦如來說一乘法。破二會二。多寶來證。言如所說者。皆是真實。則顯如來所說不虗。今阿難說經。有周聞者。則顯阿難所傳不謬故。標聽眾助。成慶喜。

言眾疑有三等者。一如是我聞除疑也。慶喜自談。由言我聞。故非自胸衿說。二言佛。顯是佛說。非神仙菩薩天龍鬼等說。三今烈眾者。顯同聞眾。證阿難親聞佛說。非從他傳聞。言今顯周聞等。顯與阿難靈山會所同聞法華經。今時舉眾者。證經可信。

言時方人等者。時謂一時。方謂方所。山城人即十五類聽證經可信。問智度論云。經通八部聽。何故空說人。答以八部等變身為人。理無有失。

言二為顯德等者。諸天圍繞帝釋。即顯天帝之德。梵眾圍繞梵王。則顯梵王之德。諸聖圍繞法王。則顯法王如來之德。山河千萬城壁九重門。不覩皇居壯。焉知天子尊。不見上公名。豈知法王聖。為顯佛德。故經說勝也。見十哲而知孔丘德。如毗沙門子侍衛宣律師。顯宣律師有威德。又說慈恩疏主。以左右侍人皆法將。門下客盡是瑯玕楚璧。

言三為啟請者。意說如來欲擬說法。事須待請。既有請人。所以烈眾也。

言利物之方者。總略教請即法華境所果三名。利物之方。能利法也。

言必應所欲者。欲希望眾生。希為說名應渴。如來行欲所利人也。謨云。如我凡輩所有宣說。但是談其心中自解之處。不全起得聽者所欲。佛菩薩所有言說。皆能應其所欲之心。鶖子文殊彌勒。是其所欲也。

言次第宣唱等者。略陳所請之法也。若宣唱修行次第。則先因後果。若宣說觀行次第。則身為異體。先果後因此上一句疏。貫通兩類。若先觀果令忻。即先果後因。行因取果。即先因後果。境行果三。前二為因。後一為果。

言身為果體等者。即壽量品法身報身也。疏主見身中有境行果三。欲擬收境行。總為因來。所以言行是因性。乘為所學。所學即是一乘境。境即因也。

言方便品下鶖子等者。辨能請人世。經云。爾時舍利弗知四眾心疑。自亦未了。乃至今者四眾咸皆有疑。唯願世尊。敷演斯事。二云。舍利弗重白佛言。世尊唯願說之。唯願說之所以者何。是會無數等。三爾時舍利弗。重白佛言。唯願說之。唯願說之。今此會中如我等比等。故言三請也。二乘是權。一乘是實。經云。唯此一事實。一乘是實。餘二則非真。二乘權人。云但離虗妄。名為解脫。其實未得一切解脫。二乘權也。

言安樂行品文殊因請等者。有二解。一因前勸持品中。二萬菩薩。請此方持。四類聲聞。請他方持。八十萬億那由他菩薩。彼此俱持。因前菩薩請持經。文殊因此行。初讚揚希有。後請說軌儀。名為因請。文殊菩薩自行已成。彌勒菩薩自果已滿。法華經亦不為此兩个菩薩。此兩人亦不合請他行果。問若爾如何起請。答因鶖子請境。知權可捨。知實可取。唯不識一乘之行。惡世持經。如何得離傷毀。菩薩因此請行。故名因請。昔日二乘執小。化身為實。未識身之真化。菩薩因此請。名果故因請。亦有疏云固請。固者牢固也。正明捨權就實之行。故云固請。路府云。疏主不合道捨權就實之行。只合道捨非取是之行。緣文殊請如來說四安樂行。行上無權實也。謨云。但是捨權就實之行。三根聲聞。是權實人。與說安樂行。名捨權就實之家行。依主釋。

言彌勒三請等者。有二解。一云。捨却權佛之身果。取當來法身報身實果。名捨權取實之果。二云。捨權就實是三根聲聞。更迴心向大。行安樂行。取壽量品中果也。化度問云。境行果三。三人請。何故不同耶。答鶖子小聖。未識二乘之行果。但執我乘。與如來乘等。所以請境也。文殊菩薩是能行一乘行人。但請行也。彌勒道滿。當生次居佛位。所以請果。

言因緣之經等者。啟請意也。因緣有三。一因事說法。二因犯制戒。三因請說法。合此總名因緣之經也。不請而說。慢法心生。請已方陳。則能除慢。企(立旗久)望也。故說因緣之經。名除法慢也。

言故聲聞請境一乘等者。所利人也。此證因請而說。

言菩薩請行等者。且文殊請行。經云。爾時文殊師利法王子菩薩摩訶薩。白佛言。世尊。是諸菩薩甚為難有。敬順佛故。發大誓願。於後惡世。護持讀誦說是法華經。世尊。菩薩摩訶薩。於後惡世。云何能說是經。佛告文殊師利。若菩薩摩訶薩於後惡世。欲說是經。當安住四法。彌勒請果。經云。爾時佛告諸菩薩及一切大眾。諸善男子。汝等當信解如來誠諦之語。又復告諸大眾。汝等當信解如來誠諦之語。乃至而告之言。汝等諦聽如來秘密神通之力。一切世間天人及阿修羅。皆謂今釋迦牟尼佛出釋氏宮。去伽耶城不遠。坐於道場。得阿耨等。

言讚證因亦利之者。三解。一菩薩見有大利益。所以請說一乘行一乘果。乃至如來讚一乘行一乘果。便有十一位得證。因佛讚而得益。故云因亦利之。二者。讚謂法師品讚人讚法。證謂寶塔天授證經可信。因前讚功德。所以勸持品中。二萬菩薩。四類聲聞請持。緣不識方法。文殊菩薩請說四安樂行。便有無數菩薩。從地涌出。乃是能行人。遂有彌勒懷疑。父少子老。舉世不信。請說三身壽量。聲聞等因聞一乘因果。有大利益。名因亦利之。三云。又說如來壽量品名讚證。證者所證法。即三佛菩薩因此十一得證。因聞讚壽量。而獲益故。名因亦利之。疏中意。說安樂行名讚。說壽量名證。分別品名因亦利之。

言四為當機者。問烈眾有何意。答為彼當機。故烈眾也。此問解當根不周餘處。餘處當根。因三根聲聞正為也。定姓聲聞傍為也。今此不分傍正。但聞經得益。總是。

言退菩薩心等者。標也。標中聲聞菩薩。又標中不說有定姓聲聞。向下釋中。兼說定姓也。

言菩薩領悟說等者。諸品也。五品也。

言聲聞凡夫等者。此為下品。本是定姓凡夫。在資加二位。聞法華經。得小乘初果。引妙莊嚴王品為證。八萬四千人遠塵離垢。得法眼淨是。

言發菩提心者。此為中品。是前資加二位。不定性聲聞凡夫。聞法華經。迴心向大來。即是曾發二心。問有何文證。答觀音品云。八萬四千眾生。皆發無等。等阿耨多羅等。又分別品八世界微塵數眾生。發菩提心。又法師品云。求聲聞等。

言彼聖者類等者。此為上品聲聞。從初果至無學位。盡是當根也。即法華會三根聲聞中。有前三果及第四果。故烈眾也。

言菩薩凡夫等者。下品菩薩。此資糧位菩薩。頓悟漸悟兩類小菩薩。疑自不疑他。不疑自也。

言證真達聖者。因中品菩薩此本加行位。若未聞法華經。未合入初地。為聞法華經力。更經一生兩生。得入初地。證真達聖。如經八生當得。乃至二生一生也此入第二僧祇劫也。

言聖者菩薩等者。是上品。一云。本是初二三地已去。聞法華經。得入八地。證無生法忍。二云。聖者菩薩得初地。證聖性名聖者。菩薩聞法華經。修行求證。得入八地無生忍。等字等取十地功德。

言故為三機等者。二說。一云。為三根聲聞。說斯妙法二云。聲聞菩薩各有三根。如來為此二類三根。說斯妙法也。後解強也。

言五為引攝等者。問阿難結集烈眾。是何意。答為引攝故烈眾也。就門中有三類。凡夫要引攝。一為引一類我慢凡夫。有錢富貴。恃賴名強。不肯聽法。著帝釋梵王。引令伊作念。諸大梵王尚聽來。我豈不聽耶。二為引攝一類自足眾生。身中曾修少善。便生憙足。更不肯修。便引觀音等諸大菩薩。尚自聽法。三引攝一類下賤貧寒。根不具足。自輕眾生。羞恥自身。不肯聽來。汝豈不勝大蟒田文云類。上自聽法也。

言為引當時餘生等者。令受聽法。阿難結集。盡在經中。為引今時及未來眾生。令交發心。隨學佛法。故在會也。

言經具陳者。賀云。烈摩睺羅伽等。為引今時自輕眾生。問具陳菩薩聲聞何意。答為引今時眾生發心求故。

言若無勝侶等者。問何故事須烈眾引攝方始發心。答疏云。若無勝侶等。

言佛地論云等者。例成烈眾之意。意道淨土之中上說有輔翼眷屬。豈況穢土之中。而不烈其聽眾。故疏云。淨土上然。何況穢剎也。

言二彰權實者。意道十五眾有權有實。靈山會上丈六釋迦。亦通報通化。

言淨穢土中等者。且報佛報土。總得報佛報土。不說不知。然總說化土有四。一大化土。二者三變淨土。三者化穢土。四報佛居報淨土。且第一大化身居大化土。佛定是權。聲聞為權。菩薩通權實。若四加行位菩薩即實。於中十地上位菩薩即權。二者。小化身居化淨土。或穢土。菩薩聲聞通權通實。三根聲聞實。滿慈子阿難是權。多事驚怖。小菩薩實。文殊普賢是權。又報佛居報土。聲聞為權。菩薩為實。

言今此化報雙有等者。此經若向化土說。聲聞在中為實。此經若通報土說。菩薩在中為實。聲聞眾為權也。故名兩實二權也。

言初烈靈山化佛等者。問今說經何故通兩實二權耶。答疏云。初烈靈山化佛等。疏屬當經文。菩薩是實。聲聞是權也。

言況多寶分身者。引化成立也。安國云。此通證報化二佛土有化現事。滿慈子等是化聲聞。雖在化土。亦可通證。報土中有化聲聞。多寶如來是報土中佛。尚自於化土而為化現。亦可通證。化土中菩薩是化也。十地菩薩是下位菩薩。向化土中來。上自是化現。況多寶如來是上位佛。向化土中來。此佛身灼然是化現。又聲聞中。滿慈子等是化聲聞。向化土中來。尚自是化現。若報土中有聲聞。豈不是化現也。

言准知報化等者。准佛地論中權實道理照然。

言論中既說有化等者。引論成也。

言滿慈等。取阿難也。

言自餘化等者。言等者。等取八部也。問報土顯於莊嚴。聲聞在中。可言化。滿慈既處穢方。有何利益而言化。答報土顯於莊嚴。眷屬莊嚴故言化。滿慈為引實聲聞須化。良之法華會上。有五種權。一佛權。多寶分身是。二菩薩權。普賢文殊是。三聲聞權。滿慈等是。四四眾八部權。龍權如說波斯匿王佛邊聽來。諸人皆起。唯有八龍王。化作八个老人。稱下坐不起。王心中怒。龍王便知。夜後擬雨砂石傾却王宮。佛知便勅目連。神通救。吾緣與諸弟子。此間行化城等。須得土地主。目連授佛勅。便化為妙翅鳥。展翅遮却宮殿。電雨電子。打著鳥身。悉變為明月寶珠。明日王佛邊聽來是我昨日聞法來力。佛言大王。此是八龍所作。吾交目連救。因禍致福。得如許寶物也。自後因勅諸龍神等。若來聽法。各現本形。五龍權龍女是也。

言一高名大德者。亦名釋種清高眾。高名有二意。一眾所知識。二經中別烈名字。經云。其名曰阿若等。

言二無名大德眾者。亦云未圓已滿眾。未圓是有學。已滿是無學。非是眾所知識。經中不烈別名字。經復有學無學等。

言二尊重諸尼眾者。亦名承恩入道眾。經云。爾時佛姨母摩訶波闍波提等。去迦維羅衛城不遠。別有一城。名曰天城。城中有一長者。名曰善覺。有八个女。最長女最小。嫁與淨飯王。餘六个嫁與餘三王。長女摩耶生佛。姨母養佛。亦姨亦母。故云姨母也。

言四內眷諸尼眾。亦云曩結深恩。經云。羅睺羅母耶輸陀羅等。是佛為太子時。室內眷屬。

言五聖德難思眾。亦名神功廣大眾。經云。其名曰文殊師利等。准經歎德。皆得陀羅尼等。

言六帝釋諸天等者。亦名戰勝修羅眾。經爾時釋提桓因等。

言七三光四王者。亦名眷護舒暉眾。經復有名月天子普香天子等。

言八二自在眾者。亦名小大自在。經云。自在天子大自在等。

言九色界諸天眾者。亦名跨握娑婆眾。經云。娑婆世界主梵天王尸棄大梵光明大梵等。

言十龍眾者。亦名翳虗含灑眾。經云。有八龍王難陀等。

言十一緊羅眾者。亦云高吟白雪。亦云清歌雅樂。經云。有四緊那羅王法緊那羅王妙法緊等。

言十二乾闥婆等者。亦云巧弄朱絲。亦云勝芳烈樂。此是樂神。經有四等。

言十三阿修羅等者。亦名動山涌海。經云有四等。

言十四迦樓羅眾等者。亦云答龍噉毒眾。經有四等。

言十五人王眾者。經云。韋提希子阿闍世王等。

言復有六眾者。一多寶眾。亦云寶塔陵空。二分身眾。亦質影殊形眾。三龍宮眾。亦云涌海乘蓮眾。四涌出眾。亦云烈地呈形。五妙音。亦云鸞歌逈發。六普賢者。亦云御蒙迴方眾。

言此眾二徒等者。金二解。一云。前十五眾為一徒。後六眾為一徒。徒者徒黨。又聞法配前十五眾。證法配後多寶分身也。龍宮行法。涌出持法妙音說法。普賢護法。二云。十五眾名前。六眾名後。前眾名聞法。後眾名證法。前眾行法。後眾持法。前眾說法。見佛說法來聽。後眾護法。自許云諸解盡善。牟云。二徒總配六眾。徒謂徒類。此後六眾。三个二徒。多寶分身為二徒。俱是佛故。龍宮涌出為二徒。俱涌出故。妙音普賢為二徒。俱他方菩薩故。人多寶聞法。分身證法。龍宮行法。涌出持法。妙音說法。普賢護法。此解為善也。問何故多寶名聞法。答經云。善哉善哉。釋迦牟尼佛。快說是法華經。我為聽是經故。而來至此。若分身配證法。撿上下經文。無證法故。但有開塔文。經云。彼佛分身諸佛。在於十方世界說法。盡還集一處。然後我身乃出現耳。初塔涌印說經可信。塔開聽法證經可重。分身不集。塔即不開。塔若不開。分身亦不來證法。故知證法須假分身。龍宮行法眾者。經云。文殊師利菩薩言。唯常宣說妙法華經。所化眾生其數無量。不可稱計。非口所宣。非心所測。其必流行一乘法也。名行涌出眾持法者。經云。我娑婆世界。自有六萬恒河沙菩薩。一一菩薩各有六萬恒河沙眷屬。是諸人等。能於我滅後。護持讀誦廣說此經。既言護持。明知持法。妙音配說法者。經云。華德。汝但見妙音其身在此。而是菩薩現種種身。處處為諸眾生。說是經典。普賢菩薩護法。經云。復白佛言。於後五百歲濁惡世中。其有是經典。我當守護。除其衰患。令得安穩。使伺求得其便者。問多寶唯有智積一人。何得名眾塔。答雖標一人。據實亦有多眾。隱而不論。又約多寶。以少從多。亦名眾也。

言此中有六門異者。菩薩有無也。前三門對諸經辯異。後三門對當經菩薩異。

言一三乘無獨覺者。獨覺有二。一麟喻。出無佛世。二部行。部黨而行。故部行少分。亦得與佛同世。法華會上言無。有二義。一無獨覺得果者。到經會中末。二者無有到經會聞法華經得獨覺者。約此二義。名無也。

言多分出無佛等者。瑜伽三十四云。復有一類初得獨覺。道滿百劫。修習資粮。過百劫已。出無佛世。無師自然能悟三十七菩提分。能證現觀。得獨覺菩提。斷一切煩惱。成阿羅漢。即是會上無得果者也。

言教雖被者。問如何法華經被他。答即是無聞經得果也。問前顯根門中。不被獨覺。此間何故則云。教雖被彼。答亦不相違。彼處言不被者。約定性獨覺。此間言被。約不定性獨覺。彼處言不被。約得果者言不被。此間被彼。約獨覺凡夫。不定性者則被。問法華會三乘中無獨覺。如何成破二。答獨覺凡夫。資加兩位。聞經迴心向大。便是破二門。經既是無得果者。如何堪法師五果聖人迴心。又如何門外中子索車。答此二義約有道理。則實有。且法華會上。則無不妨。諸經會下。有得果者。金問云。何故法華會上無獨覺。仁王則有。答有二義。一是化。不是化不是實。二法華會破二。與他相違。故無獨覺。仁王不是破二之經。不妨有也。此經無聞經得果者。所以烈眾處無。

言下文亦陳有等者。若約求緣覺乖凡夫。下文亦有也。經云。其求緣覺者。比丘比丘尼。又云。告諸聲聞眾。及求緣覺乘。

言二三界無無色等者。有二義無。一者光不照故不來。二者皆是定性聲聞。樂定那含。無根可熟也。無緣故不來。問佛放光。何故不照。答光明是色法。彼界無色。不將色照色光也。問彼界有定果色。何故不照。答定果色有實得者。不得者。事不決定。故不照也。

言仁王亦有者。問仁王經中。何故即有。答仁王經中。所說空理。不妨聽來。不同法華破二歸一。所以不來也。問定果身中。既無意根用。將何聽法。答意能故。故大論云。聞謂比量。又定通之力則不決定。

言三五趣無地獄者。五趣之中。無地獄趣。有餘四趣謂天等。

言光雖照彼者。謨云。問色界蒙光明。經烈色界天。地獄既蒙光。何緣不在會。答疏云雖等。

言一乘進習等。出緣之所以。顯揚論云。極慼非三塗。極折非上二。問色界之中佛光照。尋光來會聽真經。地獄如來光既臨。何故不來聽妙法。答疏云。一乘進習等。問色欲二界有容預。可許放光而照之。地獄是無暇身。如來何故放光照。答色欲二界有容預。全其進修光燭之。地獄是其無暇收。光照亦令暫息苦。

言陀羅尼等者。問尊勝經有地獄眾。時琰魔王於其夜分。將諸眷屬。至於佛所。此經何無。答疏云。陀羅尼等。

言所以光照者。問既若不來。何須光照。答疏云。所以光照令生猒。

言令彼見光等者。問此經既不來。何用光明照。答但發猒苦之心。不能發彼菩提之心也。普無色光不及。無光任不來。地獄既蒙光。有光何不至。答無色光緣闕。俱無不得來。地獄雖蒙光。無緣不合至。問總持經會上。上有琰魔王。一乘威力強。何容不召至。答真言本息苦。地獄亦須來。此經談一乘。苦身來何益。問如來放光照召眾。欲聞經談。地獄既不來。何須光照彼。答蒙光苦不息。世尊虗放光。暫時能發心。何惜光明照。

言此後三無等者。即是四眾八部輪王。

言四明次第者。菩薩聲聞。菩薩內外二護。先後次第也。

言初眾分四等者。十五眾名初。六眾名後也。

言或內護外護等者。助也。前十五眾亦名內護外護眾。初五眾名內。後十眾名外也。

言外護中八部仁王等者。先烈八部。後烈仁王。就八部中。先烈天眾。後烈非天。天即帝釋眾。非天即龍等。除天一部外餘七部。總屬非天也。

言天中地居空等者。帝釋及四天王眾。是地居。自在天子等。是空居。問三光既在屬虗空。如何得與帝釋俱為地居。答據實。三光皆是虗空。俱是帝釋之臣。攝臣歸主。故言地居也。

言地中帝臣者。帝釋是主。四大天王普香等。是臣。

言虗空中非禪主等者。自在天子名非禪主。四禪梵王名禪主。

言後眾次第者。證法眾多寶。開塔眾分身。經利益廣大眾海會菩薩。持法無邊涌出菩薩。他方行法眾妙音菩薩。

言證法眾者。多寶出聲讚言。善哉善哉。釋迦牟尼。能以平等大慧。教菩薩法妙法華經。為大眾說。皆是真實。全身在於塔中為證。湛攝釋云。問前門之多寶聞法。分身證法。今此門中。何故多寶證法。分身開塔。前後不同耶。答多寶亦得名聽法。亦得名證法。經云。如是如是。釋迦牟尼世尊。如所說者。皆是真實。又云。我之塔庿。為聽是經故。涌現其前。為作證明。讚言善哉善哉。又分身亦名證法。亦名開塔。經云。若我寶塔為聽法華經。出於諸佛前時。其有欲以我身示四眾者。彼佛分身諸佛。在於十方世界說法。盡還集一處。然後我身乃出現耳。又云。彼某甲佛欲以開此寶塔。由此多寶為聽證來。分身諸佛為證開塔集。既經兩勢下。疏主本文中。亦為進退二解。所以疏中前言聞法眾。此名證法眾。言開塔眾者。經云。彼佛分身諸佛。在於十方世界。至出現耳。故如分身是開塔。

言經利廣大眾者。經云。仁往龍宮。所化眾生。其數幾何。文殊師利言。其數無量。不可稱計。非口所宣。非心所測等。

言持法無邊眾者。經云。我娑婆世界。自有六萬恒河沙菩薩。一一皆有六萬恒河沙眷屬。是諸人等。能於我滅度後。護持讀誦此經。

言他方行法眾者。問為復妙音到此方來。持法華經。名他方行法。為却迴彼國持法華經。名他方行法。答通此二處。一此界菩薩他方行法。一他方菩薩此方行法。經云。是菩薩以若干智慧。明照娑婆世界。令一切眾生。各得所知。於十方恒河沙世界中。亦復如是。

言他方勸持者。經云。普賢菩薩言。我於寶威德上王佛國。遙聞此娑婆世界說法華經。來此能經。還歸本國。又云。世尊於後五百歲濁惡世中。其有受持是經典者。我當守護等。

言佛地論雖釋等者。述緣由也初眾之中。聲聞居先。菩薩居後。前來解眾多。是佛地論。章敬云。論第二云。何故此中先烈聲聞後說菩薩。為於大乘生疑成者。除彼疑故。為引不定種性定信故。為已清淨。諸大聲聞捨於自身尊貴慢故。大聲聞眾。近對世尊。親受記故。又諸聲聞常隨佛故。形同內眷屬。又令菩薩於聲聞眾。生恭敬故。

言一形相不同等者。聲聞形相似佛。菩薩不。今佛只有出家相。無在家相。佛佛事須形同出家。言有在家初二果。三果已去盡出家。無有在家羅漢菩薩則有在家故。形不同佛也。

言二處有近遠者。菩薩六道化生。聲聞常須近佛。若離佛則被外道惱他也。

言戒德有殊者。聲聞持出家戒。所以先烈。菩薩不爾聲聞持遮戒。及攝律儀戒。菩薩持性戒。饒益有情戒。菩薩作則是持。止則是犯。入婬女舍。入酒肆。能立其志。聲聞止即持。作即犯。

言四欲令菩薩於聲聞等者。四十年前。常見世尊毀責聲聞。讚歎菩薩。便有頓悟小菩薩。言唯我能然。餘不能爾。漸悟小[乘*(百-日+ㄎ)]菩薩。亦疑聲聞不作佛。故八萬大士。尚烈聲聞之後。況我等小輩而生慢耶。又合未來在家白衣行菩薩者。敬出家幢相。所已先烈。更問如何先烈僧。後列尼。答欲令未來世尼眾敬僧故。

言華嚴等者。於大乘教。自分四句。有列小不列大。如般若經。有列大不列小。如華嚴。有大小俱不列。如勝鬘經。有小大俱列。如此經。問如何先列地居。後列空居。先列非禪主。後列禪主。答從下至上。為次第也。

言數成就者。謂大眾無數。十五類眾。都合一處著。都喚作一个數。是無之數。故云大眾無數故。

言總談無數等者。且十類徒眾。每眾之中。各與若干。若干之言。便不知多。小眾之上既爾。十五類徒眾。合一處著。有十五个。若總合一處著。不知其數。故云總談無數。論各別標。謂萬二千人。論(平聲呼之)若論量經中阿羅漢萬二千人菩薩八萬人梵王帝釋。一一別標。則有數。若總談則有無數。此即分疎論中大眾無數之道理也。金云。論中但謂大眾無數故。其總談無數等文是疏家釋意。言以總攝別。論既總談無數。即經中別標萬二千人等。等取菩薩八萬人等名。論各別標等(二說總皆善)。

言行成就中等者。有四。一菩薩聲聞各二義立行。一依名立行。二依形立行。菩薩聲聞皆爾。

言依乞食等者。依名立行。謂修小乘行。比丘此云乞士。真諦云。乞食有五種。一者盜。戒定慧三學俱無。二舉債食。三學有一而無其二。三者許可食。戒定慧具足。四者家法食。謂有學聖人所食信施。如子食父祿。五自在食。謂無學聖果。如食子物。准淨月女經。比丘乞食離四耶食。名淨命食。一仰口食。謂仰觀星蒙占相吉凶。二下口食。耕田種食興生販賣。三方口食。通置四方使命。四維口食。合和湯藥維者。四角曰維。不正義也。又智度論云。離五邪。一不得[得-彳+言]詐現異相。二說己有德。三高聲現威。四占相吉凶。五不得說有所得。驚動人心。梵語苾蒭。訛云比丘。此翻乞士。上乞法下乞食。即是依行立名行也。

言二菩薩者。菩薩依名立行。修大乘求二覺。即自覺覺他也。

言求二覺者。上求菩提。下化有情。名為二覺。菩提配求二覺菩提。薩埵配有情。令取他名也。

言菩薩已神通等者。䟦陀婆羅。此云賢護。具足神通現四眾身。教化眾生。故別標舉。以形彰行。此在家菩薩。眷屬十六人。而此經所不列。如上生經具明。

言四出家人等者。依形立行也。

言攝功德就者。十六句歎聲聞德。十三句歎菩薩德此是論主科。眾成就有四。應知何等為四。一者數成就。二者行成就。三者攝功德成就。四者威儀如法住成就。後疏解中一一牒解之。數成就者。謂大眾無數故。行成就者。有四種。一者聲聞眾等。乃至威儀一定。不同菩薩故恰到攝功德成就。不言攝功德者。便言皆是阿羅漢等十六句。示現聲聞功德成就故。皆於阿耨菩提不退轉等十三句。示現菩薩功德成就不爾牒疏主與論主分。疏云。然本論中不別標牒。何不標牒文。義顯文故也。

言儀威如法住等者。此標牒也。欲聽法住此相中。名住相也。

言雖各禮佛亦是等者。問各禮佛足。退座一面。何故不向威儀収。答疏云。雖各禮佛足等及退座。尋常見佛威儀。非聽法相。設使不聞法。亦是須禮佛足也。

言論說眾成就等者。就論說眾成就中。合而言之。有四成就。不言一一眾中有法有等四也(上依論解了)。

言此初也者。標類舉數。經與大比丘者。與大比丘。是標數萬二千人。是舉數也。

言龍樹等者。一處。同一法會處。即是山城也。一時。同一聞法時。一心。同一迴向心。一戒。同持出家戒二百五十戒。一見。同一心見。一道。同一解脫。一理。同此上義同解與義共義。

言諸眾中㝡大者。十五類徒眾中大故。二者大障礙斷煩惱障。三者識大。上至釋梵諸天。下至國王大臣。無不知識。名識大。

言真諦三釋等者。一者勝大。由如大王智德尊崇。勝一切人故。二者體大。喻山海形量大故。三者數大。由如大軍兵眾多。

言今合為六等者。疏主合智論并真諦三解。合為六釋。攝釋云。疏主不全取兩師六解。除却真諦三解中初之一解。餘之五解自加一解。名稱大。即為六也。金云。數大離大配前數大。大部礙斷。位大。配前體大。名稱配前諸眾中最大。識大配前大人恭敬。此中既言。今合為六。所以配之(上解大義了)。

言苾蒭訛等者。草有五德。依之立名。一形端鬱茂香氣遠騰。二體德貞純霾風窂拂。三非何葉受答媚水藏。四沃地流津芳華地坼。五靈枝眷翼妙色舒耀。安國云。草有五德。況比丘。一體性柔軟。況比丘心行柔順。二引蔓傍布。況比丘展轉相教。三香氣遠騰。況比丘戒香芬馥。四觸身安樂。況比丘觸證法樂。五不背日光。況比丘深心向佛。大論云。比丘有五。一乞正比丘。常乞食故。二自稱比丘。犯重戒□。三名相比丘。剃髮染衣而不具戒。四破結使比丘。五白四羯磨比丘。此等是第四第也。問比丘之名。含於乞義。餘有乞者。應名比丘。答比丘之名含五義。餘不具五。故不名比丘。問五義者何。答疏云。一曰怖魔等者。地神唱言。某方某處某甲長者家。有子出家。剃髮染衣。誓超生死。制諸外道。降伏魔怨虗空夜叉接聲上告。至欲界第六天。自在天子。名魔波旬。聞已心懷妬弊怕怖。懼他勝己。宮遂振動。有二義。一比丘精誠。感魔宮振動。如[木*巳]梁妻哭長城倒。二諸比丘家已化彼眾生。便捨於我。浸我境界。作是議時。以魔怖故。宮乃振動。

言二云乞士等者。謂清淨活命。故云乞士。乞有二種。一者乞法。上從諸佛乞法以資心。下從白衣乞食以資身。食有四種。一劫奪食。破戒比丘食他供養。倍倍還他。二借貸食。善法欲已去。乃至未得聖。三子食父食。前三果人受他食。由生慚愧。如食父祿。四父食子食。阿羅漢人應捨食故。又退無畜積之累。進有利益之功。自利利他。故名乞士。

言三名淨持戒等者。不同在家俗人空持五戒八戒。此比丘持二百五十戒。持五百戒。具足持此。名淨持戒。且沙彌僧有三。一駈烏。七歲至十四五。二應器。二十堪受具戒。應法器。三賊心。遂求規避。無心修道。僧中有四。一無慚愧僧。虗受信施。二瘂羊果僧。不解一物。如驢披師子皮。三朋黨。部黨而行。不修道故。四世俗僧。經律論不知求誰那直歲之者也。

言四云淨命等者。攝云。即以無貪嗔所發身業名正業。無貪嗔所發語業名正語。無貪所發意業名正命。路府云。若無嗔癡所發身名正業。無嗔所發語業名正語。無貪嗔所發意業名正命。正命即淨命也。今疏主意。又別三業。唯無嗔發也。無貪身業名正業。無貪發語業名正語。無貪發意業名正命。

言五曰破惡等者。智度論云。復有比丘。破煩惱故。亦名比丘。此之五義。因中怖魔破惡。故至果名煞賊。因中淨命淨持戒。故至果名無生。因中名乞士。果名應供。前草五德未曾配屬。況云。一體性柔煗。配第二乞士。二引蔓傍布。配惡心有慳法不相教故。三觸身安樂。配淨命緣隨法味。四香氣遠騰。配淨持戒。五不背日光。配初破怖魔。

言眾者。僧也。此解眾字也。僧是梵音之略。眾乃唐語之全。今以梵言。而釋唐字。智度論云。何名僧伽。僧伽秦言眾也。多比丘一處和合名僧伽。譬如眾樹方名為林。一樹不名林。一僧不名眾。多僧方成眾也。

言理事二和等者。金云。理和。為同證生空理。事和。即羯磨布薩等。又六和者。一身。二口。三意。四戒。五見。六行。同一正淨居等。同證生空無布薩等事。二事和非理。此界凡僧布薩受戒等事。三俱和。如經大比丘等。四俱不和者。如白衣等。

言三人已上等者。僧有因種。一四人僧。除受大戒自恣出罪。餘一切如法羯磨應作。二者五人僧。邊方受大戒自恣等。三者十人僧。中國受大戒。四者二十人僧。出僧殘罪。今言三人已上得名僧者。然法事成辦。要假四。一人作法事。云大德僧聽。自前頭三人。非自云大德僧。疏主且約白有三人。既言已上。意說四人也。遮減不遮僧也。言已上。有云疏主錯。非也。

言此歎德也者。牟云。大比丘眾一萬二千。功積巍巍。崇山巨海。高人共聽。表說不虗。是故經家先論歎德。歎德諸經論中。多少不同。正法華經十二句。金光明十七句。秦本法華經六句。法華論大般若經十六句。西方梵本法華十六句嘆德。天親菩薩造法華論。解他西方梵本經論中。亦有十六句。經為所解。論為能解。及至唐國來。菩提留支譯論。亦有十六句。羅什三藏譯經。此間秦本經只有六句。疏主引大般若經中有十六句歎德。添向此間經中一處明。以辨同異。問何故將論解經。經與論句數。不同多少。答攝云。古來傳有兩解。梵本廣略不同。三藏隨本翻譯。論文即廣。經文即略。二云。如來處處會中聲聞相隨。無有不到之處。每會之中。說法皆讚。聲聞皆歎德。羅什緣見諸經歎德教多。所以此經略歎。問造論何故不略。答菩薩於此一本論上廣歎令解一切歎總。與一切經中歎德意同。故不略也。問此經與諸經歎德。何故廣略不同。答有二解。一云。翻譯之家心眼。廣略不同。二云。是。

阿難結集之時略也。歎德列眾。皆結集家敘置。排比次第。非是佛說也。疏主將論與經。一處對辨。經則全引。論則不盡。經中文句與論文同者。更不引論文勘。若不同者。便引論文勘。若名字些不同。義若同。亦不引論文來勘。若文不同義。又即引論文來勘。有人不得此意。道疏引論文盡。

言經有六句等者。新是大般若經。但是唐三藏譯。總名新經。及舊論。魏朝菩提留支論。對唐三藏。便名舊論也。

言是阿羅漢者。皆由盡也。是阿羅漢諸漏已盡。無復煩惱。此句與論同也。經云得真自在。論云心得自在也。得真自在。約證真無為。心得自在。約離縛說也。經云心善解脫。慧善解脫。經文開也。論云善得心慧解脫。論文含也。經如調慧馬。論云心善調伏。此經與論。意同文字不同也。經云亦如大龍。已作所作已辦所辦。棄諸重擔。逮得己利。盡諸有。結此六句。經與論文同。更不引論文和合也。經云正智解脫。論云善得正智心解脫。論文加三字。經云至心自在。經云第究竟也。

言論有三釋等者。依論釋三門別敘。論將十六句歎羅漢德。作三門解釋。第一作上上起門。解一遍。第二作總別相門。解一遍。第三作攝取事門。解一遍。

言作上上起門等者。是解。問何名上上起。答攝云。古有三解。一云。初二三果有學對凡夫。名上功德。阿羅對有學。名上上功德。二者。羅漢有二。純根羅漢身中功德。對有學。名上功德。二利根羅漢身中功德。對鈍根羅漢。名上上功德。三者。只就利根羅漢身中功德。有上功德上上功德。名上上起也。詳曰。理有多途。非無此旨。若依論勢。可從本疏。

言由上句故下句等者。第一申上句故。下句得起。由如得真自在。問因何得得真自在。答由諸漏已盡現行無。無復煩惱種子滅。由煩惱種子現行。所以成就得。得真自在一句。此則諸漏已盡。無復煩惱為上句。得真自在為下句。下句不自起。要假他上句。方能起得下句。此乃上句為能起。下句為所起。上字屬上句。起字屬下句所起。所起是他上之字起。故名上。此類非一。名上上起。問下句早是所起。又是下句。何不名下起。答是下句。故不合名上起。是他上句起得此下句。下句就上句。故名上起。問何不言下下起。答從勝而說。不可為難。又今此歎德。事須舉勝。若言下下起。何成歎。故言上也。

言或由下句上句方起者。即是下句起上句也。如論言。諸漏已盡故名阿羅漢。問因何成就得阿羅漢。答由諸漏已盡。故得阿羅漢果也。此即阿羅漢。是上句。是所起。諸漏已盡。是下句。是能起。上字屬他上句。將起字屬下句。起之上句。故名上起。問下句起上句。何不名下下起。答由下句起得上句。故名上起。此類非一。名上上起(上解門名了)。

言論以第二句等者。以第二句諸漏已盡。故釋菩薩一句中阿羅漢。此已下句起上。隣次單起也。問事須煩惱總盡。方名阿羅漢。何不雙將下第二句諸漏已盡第三句無復煩惱。起初句阿羅漢耶。答有三解。一云。以諸漏已盡。是現行無。無復煩惱。是種子滅。以彼羅漢不受後有。良由煩惱現行。不由種子。所以唯將第二諸漏已盡句。解初句阿羅漢。二云。羅漢之名通三乘。有順同大乘八地菩薩。得名羅漢。三乘無學不退菩薩。就不退菩薩中。一師取初地已去。一師取八地已去。路云。八地頓悟菩薩。亦名羅漢。若要種總盡方得名羅漢。即八地菩薩不名羅漢也。為成立彼義故。八地菩薩得名羅漢。此前二解雖有理亦未是。疏中本意。疏主意第三解。准他瑜伽論唯識二論。三義解羅漢。應已永害煩惱賊。得名羅漢。煩惱賊者。唯現行。不說種子。現行既得名賊。所以引來解此間經中羅漢也。

言即是論言應已等者。有中有略。唯識略。此論廣。婆沙中有六義。一煞怨。為能永斷一切煩惱。二破輪。為永斷十二有支生死之輪。三不生。為不受後有。四不生上。為不上生生死輪迴六道。五應供。為堪受人天龍神等妙供。六應教化一切眾生。准此即已三中。害煩惱賊。六中煞怨。以解羅漢。

言諸論皆云等者。釋漏總名也。且疏外解者。問何名為漏。答疏云。小乘漏有四種。一懃而不利。二利而不懃。三亦懃亦利。四不勤不利。此取初句及第三句。此句是煩惱障名因。引來解漏。非善也。薩婆多宗解。漏者住義。令諸眾生住於生死。又論中有七住漏。一漏自性根。隨煩惱體。是漏法漏性合故。名為有漏。二漏相應。同時心王心所遍行別境等。由與漏相應。亦成漏也。三漏所緣。所緣境本來不是漏。被漏心緣。著善無記境。從能緣心。亦名為漏。四漏間雜。前識起善心時。被不善心等漏法。間雜而生。五漏俱。謂第七識一切時常執我。故合第六識。識行施戒。不能忘相。亦成漏法也。六漏所引。今生身是前生有漏心熏生。故成有漏。來生身又是今生身煩惱漏心中重得。令當來苦相續。名為漏引。七漏隨逐。身在欲界。上二界漏亦隨欲界身。一約界。上生非想處。皆被漏隨逐。二約位。直至金剛心已來。皆被隨逐也(上解七漏了)。更有三漏。上漏。傍漏。下漏。如形。心王如船。煩惱如水。船由水入故泡。心王被煩惱勝故。泡淪生死也。上漏如舍。善心所如舍。煩惱如天雨。舍不修故。令天雨從外入來。損漏財帛。由心王被煩惱所損。兼污佛性不現。三漏如器。由心心王向六根門中取境。隨境起煩惱。如身器漏。器若漏時。無所堪用。身器若漏。闕修善因。闕修善因無所堪用(疏外解了)。論皆云。良是唯識對法顯揚雜集名諸論。煩惱現行令心連注。此二句。是上漏也。流散不絕。名之為漏。此二句。名傍漏也。如漏器漏舍已下。都結上二漏也。煩惱現行簡種子。令心連注。心心所本來不是漏。由與煩惱現行同生同滅。不相捨離。名之為漏也。令心連注者。不斷絕義。由彼煩惱染彼心王。念念生滅。皆成不善性有覆性不斷絕。如舍雨水連注不斷也。故如舍。流散不絕四个字。即是傍漏也。由煩惱引彼心心所法。馳流六境。招過不息。名流散不絕也。

言如漏器等者。如漏器結傍漏。漏舍結上漏也。亦是結前漏義。亦是毀責也。

言損壞處廣等者。解漏義。兼菩提涅槃。亦被迷二覆。名損壞處廣也。

言毀責過失等者。如貪嗔癡。亦名三毒。損慧命故。亦名三惟一。然燒人功德。亦名三株杌。亦為名三火。亦名漏。亦名六賊。

言此唯現行等者。配經句即是諸漏已盡現行無。無復煩惱種子滅也。

言據實通等者。據實。諸漏通種子現行。且就此經說。唯現行。若是盡理而論。遍通種子。不爾。經兩句何別。煩惱即諸漏無別故。

言二列名漏有等者。一欲漏約境立名。二有漏約果立名。三無明漏約體立名。問曰。有何所以。唯立三漏。答由外門流注。立欲漏。由緣五生外境界故。而起此漏。名外門也。上二界中。唯緣內身而起此漏。故名內門。立一有漏。與內外漏為依上故。立無明漏。此言內外門轉。約多分言也。

言欲漏者。欲謂貪欲。瑜伽論云。有五行相。一能生欲界諸煩惱故。二能發惡業煞盜婬等。三能違善品功德。不令生起。四能著五欲外境轉故。五能生苦苦及境苦。俱舍云。世間妙境非真欲。真欲謂人分別貪故。喚貪作欲。欲即是貪。由於六境上起貪。名欲也。然此欲漏有其三義。一飲食欲。二睡眠欲。三婬欲欲。雖具諸惑。以欲勝故。獨立欲名。二有漏者。問何故名有漏。答從彼業煩惱有。故名有漏。上二界中。多緣內身。起此有漏。立有漏名。雜集論云。有六因名有漏。一漏自性。謂諸煩惱展轉相望。互為所緣。互為相應。更相隨順。故言漏自性也。二漏相屬。謂有身見等名漏。以此相應心心所與漏相應。名為漏相屬。名為有漏。是隣近釋。眼等六根漏所依故。與漏所依。以能生漏。有彼漏故。名為有漏。故名漏相屬。有財釋。三漏所縛。謂一切有漏所有善法。方便生得。由漏所發及漏所潤。招後有故。名漏所縛。令招生死。是所縛義。決擇分善法。不能正感後有異熟。而有能助感。亦名漏所縛。四漏所隨。下地法為上地漏法所隨。或上地法為下地漏所隨。五漏隨順。謂即決擇分善。助感後有。名漏隨順。謂雖是善。而第七識有漏俱起。名漏隨順。六漏種煩惱。謂阿羅漢有漏諸薀。雖無煩惱。而由前生煩惱所潤。從漏所生。名為有漏。

言三無明漏者。古解無他明故。故名無明。此解不正。應合言所無即明。故名無明。無明不以餘法為緣。彰自行相。且明是慧。若有慧即能決擇因果道理。無此明故。與癡暗相應。便有異熟果。異真實義愚故。名無明漏。

言三出體欲界見等者。初小乘後大乘。煩惱雖多。不過見道修道所斷煩惱。且小乘一百八煩惱為體。欲界苦下具一切。苦諦下有十煩惱也。集滅離三見。離身見邊見戒取。有七个煩惱。道除於二見。除身見邊見有八。四諦下計三十二。帖修道煩惱貪嗔慢無明四。計三十六。五部下除五个無明。計三十一。上二界見修合說。各三十六。二界合說計七十二。於中上二界五部下各除五嗔。二界計除十嗔。又上二界五部下除却十个無明。自為無明漏。七十二个煩惱中除二十。只有五十二。帖欲三十一。計八十三。又加十種。計九十三。又三界計有十五个無明。都計一百八煩惱為漏體。於中十五个無明漏也。餘欲界者。自為欲漏。在上二界者。為有漏也(上小乘出體)。次大乘出體者。見道之中。四諦下各有十煩惱。苦集是彼因依處所故。滅道是彼怖畏處故。此約總行相說。四諦下皆具十煩惱。若約別行相。親疎迷諦。即不具也。且苦諦下十煩惱。若一貪二嗔三癡四慢五疑六身見七邊見八邪見九見取十戒取。餘集滅道三諦皆爾。四諦下計四十。并修道六。貪嗔癡慢身見邊見。修合說根本煩惱。有四十六。并隨煩惱二十。計六十六。却除五个無明。為無明漏。只有六十一煩惱。為欲漏體也。

言色無色界等者。上二界煩惱。合說名有漏。且色界見修合說。有四十六。無色界有四十六。計九十二。於中上界不行恚也。上二界五部下。共除却十个嗔人。上二界共除十个無明。九十二中。除却二十。只有七十二根本煩惱也。其隨煩惱中。上二界中各有八大隨。計十六也。并色界諂誑。及二界憍。四合成二十也。將二十个隨煩惱。帖前七十二。成九十二法。作有漏體也。

言三界合有等者。三界五部下。共有十五个無明。為無明漏體也。問大乘四諦下。何故總具十煩惱。小乘闕具不同耶。答大乘將為總迷。若小乘離三見等。將為不迷。緣小乘觀行麤故。離三見者。謂身邊二見及戒禁取。失戒禁取者。執為勝為因。此是集諦故。無色凡起我執。果法上起。即是身見。集諦既是其因。何得有我。故無身見。離邊見。夫言邊者。執我斷常。方名為邊。如執神我等。集諦既無我。邊見亦言。皮既不毛之安寄。離戒禁者。此不合在集諦安。外道執為道諦。所以合在道諦下安也。緣外道執為能得即是道。執為清淨。即是滅諦。滅諦無三者。此即常樂我淨。不可滅諦之下。而有身見等也。道除二見者。謂身見邊見必無執道為斷為常及我等。問大乘既四諦下皆具十煩惱。迷諦親疎總別如何。答論云。然迷諦相有總有別。總者。謂十種皆四諦相起。苦集是彼因依處故。滅道是彼怖畏處故。對法七云。苦集二諦皆是煩惱十種因緣。又為依處怖畏者。論云。由煩惱力。樂著生死。於清淨法。起懸崖想。及起迷撥猶預等事。次別迷四諦相者。二唯迷苦諦。八通迷四諦。身邊二見唯果處起。別空非我。屬苦諦故。謂疑三見親迷苦理。二取執彼三見。戒及所依薀。為勝為因。能得清淨。於自他見及彼眷屬。如次隨應起貪恚慢。相應無知。與九同迷。不共無明。親迷苦理。此上迷苦。若迷集等及邪見親迷。二取貪等疎迷。若滅道二諦嗔亦迷由怖畏。故生憎嫉。

言四離合癈立者。三界煩惱總是有漏。漏於三有名漏。一種是漏法。欲界煩惱。別立欲漏名。離上二界煩惱。合名有漏。名合。簡要云。有說欲漏有漏。約界分二名。離三界無明。總合一處說。名無明漏。名合也。安國云。四瀑流中。立見流名。立三漏之中。不立見漏名癡。路府云。十煩惱中。無明別立漏名。立餘貪等九。不別立漏名癡也。

言欲唯散地等者。問欲界何離。上二界何合。答疏言欲唯散地唯有漏地等。且立欲界煩惱。為欲漏者。疏中有五義。一欲唯散地唯有漏地。此界唯是有漏也。唯不善也。煩惱通不善性有覆性。所以觸立欲漏。

言上界俱定等者。問上二界何故合為一有漏耶。答疏云。上二界俱定等。此中翻前五義。亦有五義俱定者。上二界皆定。故通無漏地者。如四禪等名禪那。此近分中間根本等。通漏無漏。空處識處等。但只名定。唯是無漏。四禪通漏無漏者。亦有禪定。亦有滅定。如有頂文中微微心入滅定。入定即無漏。出定即有漏。名通漏無漏。小乘俱舍云。滅定唯是有漏。彼宗計空識等處。通前無漏。非非想唯是有漏。無漏大王不居邊表故。大乘即言通漏無漏。一趣者天趣。一生者化生。一性者煩惱。唯有覆性。又若說有漏者。三界煩惱總合名有漏。漏於三有。有之漏故。於中隨勝別。將欲界煩惱。立欲漏名也。問言無明共立無明漏耶。答疏云。無明力增等。論云。相應無知。與九同迷。與餘九根本煩惱同時者。名相應。二者不共。不共有二。一恒行不共。簡要云。在第七識。獨行不共。在第六識。獨行有二。一者。是主獨行。二者。非主獨行。無明若與八大隨相應起者。無明力增。名是主獨行。若無明忿等小隨相應起者。忿等相增無明名非王。問第七識中。無明若獨起。可立不共。既識中與四惑俱。如何名不共。答亦名不共。一恒行故不共。二不與餘識煩惱俱。故亦名不共。

言為前二所依等者。即是與欲漏有漏。為所依也。是無明漏家所依也。

言十一殊勝者。一所緣勝。此舉境明心。謂此無明遍染淨一切法故。二者行相勝。隱真義智。顯其忘故。真如佛性。無始時來。皆被隱覆故。三因緣勝。與惑業為生死本故。能與惑業苦為增上緣。四者等起勝。謂此無明等皆能發起。能引所引能生所生。緣起法故。故無明行為能引。識等五支為所引。愛取為能生。生老死為所生。十二支流轉不絕。皆從無明來也。五者轉異勝。能轉異名。如無明種子在藏識中。若起現行。即緣境轉種成現行。名為轉異。六者邪行勝。於四諦理。執言有增益謗。執言無損減謗。於三性上。遍計是空。執有即增益。依圓是有。撥無即損減。七有相狀勝。微細自相。遍愛非愛。共相應故。貪起來即與貪和。嗔起來即與嗔相和合。八者作業勝。由此能作流轉所依事及能作障礙事故。九者障礙勝。能障勝法及廣法故。涅槃名勝法。菩提名廣。或可信五根名勝。聞等三慧名廣法故。十者隨轉勝。近論即從欲界。及至有頂。常隨轉故。遠即直至金剛心已來。隨逐轉者。流轉即同涅槃。猶如家犬也。十一對治勝。二種妙智所對治故。二空無漏智方能斷得也。餘加行有漏心。皆斷不得也。若諸煩惱。羅漢斷得。若無明住地煩惱。羅漢亦不能斷之。潛在第六識中。四住地煩惱。二乘斷得。

言五得名所從者。問云何名為漏。答疏云。雖知三界等。疏主出所以。雖知三界煩惱。總名為有。有是三界苦果。因他惑業有故。有是總聚。三界自體漏。即根隨二類煩惱。煩惱有力漏於有。有之漏故。名為有漏也。

言下界煩惱多等者。問有果既有三種。漏既是因。亦有三種。三種總與有果為因。即合總名有漏。何故更分三種。名字不同。答疏云。下界煩惱等。欲者貪欲。著於欲境。而生貪欲也。欲即是貪。喚作欲也。

言從勝為名者。下界有三欲。謂睡眠等一切煩惱。因此三欲而生。如飲食及湯藥等。雖遍諸味。獨得一名。故云從勝為名。名欲漏也。

言上界諸惑等者。色無色二界煩惱。既無別相。只是為因。能感有果。故名有漏也。

言無明不以餘法等者。欲漏從境為。名上二界漏從果為名。唯此無明彰自行相。迷暗為性。既無別行相。所無即明。故名無明。

言此漏非一者。疏主解經中諸字也。

言以第四句釋第二句者。配句也。

言得真自在等者。引經也。此乃以下起上。隔越而單起也。將得真自在句。釋諸漏已盡。問因何故名諸漏已盡。答由得真自在故。所以諸漏已盡。第三果人未得諸漏盡。只緣未得。得真自在也。

言由證真得無為等者。疏主解也。真自在之言。唯約滅理說。不約心也。真無為簡假無為。外道凡夫六行伏惑。得擇滅。此是假無為。假自在。只如鬱子坐。得非想定。得世五通。遊入王宮。生貪欲心。却失神通。後著門出。失假無為。即退也。羅漢無漏智斷煩惱。得名真自在。不已也。問初二果人。見道修道。亦證無為理。何不名真自在。答初二果人未離欲界生故。非真自在。問第三果人已離欲界。何不名真自在。答第三果人煩惱未盡。未得涅槃。非真自在。羅漢得者。以真對假論。獨得稱自在。問小乘無間道斷惑。解脫道證理。斷惑於先。證理在後。即合將第二句釋第四句。何故却將第四句釋第二句。答明暗兩法若別時。先將第二釋第四。明暗兩法既同時。何妨第四釋第二。證理斷惑若先後。將第二釋第四。證理斷惑既同時。何妨第四釋第二。

言以第二第三句釋第四句者。以第二第三句諸漏已盡無復煩惱。釋第四句得真自在。以上起下。隣近釋也。問前來將得真自在句。解諸漏已盡。是現行無。何不此間將得真自在解無復煩惱種子滅。答則不決定有。是煩惱種子滅。則不因得真自在。如初果自在。如初果聖人入見道斷分別煩惱。種子現皆盡。不得他真自在。所以雙將第二句諸漏已盡第三句無復煩惱。解第四句得真自在。

言盡諸漏盡等者。當曰疏主造疏時。論本上有盡字。與無復煩惱一處說。所以疏主自解云。盡者是諸漏已盡也。無煩惱者。無復煩惱。疏主所以將第二第三句釋第四句。問因何得真自在。答由煩惱種子現行總盡故。得真自在也。

言亦有本云等者。有論本云。以無復煩惱故。無盡字。若無盡字。空將第三句。釋第四句得真自在也。

言又以第五第六等者。以第五句善得心解脫第六句善得慧解脫故。得真自在。此以下起上。隣次復起。

言定障等者。問何名定障。答據實。諸染行心心所法能障定者。皆名定障。領下劣境。生貪愛味故。更不進修。正是定障。問定障一種。障中何障所收。答所知障也。問二乘又生空理觀不斷。所知如何言離定障。答生空理觀斷。即不得生空事觀。許伏下所知。安國云。伏定障。得非擇滅也。凡夫不斷煩惱。凡夫伏煩惱。二乘不斷所知。許二乘人伏一分所知。問既離定障。合是定解脫。何名心解脫。答三解。一定是心所。定得解脫。以所從王。名心解脫。二定能合心。專注一境。定得心名。三者。三學之中。定學名心學也。

言離性障等者。攝云。煩惱障煩惱體性。能障善法性。即是障名性障(持業)。路云。性是真如理名性。煩惱是性之障(依主)。

言又離無明等者。二解。一由前解中。伏所知障。不得真自在。緣事觀中伏。二由有此病。所以作後解。依煩惱障解也。且如無明貪嗔煩惱。有二个功能。一能障慧。二能縛心王。由慧起來。斷却煩惱體性慧。得解脫之名。

言彼相應心等者。相應有二義。一與煩惱相應心。二與慧相應心。二解中取與慧相應心為正。即是同時慧上得解脫。與相應之心。亦解脫也。此二解離煩惱障也。

言由離此二證等者。結歸經文。問由離此意。為復是定障性障耶。為復是後解中心解脫。慧解脫指何法。答且作初段定障性障結也。若爾則與下結文相違也。結文云。由離此二證。獲無為。得真自在者。若爾伏定障。如何得真自在。真自在即無為也。答緣有此妨。所以作第二解。第二解此為正。離煩惱障。得心解脫慧解脫故。

言以第二句釋第三句者。以第二諸漏已盡句。起第三無復煩惱。此以上起下。問何將第二句。起第三句。答由先諸漏已盡。現行無始有。無復煩惱種子滅。所以將第二句起第三句。問因何得無復煩惱無耶。答得諸漏已盡故。即得無復煩惱也。現行無故種子無。能熏斷故。所熏亦滅也。以彼前來煩惱現行。名諸漏已盡也。

言以遠離能見等者。此門之中。故煩惱現行。名能見。只此能見所見。亦是煩惱。煩惱現行。現行無時。便是諸漏已巳盡也。能見所見諸漏現行既無。便是無復煩惱種子滅故。將第二句釋第三句也。今此間解能見所見。與諸處別。此能見所見。俱是煩惱。問何名能見。答心王與彼貪嗔癡等煩惱相應。緣於前境。故名能見。問何名相應縛。答由貪嗔癡等煩惱與心王相應。心王不得自在。故名能見者相應縛。問何名所見。答中間相分名所見。境強心劣。令能緣心不得解脫。相分縛見分。所緣縛能緣。故云。所見者所緣縛。將二縛為現行。由現行無故。種子亦滅。能熏現行。既無所熏。種子不有。如焰燒炷。焰若滅。炷亦無。

言以離現行諸等者。結歸經句現行煩惱。若無種子自然不生。名無復煩惱也。

言或復單釋等者。唯將無復煩惱一句獨單釋。以前來喚煩惱種子。作煩惱者。但是約別行相說。據其通相種子現行。皆名煩惱也。能見者執我心。此是我見現行。是有體法。又云。能見者。執我心能緣見分也。所見者。即是中間相分。即是所見所執我相。是無體法也。上標釋。是單釋無復煩惱一句。作現行解。能見所見盡是無復煩惱現行也。

言前諸漏是等者。問前來云諸漏已盡。是煩惱現行。今單釋無復煩惱。又是現行。二種何別。答疏云。前諸漏已盡等。前解諸漏已盡。是一百二十八煩惱總現行。此間單釋是一百二十八煩惱中。別現行。現行即是能見所見也。又前諸漏已盡。是十煩惱總現行。此間單釋是十煩惱中別無我見現行。我見無故。餘九種子亦無。便是現行無故。種子無。當句中道理恰足。故不將第二句釋第三句也。言別無我現行即是能見所見。問何故空將我見現行。解無復煩惱。答疏言我見為本。諸漏生故。我見若滅。諸惑不生也。故論云。由我法執。二障具生也。前義中種子能生現行。現行無故。種子無。此間單釋中。我見現行為本。能生一切煩惱。亦是我見無故。諸惑無。故有此相似功能。前喚我現行作無復煩惱。故單釋也。

言以第五第六句釋第七句者。此以上起下。隣次復起。第五句善得四解脫。第六句善得慧解脫。釋第七句經。經云如調慧馬。論云心善調伏。疏主解故如良馬其性調順。

言以善得心慧解脫等者。論解心慧兩法。兩法總解脫。合心慧也。心解脫離定障。慧解脫離性障。問何不云定解脫。云心解脫耶。答有二義。一心是心王。定是心所。將劣就勝。從心立名。二離障得定。定能令心專注一境。定得心名也。

言慧解脫者。問若論慧解脫無為。向上離煩惱。名解脫。如何說慧。答由煩惱覆真如故。慧求證不得。先由慧斷却煩惱。證彼真如。慧亦得解脫也。

言故如良馬等者。即取所調伏之馬。即馬比之君子。上善若水。逐器方圓。權之則止。決之則流。此之良馬可左可右。善隨人心。羅漢煩惱既盡。其心調順。早是良馬。況更經調來。

言以第九十兩句等者。第九句已作所作。第十句已辦所辦。起第八句。經云亦如大龍。此以下起上也。

言亦如大龍者標所起句也。

言行諸惡道如平坦等者。論標三句。歎龍德。龍則行於險惡道中。如平坦路。履險若夷。羅漢具此滅道智圓。苦集二諦生死因果皆已盡故。三途險道。三界生死因果。拘礙不得。如龍行於惡道。無所拘礙也。

言應行者。已行即是論解。能起經句也。

言故新經云者。已作所作。即是道諦智也。已辦所辦。滅諦智也。

言故如大龍者。結上論文也。

言由已作道諦等者。疏主解也。即經云。已作所作已辦所辦也。

言如龍威德雖行等者。疏主解論。歎龍德也。雖行生死等者。苦諦也。如怛路等者。集諦也。上四句解前論中行諸惡三句。標文也。

言不為生死而作留難等者。解前論中應行者已行下二句。釋名也。不為生死作留難者。不同凡夫渺渺。三途水悠悠。五道開雲飛。由不過凡眾。若為還三果四向。尚不免人天受生何呪凡夫無學人絕斯過也。

言滅道滿故者。都結也。

言論單釋第九等者。問前來第八句。經云亦如大龍。此間第九句中。言人中大龍。即是第八句釋第九句。何成單釋。答前句之中。直從阿羅漢人身上功德。名為大龍。所以論主嘆龍德。此間單釋。第九句但是舉喻。將龍喻羅漢身上功德。不是將第八句釋第九句。問前來第九第十句釋第八句時。第九中經文。只言所作已作。更無人中大龍。如今單釋。何故則有。答經家本句即無。論家即有。但是功德不思議。引喻也。問何名煩惱怨敵。答煩惱能却無生慧命。如怨也。

言單釋第十句者。經云所作已辦者。已作所辦之事也。

言更不復生如相應等者。論主解也。生死永斷。故名不復生。如相應者。安國云。如謂真如。相應謂正智與真如相應之智。已成辦故。攝有二解。一云。如者指斥之詞。能證滅諦諸心心所。名曰相應之事已成辦得故。二者舉喻。如者稱順之詞。真如妙理。前三果人。名未稱順。從三生六十劫來。未曾得。今日始得。更不復生。斷苦諦苦。所作已辦。斷集諦。如世間相應事。以成辦故。

言以第九第十句釋第十一句等者。以第九以作所作。第十以辦所辦二句。釋第十一句。棄諸重擔。此以上起下也。

言後生重擔者。論重解。由滅道諦滿等者。疏主解也。即是經云。已作所作道諦智。已辦所辦滅諦智滿。便捨後身生死諸法。名棄諸重擔。擔者押溺有情。即生死因果。問早晚得離。答初果之人。更有七生身。直至無學。方不受後有。名棄重擔。通取五薀。為重擔體也。

言以十一句釋第十二句者。以第十一句棄諸重擔。起十二句逮得己利。

言即以涅槃為己利者。疏主解也。己者身也。利者涅槃。為己身之利。無為法性。體通恒沙。利周一切人皆可證。今羅漢一分。故言己利也。問與前所作已辦俱是涅槃。二句何別。答雖俱涅槃。義有別。逮得己利。約能離重擔邊說。所作已辦。約所證滅處說也。

言以第十二句釋十三句者。以第十二句逮得己利。釋第十三句盡諸有結也。

言盡諸有結等者。論主解也。有者。三者之身。是果。即是苦諦。結者因義。即集諦。能和合。於苦名結。亦是縛義。結縛眾生。故名為結。問結縛眾生。皆是先業。何不說業。說煩惱名結耶。答苦果本非是苦。為從善惡業所生。即合喚業為苦緣。業力無不能自生。由彼煩惱。與業為緣。故偏說煩惱名結也。

言能和合苦者。無明貪等。與業和合。能招當苦三有之果。

言謂愛結等者。一者愛結。三界苦果。不過貪愛。故名愛結。欲界四諦修道五部下各一。計五个。色無色界各五。成十五个愛結。二者恚結。非愛有情及非情數。一切境界嗔恚纏事。欲界四及修道有五。三者慢結。謂即七慢。由此慢結。繫縛有情。廣行不善。通五部下三界。合有十五个。四者無明結。謂三界無明。於苦集法。不能了廣行善所繫縛故。五部下三界合有十五个。五者疑結。謂於諦理妄生疑惑。不修五行。五部之中。疑唯見斷。三界四諦下三四成十二个。六者見結。即身邊見邪見。見結所繫。故不能出離。妄執推求。謗佛法僧。無有解脫。身邊二見。唯苦諦。三界苦諦合成有六也。邪見通四諦。三界合成十二。帖前三界身邊二見有六。計成十八也。七者取結。謂戒取見取也。虗妄執不修正行。與共相應戒取。唯在苦諦道諦也。每諦各一。三界成六个見取。又四諦各一。三界四諦成十二。又帖戒取六个。成十八也。八嫉結九慳結二種。問何獨此二別分為二結。答一者慳結。能令在家之人。慳惜自財。為貪因。嫉結能令出家之人。嫉他名譽。為賤因。故偏立為結也。

言由九種者。結也。

言第八二句釋第十四句者。以第二句諸漏已盡。釋第十四句正智解脫也。

言以諸漏盡正智解脫者。問因何得正智解脫。答由諸漏已盡。所以正智解脫。正智是能證智。解脫是所證真理。離障義邊。名為解脫。此二有為無為別也。

言單釋第十五句云等者。問因何得至心自在智。答過見修道智故。所以得心自在智。此智出於初果見道智。出於二三果修道智。名出過見修道等。

言住見修道等者。疏主解也。初果住見道。有三界九品修惑。二果位修道。有欲界三品修惑。三果住修道。有上界修惑。上惑斷之未盡。不名自在。今此羅漢斷三界惑盡。至此見修盡故。名自在也。問第十五句至心自在。與得真自在何別。答有為無為別。得真自在。唯約所證真無為說。若至心自在。唯是能證正智也。前依所證理。此就所得之果。

言由成上諸句至等者。疏主添也。諸句者。前十四句也。問由成上諸句。還是將前十四句。釋第十五句。何成當句自釋耶。答不是將十四句釋十五句一句。但是說第十五句殊勝也。先由成却前十四句功德。方得第十五句。若不具前十四句。第十五句亦不成也。

言以第十四句釋第十六句者。將第十四句善得正智心解脫句。釋第十六句第一究竟也。

言第一究竟等者。究竟者。對未究竟。問何名第一究竟。答第一者。對前見道修道。名為第一。前來十四句。本經句中。只言正智解脫。本論中加心字。即言正智心解脫。疏中便兩度解脫別。前將第二句釋第十四。第十四本經中。只言正智解脫。正智是能證智。解脫是所證真如理。真理離障。名解脫。此間將第十四釋第十六。第十四句中。心字亦別。義亦別也。心即是定。定亦得解。即是俱解脫羅漢也。此有四句料簡。一果滿定未滿。慧解脫羅漢。二定滿果不滿。第三果人得滅盡定。不妨四禪八定總名定滿。未成無學。名果則不滿。三者定慧俱滿。是俱解脫阿羅漢。四定慧俱不滿(易解)。此定慧兩法俱滿。便顯第十六句功德。是俱解脫。廣慧聲聞德也。便顯是離定障。起得神通。及無諍三昧諸功德。亦顯是至第一究竟處。前五位羅漢却退。未是究竟到也。阿羅漢人教理行果。是到彼岸。前三果未得也。問何名無諍三昧。答諍有三種。一煩惱諍。九十八使。并十纏。二蘊諍。所謂生死也。三鬪諍。謂諸眾生互相凌辱。言諸相違。無前三諍。名無諍也。阿羅漢人依第四禪定。觀一切眾生諍從嗔生。所以先作里巷觀。直見何身起。觀歡喜心。則現歡喜之身。方便令眾生不起煩惱。名無諍三昧。諸功德。即五根五力等也。

言成到彼岸等者。經云。第一究竟。論家云到岸也。

言唯上論文唯有三等者。將論料簡第一位也。謂以第二句諸漏已盡。釋初句皆是阿羅漢。以第四得真自在。釋第二諸漏已盡。以第九第十句已作所作已辦所辦。釋第八句亦如大龍。此中約所起有三句。若約能起句。有四句也。且以上句為所起。下句為能起。問所起目何名起。答是所起故名起。當體是上。上即是起。名上起。持業釋。此類非一。名上上起。若能起名起。四句是能起。下句為能起。問下句因何名起。答能故起名起。問何名上。答上字屬他上句。下句但名起。不名上。是他上家之起。故名上起。或能起上。故名上起。或起之上。故名上起。此類非一。名上上起。依主釋也。

言准論有七句以上等者。此以上起下。第二位也。謂第二諸漏已盡。解第三無復煩惱。以第五句心善解脫第六句慧善解脫。起第七句如調慧馬。以第九句已作所作。第十句已辦所辦。起第十一句棄諸重擔。以第十一句棄諸重擔。起第十二句逮得己利。以第十二句逮得己利。起得第十三句盡諸有結。以第二句諸漏盡。起第十四句正智解脫。以第十四句正智解脫。起第十六句第一究竟。

言此以能起名起等者。上為能起。此以上起下。能起故名起。當體又是上句。上即是起。名上起。持業釋。若下句名起。是所起故。名起。問何故名上。答上字屬他句。他句又是能起。下句但名起。不名上。是他上之起。故名上起。依主釋。或起之上。故名上起。

言此類非一等者。即指前來上下有七句名。此類非一。約所起句有七。若約能起句。即有九句也。

言准論唯有三等者。第三位也。謂第九句應作者作。第十句已辦所辦。第十五句至心自在。此之三句。唯是單釋。

言或第三句亦是等者。第三句無復煩惱。能見執我心。所見者。所執我相。故亦是單釋。

言有二句不釋等者。第四位也。即是第五句心善解脫。第六句慧善解脫。此二句論家不將諸句來解。名二不釋。

言有一句上釋下等者。第五位也。即是第四句得真自在。即是向上第三句來釋。亦曾將向下第五六句來釋(五位訖)。

言總說頌曰者。牟意。說有三有七者。並約所釋之句。不約能釋之句也。若兼釋義。即雜亂也。

言上釋下有七者。亦是取所釋句。

言二不釋者。即第五第六句也。

言一通於上下者。通被四句釋。通被下句釋。謂第四得真自在句也。問三句七句通上可得。名上上起。三單二不釋。應非上上起。答從多分說。二云。曾將此單句。釋他餘句若釋著上句。上即起名上起。若釋著下句。上之起故。名上起也。又第十五句亦是單釋。以少多名上起。若疏主解云。由成上諸句。至無學道。即似將已上諸句來釋。若依此道理。上之故名上起也。

言今依此經文等者。略相配屬也。天親造論。解西方梵本經。經中總有十六句。就十六句中。秦經只有六句。當第一第二第三第十二第十三第十五已上六句。秦經也。第六句心得自在。便是第十五句至心自在也。或可秦本經心得自在。是梵本經中第四句得真自在。由證真無為。名漏盡自在故。

言以下釋等者。下釋上有一句。上釋下有二句。如疏易知也。

言自餘闕故等者。初二句闕。他句來釋。後一句心得自在。若是第十五句。即是單釋句。此上三句盡是闕他來釋。皆依自作行相解也。

言漏如前釋唯取現行等者。問事須種現總盡。方名阿羅漢。何故空就現行說耶。

言此諸漏已盡者。疏第一答。以彼羅漢不受後有。至由煩惱現行。不說種子。故名此諸漏已盡。名阿羅漢者也。

言即是應已永害等者。疏第二答。以彼唯識論中三義解。羅漢中永害煩惱賊。是現行不說種子也。

言故入十地等者。疏第三答。順彼八地已去菩薩。得名羅漢。三乘無學不退菩薩。總名羅漢。就不退菩薩中有三。一云。二乘無學漸悟菩薩。更不退起煩惱。迴心向大。得名不退菩薩。二云。八地已上菩薩。俱生煩惱現行。永不起故。名不退菩薩。得名羅漢。三云。頓悟菩薩入初地時。分別惑業盡。雖有俱生。不為過失。亦得名為不退菩薩。永害煩惱賊故。名為羅漢。此證現行漏盡得羅漢名。唯識三解。初能變伏斷位。次門中阿羅漢者。攝三乘無學果位。引決擇分。云諸阿羅漢。獨覺如來。不成就阿賴耶名故。後以四句分別。一有成就轉識。非阿賴耶。三乘無學不退菩薩。不入無心位。二有成就賴耶非轉。七地已前二乘有學一切異生入無心位。三有俱成就。第二句不入無心位。四俱不成就。即第二句入無心位。意取初句。然此三師皆言阿羅漢中。論取第二師。今取第一者。顯是直往法華會中。若是漸悟。多是受變易。厭或心多故。三乘羅漢並捨賴耶。得異熟名。故論云。恒轉如瀑流。阿羅漢位。於種現俱盡。得阿羅漢名。佛是大羅漢。捨異熟。受無垢淨識名。捨賴耶。受異熟名。二乘亦乘受異熟一。問今阿羅漢種現俱盡。可名羅漢。八地菩薩留或。至或盡。證佛一切智。既餘種在。何得亦名羅漢。答雖種未亡。現行盡處邊。亦得名為羅漢。上來以下句起上句。諸漏已盡。起阿羅漢。

言無復煩惱者。以上釋下。諸漏已盡。起無復煩惱者。釋也。

言煩惱種子得煩惱名者。疏主初解。唯約種子解煩惱。収義不盡也。

言此可由彼雙離等者。緣前初解収義未盡。所以第二解唯依煩惱現行。解無復煩惱。所緣者。即是相分也。相應者。相應縛。能緣見分與煩惱相應。名相應縛。此之二縛。俱是煩惱現行。煩惱現行無故。種子無。故名無復煩惱。問既第二解無復煩惱。總作現行解。與前諸漏已盡現行何別。答疏主第二解。同前句數中。將無復煩惱一句。作單解。前諸漏已盡。是一百二十八煩惱。總是現行。今此單釋無復煩惱。是十煩惱中我見現行。總漏既盡。別執亦已。我見現行若在。餘九惑種子。依我見生。我見若無。餘九惑種隨斷也。故名無復煩惱。無復重生。重生有二。一不復重生現行。現行是能熏。二不復重生種子。種子是所熏。種子剎那自生滅。故六義說種子。一剎那滅。二果俱有。三常隨轉。四性決定。五待眾緣。六引自果。意言偏言種子斷者。種能生現熏種成。但有法爾種子也。無法爾現行。故偏言種子也。即種子是能生。現行為所生。問既此問是單釋引惑總漏盡。是何意。答意將總煩惱現行。顯別執亦亡。不是將漏盡句解。此間單釋疏主暗將彼處能見所見來解此處復煩惱也。上句諸漏已盡解。下句無復煩惱。

言由斷生死等者。逮得己利。釋盡諸有結。此以第四句起第五句。上句起下句。名上上起。柙溺有情名擔故。能得涅槃己利。所以能盡諸有結。問阿羅漢因何逮得己利。答只緣棄諸重擔。所以證得涅槃為己利也。

言即由逮得有餘者。解盡諸有結。問因何阿羅漢能盡諸有結。答只緣證得涅槃為己身之利。所以能盡諸有結。結謂三有之因。九結煩惱也。

言由以漏盡等者。解心得自在。若什公將第十五句至心自在來。翻作秦經心得自在。即論主第十五句至心自在。是單釋句。即是善過見道修道智故。所以心得自在。若什公將十六句中第四得真自在。為此秦經心得自在來。即得真自在。是重釋句。即同前來。將第五六句心善解脫慧善解脫。起得真自在句。亦將第三句來釋也。

言離性事障者。問何名得真自在。答由離性事障。證真無為。名真自在。即是心得自在。此解經中第六句。即當論中第四句。離性障即慧解脫。事障即心解脫二障既除。八解脫滿。名心得自在。問何名性事障。答性即煩惱。滅此煩惱。離性障事。即定障。由定為本。能起神通。神通之事。而得自在。名離事障。

言文既闕少者。指餘文。疏主同論家。却將心得自在。作第四句解。不晚分疎。云文既闕少等。即此經中第六句。若依論次第。是十五句。今疏主進退其事。此取第四句之所以。故言不可一一依論次第也。文闕少故。論家第四是得真自在。秦經第四是逮得己利。故名闕少不次也。論有十六句。此間秦經六句。又不依次也。

言謂皆是阿羅漢者。初句是下十五句為所依。由此諸句。方得有故。總無別總。攬別成總。別無別。開總成別。阿羅漢一句。總名應義。一个應義中含十五義。若向一處著。總成阿羅漢一个應義。若開別著。便是十五門功德。離別之外亦無總。離總之外亦無別也。

法華玄贊抄卷第八

法華經玄贊要集卷第十五

鏡水沙門　栖復　集

方便品

言方便品略者。三分分經。今當正宗中八品經文三周說。今方便品法說。此品三門分別。一來意。二釋名。三出體。二十八品中。唯此品無解妨。有出體門也。

言來意有三者。一八品為來意。二十九品為來意。三論家為來意。且八品中第一三分為來意。序分正宗流通。今解序分了。次明正宗。正宗中最初方便品。故序品後。方便品來。此第一來意。望前序分為來意。第二八品正宗為來意。八品中此品最初。故有方便品來。第三八品中三周說。今當第一周法說。法說最初。故序品後。方便品來(上總科文)。

言一者依八品為正宗者。言八品為正宗。簡不取十九品為正宗故。安中字也。

言蓮華有出水等者。出體也。今擬取正宗為來意。正宗有二。八品為正宗。十九品為正宗。今先定却八品正宗分齊。然後說來意。問疏主何要說取八品為來意耶。答准法華論及法華經八品為來意。則勝十九品。疏主云。夫論義者。先觀題目。題言妙法蓮華。即須取蓮華為正宗。蓮華者。開敷出水義。捨權取實。破二會二。唯在八品。離此八品已外。更無說處。欲擬取向下八品為正宗去。所以此間先解蓮華。意言有蓮華處。即正宗也。問此間解方便品來意。何要說正宗。答科八品為正宗者。意明序品後即說正宗。正宗中先合說方便品。所以先向此中商量也。欲擬解開示悟入。三果一因。故致斯語。蓮華有出水開敷之二德。既有出水開敷之德。所以喻妙法具果秀行竦之兩能。果秀即同出水。行竦便類開敷。即一乘因行。從下直取至上上佛果。故名行竦也。佛果菩提甚高廣深遠。此一乘行直能取得佛果。高即出過三界。廣即遍滿十方。深即不可測量。遠即時長難至。故佛果雖高廣甚深。無物可到可取得。唯一乘因行。能取得高廣深遠佛果菩提。名行竦。即開敷義。故八品廣明行果出水開敷之義。故八品名一乘之正宗也。國語云。竦者善也。御惡也。廣雅云。竦者敬也。謂高上也。行能崇善。上昇而取於佛果。故云行竦。有作疎字。順蓮華開敷義。不妨(上依論解開敷出水義)。問如何不取教理為蓮華。唯說果秀行竦行果蓮華耶。答若論一乘體。教理不妨總取。若論蓮華義。行果則勝。教理則劣。若取教理為蓮華。第一周方便品初已說教理。得名蓮華。則第二第三周唯說行果。應非蓮華。初周開示悟三。是果。入佛知見。是行。第二周牛車。是行。第三周寶所。是果。故知蓮華多取行果。故言行竦也。竦為息惡務善進也。有云。疎者。即疎條行扶。能疎條而取於果。辨云。疎者開也。行能開果。故喻開敷行。若開敷果即出水。如世間未有果不從華生。未有華不招於果。此華不有則已。有則華實俱含。法中論。此行不有則已。有則必招佛果。未有行不招於果。未有果不從因來。疏言佛果不可虗成。必由業行方得。竦字有據。不及疎字順開敷義(雙取則勝)。

言又經下言等者。今此經中唯說一。乘簡去二乘也。

言故以破二會二等者。一乘即是正宗也。此經既以破二會二為正宗。離此八品。無破二會二處。所以唯取八品為正宗也。四十年前執二乘為極。世尊破云。十方佛土中。唯有一乘法。無二亦無三。第二周云。如彼長者。初以三車。誘引諸子。然後但與大車。第三周云。向者大城我所化作。知所執之城是權。能執之心亦破。故名破二也。會二者。四十年前。於一乘道。分別說三。會權入實。會二歸一。是法華之正主。主者宗義(依疏科八品正宗義)。

言故三周說等者。意言上依論依經科了。就八品之中三周說此。周者。周圓周足。四分皆足。故名周也。法說。譬說。宿世因緣說。名三周。逗者。字書云。逗留也。說文。上也方言住也。有云。逗者繹也。此解為善。易彼二乘執心。而皈一乘之位。三周逗彼三根者。初世尊法說。欲令一切聲聞總解。及至說了。只鷲子一人解。將謂世尊唯為鶖子一人說。餘五百千二百人總未解。不可還更法說。遂著喻也。及至喻說。只有四人解。恰似只為四人喻說相似。中根四人信解。佛說藥草喻品。佛重述成。授記品為之授記。餘下根千二百二千人。聞法說不解。聞喻說不解。不免宿世因緣。說說過去結緣之事。為第三周結緣始悟解。又初周因果理智雙說。第二周偏說因智。第三周偏說果中理。是故名三周說。逗彼三根也。

言此品初說一乘等者。問三周八品。何故前說方便品。不說餘品耶。答疏言此品初說一乘。為鶖子也。最初從定起。唱二甚深。經言。爾時世尊。從三昧安祥而起。告舍利弗。諸佛智慧甚深無量。其智慧門難解難入。次鶖子請有三。初狹自他疑故請。經言。我自昔來。未曾從佛聞如是說。次陳大眾植因故請。經言爾時舍利弗重白佛言世尊。唯願說之。唯願說之。所以者何。是會無數百千萬億阿僧祇人等。後從化堪聞故請。經言。今此會中如我等比。有千萬億等。如來三止。初讚希有止。經言。舍利弗。取要言之。無量無邊未曾有法。佛悉成就。論云。初止為相。令真聖者。問取一乘。令假聖者避席而退。二恐驚時會止。經云。爾時佛告舍利弗。止止。不須復說。若說是事。一切世間諸天及人皆當驚疑。三恐墜大坑止。經言。佛復止。舍利弗。若說是事。一切世間天人阿修羅皆當驚疑。第三開斯實相。啟彼權門。分二。初取記。許攝授故。後與記。正與陳說。六段文未聞令聞。舍利弗。如是妙法。諸佛如來時乃說之。二者。說舍利弗諸佛隨宜說法意趣難解。三依何等義。諸佛世尊唯以一大事因緣等。四令住。經言。舍利弗。如來但以一佛乘故。為眾生說法等。五依法。經言。過去諸佛以無量無數方便種種等。六遮。經言。舍利弗。十方世界中。尚無二乘。何況有三。故言此品初說一乘等。

言最初於譬喻品等者。分二初標聞法已喜生。經言。

爾時舍利弗踊躍歡喜。即起合掌。瞻仰尊顏。而白佛言。今從世尊聞此法音。心懷踊躍。得未曾有。後釋歡喜之所以。分四。一失大法以興嗟。經言。我昔從佛聞如是法。見諸菩薩等。二處小階而起嘆。經言。我常獨處山林樹下等。三喜今聞而惱盡。經言。而今從佛聞所未聞未曾有法等。四知佛子而道成。經言。今日乃知真是佛子等(上領解)。次述成分三。初陳往遇。經言。爾時佛告舍利弗。吾今於天人等。次述今逢。經言。我以方便。引導汝故。生我法中。後顯還令依權取實。經言。我今還欲令汝憶念本願等(上述成)。第四為之授記分二。初因記。經言。舍利弗。汝於未來世。過無量無邊不可思議劫。供養若干千萬億佛。後授果記。經言。當得作佛號曰華光。

言乃至等者。經言。昔在波羅奈。轉四諦法輪。分別說諸法。五眾之生滅等(初周了)。

言譬喻品中舍利弗請者。經言。爾時舍利弗白佛言。世尊。我今無復疑悔。親於佛前。得授阿耨多羅三藐等(云云)。爾時佛告舍利弗。我先不言諸佛世尊以種種因緣等。舍利弗。今當復以譬喻更明此義(云云)。次正說喻分二。初喻昔權。後喻今實。昔權有四。一三界佛有喻。經言。舍利弗。譬如長者有一大宅。二五趣危亡喻。經言。多諸人眾等。三見設權方喻。經言。見是大火等。四依言免難喻。經云。爾時諸子聞父所說等。後今實分四。初諸子索三。經言。時諸子等。各白父言。父先所許等。二父但與一。經云。爾時長者各賜諸子等一大車等。三釋成父志。經云。是時長者見諸子等安隱得出等。四越子本心。經言。是時諸子各乘大車。得未曾有。非本所望等(上喻了)。

言中根四人領解者。分三。初敘四人之喜敬者。經云。

爾時慧命須菩提摩訶迦葉。至從佛所聞未曾有法。世尊授舍利弗阿耨多羅三藐三菩提記。發希有心。歡喜踊躍。次中四人之領述。經言。我等居僧之首。年並朽邁。後陳四人之荷恩。經云。世尊大恩。以希有事。憐愍教化。利益我等。無量億劫誰能報者(上領解了)。

言佛說藥草喻品為重述成者。分為三。初讚印者。經云。爾時世尊告摩訶迦葉及諸大弟子等。次述成分二。初法述分四。一佛興於世。經言。迦葉當知。如來是諸法之王。若有所說。皆不虗也。二法利群生。經言。於一切法。以智方便。而演說之。三受道有殊。經言。如來觀知一切諸法之所歸趣。四不能自達。經言。又於諸法究盡明了。次喻說分四。一法王出世喻。經言迦葉譬如三千大千世界。山川谿谷。土地所生。卉木藂林。及諸藥草。此上總喻。後別喻。密雲彌布。三法王出世喻。經言。遍覆三千大千世界。二說教普滋喻。三稟潤各異喻。經言一時等澍。其澤普洽卉木藂林及諸藥草。四不自覺知喻。經言。雖一地所生。一雨所潤。而諸草木。各有差別。後結成。經言。今為汝等說㝡實事。諸聲聞眾皆非滅度等。

言便為授記等者。大迦葉號曰光明。須菩提號曰名相。迦旃延號曰閻浮那提金光。目楗連號曰多摩羅䟦旃檀香(上第二周了)。

言化城喻品說往結緣等者。經言。諸比丘我等為沙彌時。各各教化無量千萬億恒河沙等眾。又云。爾時所化無量恒河沙等眾生者。汝等諸比丘。及我滅度後。未來世中聲聞弟子。是也。向者大城我所化作(上說結緣)。

言利彼下根滿慈等者。分三。初滿慈心念領解。經云。

爾時富樓那彌多羅尼子。從佛聞是智慧方便隨宜說法。又聞授諸大弟子阿耨多羅三藐三菩提記(領授記)。復聞宿世因緣之事。復聞諸佛有大自在神通(領化城了)。

言佛印述訖者。分三。初問眾見否。經云。佛告諸比丘。汝等見是富樓那彌多羅尼子不。二歎其今德。經言。我常稱其於說法人中最為第一。三歎其往德。經言。汝等勿謂富樓那。但能護持助宣我法。亦於過去九十億諸佛所。護持助宣佛之正法。

言便與授五百等者。富樓那當得作佛。號曰法明。陳如與五百。號曰普明。二千人同名寶相(第三周了)。

言自下更無說一乘處者。簡異正宗。此結皈頭頭破。二會二為一乘體。兩頭相應。故知八品為正宗也。

言今既眾集等者。結皈來意。眾集即十五類眾也。緣和者。如來是能化人。在靈山所化眾。又在靈山。能化所化相逢。故名緣和。又云。魔事既無。若有一人作魔事。不名和。今既無魔事。名和也(初解勝)。

言警之已畢者。動地雨華放光等。名警畢也。

言根器等者。此不約身與佛相逢。但約根熟。合聞法華。名根器符會。根與法華經相符會符契也。正可陳宗。且說一乘法華。既說序分。即合正宗。此品正宗居首。故序品後。方便品來也。

言二者依十九品等者。總科也。方便品下。初十二品明一乘境者。疏主依瑜伽。作境行果三科也。此經中無境行果三名目。只是疏主安立著也。十二品對能緣心名境。兩品明行。安樂品所行行。涌出品能行人。行人無別人。攬法成人故。人亦名行。果者。如來壽量品。果中之果。餘之四品。因中之果。如來壽量品極淨圓明果。分別功德品因聖分證果。隨喜功德品福利超勝果。法師功德品經力難思果。常不輕品引已曾證果。

言說境令知等者。疏主斷也。亦云。正明說意也。問何要說境。答疏言。說境令知乘之權實。問如何喚權實兩法。作一乘境耶。答聲聞人四十年前所得二乘教理行果。不知是權。執為究竟。對二乘能緣心。說名權境。法華會上。唱阿含甚深。即昔三教所詮智慧。唯真實乘。阿含甚深。及所詮知。盡名為實境也。今向聲聞人說。汝四十年前所得。是權非是究竟。勸令知權可捨。知實可取。所以初之八品正明權實者。初周為上根說。經言。十方佛土中。唯有一乘法。是實境令取。經言。無二亦無三。令捨。經云。十方世界中。尚無二乘。何況有三。第二周為中根人說牛車。是實境令取。羊車鹿車。是權境令捨。經云。但是如來方便之力。於一佛乘。分別說三。第三周寶所。是實境令取。化城是權境令捨。

言次之三品嘆人美法等者。美法即是嘆法。以上句有嘆字。下句即言美法也。法師品初一長行一頌嘆人。後一長行一頌美法。人者。經言。藥王若有惡人以不善心。於一劫中。現於佛前。常毀罵佛。其罪尚輕。若人以一惡言。毀呰在家出家讀誦法華經者。其罪甚重。又云。若親近法師。速得菩薩道也(云云)。美法者。經言。已說今說當說。而於其中。此法華經。最為難。信難解。又云。藥王今告汝。我所說諸經。法華為第一。

言勸募持行者。問佛何時召命其持品稟命。答寶塔品云。聖主世尊。雖久滅度。在寶塔中。尚為法來。諸人云何不勤為法。天授品云。吾於過去無量劫中。求法華經。無有懈倦。又云。若有深心信敬不生疑惑者。不墮地獄(云云)。兩品俱是勸募。勸者勉也。募者召募也。又寶塔品。言勸募。以大音聲。普告四眾。誰能於此娑婆國土。廣說妙法華經。佛欲以此妙法華經付屬有在。天授品。身勸募。經云。採果汲水。拾薪設食。乃至以身而為床座。身心無倦。上二品言勸身勸。想名勸募也。二云。法師品雙嘆人法。寶塔品別嘆法。天授品別嘆人。辨云。寶塔品別尊於法。天授品別尊於人。勸募亦通三品。三品之中。勸募文即暗。以義而說有也。法師品雙嘆人法。亦是勸募持經之人。寶塔品別嘆法。天授品別嘆人。並是勸募持經之人。總名勸募。若望佛意。三品總通勸募。若依諸抄。勸募唯在寶塔提婆二品也。准此聲聞稟命捨權持行實法。唯在持品也。持行二字唯在後品。

言後持一品等者。准此聲聞稟命捨權持行實法。菩薩稟命持。聲聞捨權持。即是二萬菩薩此方持。四類聲聞他土持。八十萬億那由他菩薩彼此俱持也(上總科也)。

言科初八品等者。下別科也。意言境行果三之中科。八品亦是法說權實。喻說權實。宿世因緣說權實。故十九品正宗中科八品。與八品正宗。道理不別。十九品正宗中。最初是方便品。故序品後。方便品來。又境行果三之中。未明行果。且初明境。境中有十二品經。方便品是最初說一乘境。故序品後方便品來。又就十二品中。初之八品。正明權實之中。初法說權實。喻說權實。宿世因緣說權實。令且初明法說權實。故序品後。方便品來也。

言三者論云自此等者。自此已下指方便品名。自此已下。論主意總自此已下之言。八品正宗。總屬已下中攝也。且總解。論云。初周教理行果為因果。第二周說因不說果。第三周說果不說因。教理行果四法。皆有因果也。

言此意從前序品等者。體相相狀。疏主略解論中相字。便有三師解釋。各自不同也。第一師取教理為因果。依顯了因果。解體相相狀。能詮教為因。所詮理為果。教是有為詮之。因但名相狀也。所詮理為果之中。有為無為二種差別。道理理為相狀。真理理為體相。第二師取行果為因果體相相狀。行為因。果為果。行中初地已去無漏智。但名相狀。十地所詮證真如。即是體相也。因中有為為相狀。因中無為為體相也。果中菩薩為相狀。涅槃為體相。故名因果體相相狀。即開示悟入三是果。開佛知見。雙開理智二身通二種。總名體相相狀。示佛知見。別明體相。悟佛知見。別明相狀。第三師教行並為因。理果俱為果。是故名體相相狀(上疏主解論文)。

言一云所說等者。標也。第一教理師解。因果相教為因。即是詮理之因。故名因果相。

言如門為入等者。問如何喚能詮教為作門。答疏言如門為入室之所由。解門義。教為顯理之處。所解因義也。無有理不因教詮。無有人家出不由戶。顯非親因果。故說顯理之處。所顯理。即是法說喻說也。

言蓮華但說等者。第一師無量義經第十六名蓮華。取教理。何故此經是蓮華不取教理。論主解教為開敷。理為出水。教況華開敷。理況蓮出水。若蓮華向上說有四義。不妨妙法向上還取四法。既蓮華向上只說開敷出水義。所以妙法向上只喻教理。故言蓮華但說二義。即是出水開敷。妙法向上兩能。乃是教之與理。因果故。即智詮。智即理也。詮即教也。或智是果。詮是因。故以教理因果相即。教理為蓮華也。

言二云三請已後者。第二師取行果為因果相。三請者。騰疑置惑請。供佛修因請。聞法歡喜請。亦云。初狹自他疑故請。次陳大眾於餘佛所已植因故請。後述自他已從今佛化堪聞故請。

言明一大事等者。即此經明因果一乘意。約行果名一乘。前三是果。入是其因。此約生因因果。謂從因修至果。但菩提智名曰生因。能證涅槃。所證名果。或可前是了因。因果智照涅槃。亦名了因通二釋。

言初揚智門等者。釋難也。第一師問第二師云。汝唯取行果為蓮華。不取教理者。如來出定唱二甚深。是何法耶。答第二師通者。初揚智門之意等。初唱教理者。緣鶖子執二乘為極。疑心易除。執心難斷。佛所以迴執心作疑心也。不疑則不請。不請則佛無由說經。所以唱二甚深教疑也。初揚智門者。智是理教之門。

言欲發鶖子等疑等者。等取三根疑文。即是令其生新疑也。

言令其固請者。路云。總云因請。令其請。方說一乘。故言因請。有本言。因請即是三請不退。堅固而請。漢書云。班固注云再三也。如來初止。鶖子便請也。世尊第二度止。鶖子又請。世尊第三遍止。鶖子更第三遍又請。佛見之不已。方順請而說一乘也。故知不取教理。正取下行果。為一乘宗。固即殷重再三之義也。第一師問第二師云。汝豈騰他。天親菩薩云。解蓮華尚自取教理。汝第二師何故不取耶。第二師答云。汝第一師自錯無量義經蓮華是菩薩蓮華。此性蓮華是聲聞蓮華。菩薩蓮華是教理。聲聞蓮華是行果。不得將菩薩蓮華解聲聞蓮華也。第一師又難第二師云。我取蓮華向上開敷出水義。況教理。教開敷。理出水。汝向行果向上如何作開敷出水義。第二師答云。法華論中。開敷出水義。自是解他無量義經蓮華。不解此經蓮華。汝必若要行果向上開敷出水義。我行果向上亦有也。

言蓮華二義雖等者。通妨也。問若取開示悟入為因果。何故論中以蓮華二義。喻於教理。為因果耶。答疏言蓮華二義等。蓮華二義雖解無量義經蓮華。我行果向上果秀為蓮華出水。行敷是華開。故取蓮華況於行果。行果向上開敷出水義。未爽無量義經中蓮華二義之通理。又開敷出水義。遍在四法向上總有。名通理。爽由失也。乖也。未失通途道理。意言解無量義經教理。不要同他行果。設同行果。理亦無乖失也。故言雖也。問論中出水開敷二義。但喻教理。今明行果。名為蓮華。未審教理二種。是何中攝。答以果攝理。以行攝教。教行並開敷。理果俱出水。此亦未爽彼出水開敷之二義也(上初揚智門。通第一妨。蓮華二義。通第二妨也)。

言三云初智等者。第三四法師也。問三釋有何差別。答初一釋依論已明。而非是正。論解無量義經故。第二雖正據勝而言。亦非總理。第三師更無別義。只攬前二師。為第三師正義。離之兩傷。合之雙美。四法總為因果相。如候白與二人。同相隨行。二介人。一个買一个[飢-几+蒸]餅。侯白沒錢買。每人是半介。那二人出錢人。一介得半介喫。侯白獨自得一介。此中亦爾。

言初智及門者。初陳宗也。智即理也。門即教也。門即因也。智果也。

言令識昔等者。釋意也。金云。此證四法俱名蓮華也。說教理令知方便。教雖有三。所詮之理。但唯有一。談行果令識行。及方便有三。果體唯一。初說教理。如一室而有三門。後談行果。如一池而水有三道。相國云。但知談二甚深是實。表知昔日說三為權。權實相涉。令其取捨。故取教理行果四法。道理周足也。今說教深。令知昔日教是權。今說行深。令知昔行是權也。

言聽三乘之教等者。四十年前。說教行是權。究竟唯一。四十年前聽三乘之教法華會上悟一乘之理。行三乘之行。取一乘之果。所以四法之中先唱教理二深。若不先唱教理。因何二乘知有權實。捨權就實。捨權就實。事須是教理也。此中意言。對不定姓故。以三乘之因。證一乘之果。若望定姓。行三乘之因。證三乘之果。解三乘教。證三乘之理。若不定姓。經云。汝等所行是菩薩道。又先雖是聲聞。後作菩薩故。

言如前已釋者。指解經品得名中及十七名中三師廣解也。

言此品具明等者。此第三來意。准法華論。為來意也。唯約三周。為來意。不約序品也。此品四法總說。因果雙陳。故最初說。餘品不具。故次居後。故有序品後。有方便品來也。

言便者。切符連反。習也。安也不惡。又婢面反。利宜好也。

言佛智有二者。問今解方便智。何要言佛智有二耶。答欲說方便智。事須兼論後得。後得依他根本智。有根本智故。方有後得。有後得故。故始有方便。方便智是後得智上權巧作用。欲擬舉用。事須兼體。已明體即真實智。實智即是根本智。欲擬說後得。須兼論根本也。亦通後得無漏實智。後明方便。即是善巧之異名。後得智上妙用通三乘故。故云佛智有二也。金云。真實智此通根本後得。二無漏智。總名真實。攝云。泛明佛智。有此二智。更分為三。一根本。二後得。三方便也。

言實法亦二者。意言智既有二般。境亦分二種也。問此明能緣智。何要明所緣實法。答有二意。一緣此二智行相深隱難知。若不約境辨之。二智無由得顯。故先從境。以明智因境起。先論實論境了。後方說二者。智不孤起。託境方生。起依境立智。如解於信。先云於實德能深忍樂欲。即是所信之境也。

言體實者。體實簡遍計性。依他圓成俱是實攝。從種生故。有為即依他。無為即圓成。地持論云。有為無為名為有。我及我所說為空。謂有為九十四。無為有六。有為依他。無為圓成。俱是實攝。問有為之中。忿恨依嗔。似長短方圓。依色上似何名體實。答攝似從實亦名實也。二者。真實唯取圓成實性。兼簡依他。金問體實既攝有漏無漏。有為無為盡。何須別說真實境耶。答只為能緣智有二。所緣境上。別分二種。前體實通根本後得勝。今此真實境。唯根本智勝也。前來有為無為。是有體法。但名體實。不得名真實。以持依他法。如幻事對妄。名體實身。若對真如法。不名真實。問體實中無為。與真實中真如。妙理何別。答有二解。一體實中無為。是六無為中前五無為。真實中真如妙理。是六無為中第六真如無為。二云。體實中無為依詮所顯。下真實中無為廢詮談旨。法爾但是所對。不同上言無為。以對遍計。下言真如。以簡依他。由斯不同。遂分二種(境訖)。

言實智亦爾者。言亦者。亦所緣境也。一如體實智。即根本後得。總名如實體。攝云。智依境起。實境既二。故智亦二。本意欲辨方使之體。若不對真而明。以形何法。得名方便。故先舉真。後明方便。所緣之境既有二種。能緣之智亦有二種(上標)。

言即觀體實者。釋也。意言即觀體實無漏真智。對凡妄智。不知名實。結云。根本後得俱是如者。稱順義。稱體而知。名如實智。若是後得智緣有為時。有為法上。了依他如幻事。亦是如體而知也。根本智證如時。無分別也。所緣境中有體實境為真境。境既有二。智緣於此。亦有二智。故疏言實智亦爾。亦者。亦所緣二境也。二智者。一如體實智。即根本後得總名如體實智。此是能緣智也。即是觀前體實之法。謂有為無為。此是所緣境也。問根本智親證如。可知如體而知。後得變影緣如。不稱法體。如何言如體實智。答本後二智親疎雖不同。約法體而論。總名如體實智。問何名實智。答一緣實法。二對凡夫妄智。而得實名。以凡妄智。不稱境智。權生分別。不得實名。故疏言。對凡妄智不知。名實智。即諸有漏智。皆名凡妄也。然此親疎真妄不定。可為四句。一非親即真。謂本識不變。緣三種境。二有親即真。謂本智緣如。不變影故。三有疎即妄。謂前七識託本質而反影故。四有疎即真。謂無漏後得智。變影緣如故。後智緣如。雖不親證。然似故亦得真。如鏡中火。今此本後二智緣境。雖有親疎不同。然皆真也。故疏云。二俱是也。意者此如體實智。通根本後得。根本智唯緣無為。後得智通緣有為無為也。

言證真實等者。簡依他法。依他法如幻事。不得名真如妙理。即是此間證真實智。亦是第四勝義。廢詮談旨。觀一者法界智。良問所緣境中有為無為二種皆言實者。對何名實。答對遍計性故。依圓二種得於實名。善戒經云。有為無為名為有。我及我所名為空。問圓成可名實。依他何名實。答依他有體故名實。問此所緣三性。體各有幾。答圓成有二。一離倒圓成。即無漏。二究竟圓成。即真如。今即真如為所緣也。依他仗因託緣。如心起時必具四。一從種生為因緣。二託境而起為所緣緣。三前心引後心為等無間緣。四不相障礙。為增上緣。遍計亦四種。一自然遍計。如僧佉外道。執諸眾生。從於冥性。自然而有等。二名言遍計。如世俗人。從佛乞得。名為佛奴。後執此名字。而生彼我。三相屬著遍計。如世執是我田地等。四剎那遍計。如身剎那生滅。凡愚計常等是。問此間真實與體實無為何殊。答隨境分智。對後得不證為名。無為之智。對凡妄智。不稱法體而立。今引真實。唯是廢詮談旨第四智。

言此有五對者。一者。如來後得智。是一緣五般境。能觀智隨所觀境。以得五个智名字。二者。根本智不隨後得智。緣五般境。但得真實智名也。是能對。其所對智有五。一知妄。二知事。三知相。四知詮五知權也。根本智唯內證。不隨後得智。知妄知事知相知詮知權。根本智對此五个知。但得名真實智也。路府由此略敘八諦。令學者易悟。於此義中。初總名。後別名。且總名者。一世俗諦。亦名隱顯諦。世謂隱覆。可破壞義。俗謂顯現。隨世流布義。隱覆空理。有相顯現。如結手巾為兔角等。隱本手巾。兔相顯現。此亦如是。今隨古解。名世俗諦。亦名隱顯諦。二勝義諦。舊名第一義諦。亦名真諦。別名者。依瑜伽唯識。二諦各有四種。一世間世俗。亦名有名無實諦。二道理世俗。亦名隨事差別諦。三證得世俗。亦名方便安立諦。四勝義世俗。亦名假名安立諦。即二空勝義諦。勝義諦有四。一世間勝義。亦名體用顯現諦。二名道理勝義。亦名因果差別諦。三名證得勝義。亦名依門顯實諦。四勝義勝義諦。亦名廢詮談旨。即此四个世俗。及四个真諦。成其八諦。前一唯俗。後一唯真。餘中間三个。亦真亦俗。將此三法。若對前瓶盆車乘。即名後三真也。若對後一真法界。即名前三俗也。若據體只是為般事。如來後得智是一。能知此五般事。立五个智名也。其能對治。唯一正體智。即證癈詮談旨之真智知。何者五。一知妄智者。如來後得智。是能知之智。妄法是所知之境。智能知比故妄法。名知妄智。妄謂軍林瓶盆車乘等。即是第一世間世俗諦。凡夫外道不了。是妄執為實有。如來後得智能知妄法。名知妄智。如來根本智唯內證一真法界。知真不知妄。對彼知妄智。名實智。問遍計所執舉體是無。云何說為聖所行境。答彼約遍計體。言智不緣。今知其妄計。後得智緣故。唯識云。凡愚執有。聖者達無。許佛緣故。亦得說為凡聖智境。二知事智者。事謂三科體事。即是第二道理世俗。亦名隨事差別諦。三科等法。事相顯現。差別可知之事。為蘊處界中都無有我。凡夫不了。妄執有我。有主宰用。如來後得智知此三科體事從緣所生。都無有我。能知之智名知事。如來根本智一向知理。不隨後得智事。名實智。三知相智者。相謂行相。即四諦下十六行相。即是第三證得世俗。亦名方便安立諦。染淨因果。其相顯現。名之為相。後得智。知名知相。如來根本。知性不知相。對彼知相智。名實智。四知詮智者。詮謂詮顯。即依門。悟如二空。名之為詮。即是第四勝義。世依聖者之智。依此二空門。能顯真理。名之為詮。後得智知。名知詮智。如來根本智。癈詮談旨。不隨後得智知詮。名實智。此上四對智。所對是後得。能對是根本智。後得智唯是隨境。得五般名。更無別號也。根本智不隨後得緣五般境。但得五般真實智名也。

言此之四種者。謂其簡濫故。恐畏人將謂。疏中云。知妄名實智。乃至知詮名實智。只恐喚後得作其實智。所以疏言此之四種實智。皆是唯觀第四真智。即是證一真法界之智。即根本智也。

言餘四所對等者。即是知妄知事知相知詮。四般智也。意者唯明如來後得智能知四世俗。名世俗智。據實。二乘菩薩總得名知妄事相詮。然今欲解方便智。故取如來後得。如來後得有此方便妙用故。問觀體與智體何別。答體雖是一。望義別。照了名觀。決斷名智。簡擇名慧。印持名忍。望義各別。得名有異也。

言五對知權名實者。如來後得智。知二乘人權所得所證羊鹿化城。權時施設。如來後得智知權名權智。如來根本智證一乘理名知實。不隨後得知權名實也。問前四種智何不言知一乘。至此乃言一乘理智。答此為對二乘權智。顯此究竟。唯一乘理。故言一乘也。

言此依證智等者。即根本智也。第四真。即是四勝義中勝義勝義諦。即癈詮談旨也。

言對後三俗智者。即是第二三科。四諦二空門。知事知相知詮三也。問後三俗即是前三真。何故不對前三真。乃言後三俗。答後三俗智。亦名權智。亦名俗智。正是真俗權實兩法相對故。將第四真智。對後三智俗。問何不對初俗。答以彼初俗所緣無體。唯是妄法。非俗證智。故不對也。若爾二乘人證生空理時。亦是亡詮。何非第四真耶。答二乘證理之時。雖得真。彼自不知。故二乘權智非第四真。問二乘既無二空門智。如何亦對第四俗耶。答二空雖不雙修。以分得生空故。須對。

言若依趣入至於三俗者。第三俗智。是四諦十六行相。及七方便。是二乘趣入。四沙門果。及緣覺果。第三真智。是二空門。菩薩趣入。初地見道。真實趣入也。如來後得智能知大乘趣入。名知實智。如來後得知二乘趣入。名知權智。此能對所對。皆是如來後得智。不同前來諸解將後得根本也。問何不將第三真對第一第二俗。答第一俗唯是妄法無體。不取第二俗。三科法不是趣入之行相。所以不取也。問勝義世俗差別云何。答有四別。一約法異。深妙之法名勝義。分麤淺之法名世俗。二約人。上智所知勝義。中下智知名世俗。三約體異。有實自體名勝義。無實自體名世俗。四約漏無漏異。無漏之法名勝義。有漏之法名世俗(實智訖)。

言方便智有三或四者。疏主意欲擬解此經方便者。但一切經中有方便字。總引來也。然後局明此經方便。且泛明一切經中方便。方便善巧智體唯一。十波羅蜜中第七所攝。或三者。一進趣方便。二施為方便。三集成方便。或四者。於第二施為中。開出權巧方便。攝則有三。開乃成四。

言進趣方便者。進趣即是方便也。秀云。是小乘說佛及菩薩二乘。在於資粮加行二位。修七方便。進趣見道已去。四向四果。名進趣也。

言謂見道前等者。一五停心觀。二別相念。三總想念。四暖。五頂。六忍。七世第一。且五停者。一多貪眾生令作不淨觀。為諸眾生不了世間。五塵境界皆是幻化。又亦不知自身本是四大五蘊三十六物以成其身。遂躭染五塵。保自身命。不能離染。由此長劫沈淪。故佛大悲。欲令出離愛染。令其觀察諸法不淨。故作不淨觀。能除四種貪。一者形色貪。謂見長短方圓容貌美妙。生貪心故。緣爛壞等想而治之。二顯色貪。粧粉衣服向上。作青淤等想。作不淨觀而治之。三者妙觸貪。觸身細滑按摩等境。而生貪心。作虫䖵等想治之。四供奉貪。謂衽奉合儀。歌悅歡適。因此生貪心。令觀死屍不能舉動。而以治之。對法論云。隨境界力。煩惱現前。此觀若成。觀一切境。皆為不淨。若食入口。不淨想現。即便吐出。此觀乃成。二者多嗔眾生。作慈悲觀。破嗔恚者。由諸眾生無始時來。常習嗔恚。相續不絕。嗔若起時。眾生身中所有善法。悉皆滅盡。能害眾生法身慧命故。遺教經云。當知嗔心。甚於猛火。欲令斷嗔。絕不善源。應觀眾生。如己子想。而修慈悲。三者多痴眾生。作緣起觀。令觀十二因緣。愚夫於此。不了因果。廣造惡業。對彼為說世間糓麥種子。如是因果生生不絕。喻彼自身因果相續。無明發行。愛取潤生。後得入道。四者著我眾生。作界分別觀。為諸眾生不了此身。五薀十二處十八界。和合所成。實無有我。妄計有我。由計我故。受生死苦。佛為愍此。令觀此身唯有五蘊十二處十八界等法。實無有我。名界分別觀。五散亂眾生作數息觀。由諸眾生無法繫心。縱逸放蕩。情無禁制。故數息以止散亂。數者數數。息者止息邪想。種種攀緣。造惡彌多。修善全少。故令數息。以上散亂。謂彼息風或出或入。由中間蹔時止息。名息也。然有六因而得圓滿。一數(上聲呼)謂計心緣出入息。唯念憶持出入息數。從一至十。此有三失。一數減失。將二作一。二數增失。將一作二。三雜亂失。將入作出。將出作人。離此三失。是名正數。若十中間而數錯亂。復應從入。次第數之。終復始。乃至得定。二隨者。謂繫於心緣出入息。不作加行。隨息而行。所得何處。若息入時。入內身中。遍身而行。若出身外。一搩手乃至一尋。隨所至方。念當隨遂。三止者。若不數息時。不得令心散亂。事須止心繫念在鼻端。或在眉間乃至足指。隨所著處。數止其心。四觀者。謂隨觀察此息風已。兼觀五蘊身。乃能造所造。所造十二處十八界為境。五轉者。轉謂移轉。緣息風時。安置後後。勝聖根位。乃至世第一位。皆通作此行相。六淨者。謂後昇進入於見道。乃至盡智。名之為淨。問停者何義。答攝云齊也。意說五停心觀氣力齊等。隨修一觀。得入見道。力用均等。西明云。停者住止義。此之五觀停止身心。停者住也。於此五停。行者停住心也。二別相念觀者。論名自相念觀。身受心法。各別自性。名為自相。大種所造身。是身自性。受是受自性。心是心自性。除此三解。所餘說法。名未自性也。一觀身不淨。除淨倒。有五。一種子不淨。牡丹從子生還香。伊蘭從伊蘭子生還臰。二乘者施戒忍生還淨。凡夫從無明貪愛生故。名種子不淨。小乘觀行。觀行父母遺體。以為不淨。二住處不淨。生藏之下。熟藏之上。臰穢之處。於此安住。三自體不淨。地水火風。假令連持皮肉筋骨三十六物。以成其身。名自體不淨。四外相不淨。九竅常流。垢汙臰穢。瘡痍膿血。眵淚涕唾。名外相不淨。五究竟不淨。氣絕已後。膖脹爛壞。皆成可惡。及招後身。沈淪六趣。名究竟不淨。二觀受是苦。除樂倒。有二。一觀三受為三苦。二觀八苦。為苦。且三受者。一觀苦受為苦苦。二觀樂受為壞苦。三觀捨受為行苦。二觀八苦。生苦。老苦。病苦。死苦。怨憎會苦。愛別離苦。求不得苦。五盛陰苦。三觀心無常。除常倒。心心所法。剎那無常。前生後滅。猶如猿猴曾不暫住。有非常有。不及無為。無非常無。不如兔角。無彼有無二常之相。故號無常。經云。色如聚沫。不可撮摩。受類浮泡。不得久住。想同陽焰。從渴愛生。行類芭蕉。中無有實。識如幻事。顛倒所起。四觀法無我。除我倒。法有三科法。觀此法中。都無有我。凡夫外道。妄計無我之處。強執我也。即薀計我。離薀計我。佛教薀處界中。但有從緣生法。都無有我(上別相了)。三總相念者。總將身受心法。一處向上。作苦空無常無我觀。名總相念觀。稍勝前位。名總相念觀。梵云毗鉢舍那。此云觀。觀即慧也。四暖位。從此總想念住成就已。次生暖法。聖道如火。焚惑薪。聖道火之前相。故名為暖。此暖善根分位長故。能具觀四諦十六行相。一觀三界苦果為苦諦。二觀三界因為集諦。三觀無為法為滅諦。四觀能趣行為道諦。此順決擇分善。初善根生。名為暖法。是後聖道火之前相。立以暖名。此位之中。以有有漏心。學觀四諦也。五頂位。此位之中。重觀前境。四諦十六行相。暖後有善根生。名為頂位也。於此善根中。此最為高勝。由如人頂。故名頂法。然此位中。於佛所說苦集滅道。隨順觀察。於三中。信為上首。六忍位。謂頂法後有善根生。重觀四諦。忍者。印可達悟之義。於四諦理。能忍印持。此最勝故。故名為忍。又無退墮。故名忍。下忍中忍。同前暖法頂法。具觀四諦。修十六行相。上品忍位。唯觀世第一相隣接故。唯一行一剎那心。名上忍。中忍等有減緣減行等。恐煩不述。七世第一法。從上忍無間而生。此有漏故名世間。於世間中。是最勝故。名為第一。唯緣欲苦。唯一行相。唯一剎那心。亦同上忍。有仕用力。引見道生。故名最勝。名世第一。此之七種方便。皆趣聖道之方便。名七方便也。

言進趣等者。進趣。解前進趣二字。向果者。此之七位。趣向見道。見道名果。

言所學有則曰方等者。七方便是二乘人所學法。不淨觀是多貪眾生所學。慈悲觀是多嗔眾生所學。三十七方便。與修行人。作模軌法則。名所學有則也。隨位者。五停心觀。別想念觀。總想念觀。並在解脫分位。四善根在決擇分位。故名隨位。順宜者。多貪眾生作不淨觀。著我眾生界分別觀。多嗔慈悲。多癡十二因緣。散亂數息。名順宜。隨彼修行人地位。名隨位。隨彼修行人根宜。名順宜。

言施為方便者。施由設也。為由作也。

言謂方便善得者。前七方便。進趣小乘人。今此施為方便。為菩薩。即十波羅蜜中第七方便善巧波羅蜜多(上舉體)。

言後智妙用者。顯用也。論云。後五波羅蜜多。皆後得智善巧波羅蜜多。後智妙用。能行二利。故名方便。

言一教行等者。如來所說。可依可學。不同外道非可學故。佛說法有可准承。故名方。此是教也。稟教獲安。此是行也。三乘五性隨聞而學。皆獲自果名便。非如舍利弗。令斷金之子作不淨觀。浣衣之子引作數息觀。不名方便也。獲益得穩便。利便名便也。此唯利他也。

言證行方便者。證謂所證理。行謂能證智。二空雙證。理上無分別。名正直曰方。唯根本智內證。餘智不能名智。順正理名便。此唯自利也。

言三不住方便等者。莅由臨也(利音)。根本智證真。名臨真。後得智達俗。名入俗也。即後得智不住生死。不住涅槃。名莅真。入俗即無住涅槃。能行二利也。或莅則疎。入則親。後得智變影。緣如疎故。名莅真。後得智親能達悟。名入俗也。方則約法。便則約人。即是證真達俗之方便法也。

言三集成方便者。此與前二方便不同。唯取一个法上能攝得多法。向一个能攝法上。說方便也。

言諸法同體巧成等者。引文也。有方便故。一法向上。能集歛得多法。名巧相集成也。秀云。諸法雖異。由道理等巧相集成。令多法同體集為方便故。名集成也。

言真如中等者。問如何名集成方便。答多法同體。總有三種集成。一以真如中具恒沙功德。一切諸法。皆不離真如故。一切法亦如也。二以智為門。攝一切法。即一切法無非般若。即五種般若攝一切法也。三以識為門。攝一切法。即一切法。皆唯識故。華嚴云。三界唯心。萬法唯識等。

言以智為門等者。相國云。真如具德。雖過恒沙。空智為門。理皆證盡。萬像凡境因從心生。一念制之。皆不離識。以識為門。真俗咸達。以智為門。萬像如一。華嚴頌云。若人欲了知。三世一切佛。應觀法界性。一切唯心造。識智兩強。因果二位。如一池水。有無量門。閇餘開一。即無量門水。皆名一門水。無量功德法。歸智慧門。五位不同。總名為識。識自性等。問何名智上方便。答果中智強識劣。攝餘歸智。自性總名智也。四智。菩提。智自體色法。智所緣心心所法。智相應不相應法。智分位無為法。實智性。總名為智也。因中以識為門。八个識。識自體心心所法。識相應色法。識所變不相應。識分位無為。識實性。又三義。一攝相皈真如性為門。二攬餘皈智以為智門。三攝境從心以識為門。故名方便。

言故菩薩地等者。善巧成。即方便也。

言十地云總同等者。引例成也。十地者。即十地論解十地經。彼經中二十句。嘆菩薩德。論家釋前十句經文。作六種義解。即是總同成。別異壞。彼論解前十句經文。為十種入。入者證義。十種入者。一根本入。謂智慧地。二攝入。謂聞慧。三思義入。謂思慧。四法相入。謂了知諸法。五教化入。謂說法。六證入。謂見道。七不放逸入。謂修道。八地地轉入。謂出世間道。無貪等善根淨故。九菩薩盡入。謂第十地。十佛盡入。謂一切智入智。彼論將此十種入。作六種相解。謂總相。別相。同相。異相。成相。壞相。謂總同成別異境。以總對別。以同對異。以成對壞。就十種入中。最初第一句根本入。初一入是總。餘之九入是別。初第一入總攝得下之九入。下之九入。因他第一入方有也。且依六相解十種入者。一總。即根本入。問何名總。答總相者根本也。此在種姓。由有種性。餘九皆成。所以根本入名總。餘九是別。問何名別。答由初一个入。攝得餘九个入。入義是一般所以初入名同。同相也。問何名異。答異相者。餘九个之中。一一有多差別。名異也。問何名成。答最初一句為能成也。餘九句是所成。成者略也。壞者廣多說故。名壞也。又成是所喻也。成者如積集多塵。成世界故。名成也。壞者喻如塵散世界。即壞也。十地論名六相門。於一切法上。皆具此六相。且如此講堂。總名講堂。緣等一一皆具此名。是別。此柱上有成講堂用。名同。椽等不是柱。名異。此柱等和合共成辨。名成。各守自性不相交雜。名壞相。問疏引總等。有何意趣。答疏中只取總同成三个。不取別異壞。就三之中。唯取總義。能攝餘九句。意取以想對別成立。此中以少含多巧相集成。故名方便。如此經言。皆於阿耨多羅三藐三菩提不退轉一句。是總。是根本。具含得八地已上菩薩功德。經言。皆得陀羅尼等。十二句經文是別。故名方便也。

言包。總有則等者。真如名總包。彼別法有軌則。故名為方。以少含多。名便。以真如一法能含多法故。名便。便者便宜。

言實無此事等者。如來實無叱呵調達。愛語羅睺。金鏘馬麥。亦如瞿師覩三尺。五百婆羅門灰身。持衣說淨乞食等事。今說有者。應物現權而有。故言方便也。

言謂以三業者。佛地論六云。謂成所作智起三業化。一身業有三。一神通化。謂作十八變等。二受生化。謂八相成道。三業果化。謂示現金鏘馬麥背痛等事。二語業化亦三。一慶慰語化。謂弟子修行諸妙行。慶慰令成。名慶慰語化。二方便語化。謂對放逸。讚不放逸。安置學處。令厭惡法。名方便語化。三辨揚語化。謂說決擇。隨諸有情種種意樂。而演說法。斷諸疑惑等事。三意業化有四。一決擇有情化。八萬四千心行差別。一一皆能起對治門。二造作意業化。謂如雨華動地等。如來觀諸有情所行之行行不行。若諸惡行不行有德行即有失等。三發起意業化。謂宣說發他人善根故。化邪眾生。行實眾生等。四領受意業化。復有四。一一向記。有人問生者死耶。答生者皆死。二分別記。有人問死者更生耶。分別答云。阿羅漢人死了不生。由無煩惱。入無餘涅槃故。凡夫死了却生。三返語記。有人問言。人是勝是劣耶。返問言汝說人。為復對天。對三途。若將人對三惡趣。人是勝。若將人對天。人則是劣。四嘿置記。有人問言。我是常是無常。我是有是無耶。嘿置記莫對。恐轉增其病。我若是有。則說常與無常。我既是無。本來無體。何處說有常與無常。問成事智是前五識俱智。何言意業化。答無上覺者。神力難知。不可難也。

言此對實智等者。意對自受用身說。即根本智。權巧方便。是後得智。潞問四種方便。皆對實智。何故偏說此權巧智。對實智得名方便耶。答前三方便。於中兼有實智。所以不對實智名方便。此第四權巧方便。無而忽有。唯後得智上作用。所以偏對實智。立方便名也。又前三方便。各對別法標名。且進趣方便。對果施為方便。對教行集成方便。對以少含多。今此第四既言權巧。事須對他實智。立權巧名。不爾。如何得名權巧耶。

言利物有則等者。以法順根。解法也。隨時而濟者。以根就法解。便眾生樂大小乘。佛與說大小乘法。若樂人天乘。與說人天乘。或根熟者與說。名隨時。利物有則者。如說先以欲鈎牽後令入佛道。又剛強眾生。剛強化等。意言如來實無羊鹿化城。但是隨根巧權。逐便施為。故名權巧方便也。

言此體即於等者。問此權巧即於施。為中分出等者。施為中三方便。問何方便中分出。答於教行方便分出。兼是不住方便一分也(上泛明一切方便了)。

言今此有三等者。局明當經方便。辨云。疏中四重。初三種方便。次十二種方便。次六種方便。後二種方便。亦可多種。初之一重。正解經意。後之三重。攝附論文。三中復二。初總舉。後別顯也。此初總也。接下即引導眾生。顯上乃發明佛法。通彰合斯二種也。

言此經下云十方等者。問經云十方佛土中。唯有一乘法。此是顯上。如何言接下。答意取無二無三兩句。名接下。今取上句一乘。

言又正直等者。正直是一乘。方便是二權。令捨昔時方便。取今日之一乘。故名接下。經文三周皆有。初周云。或說修多羅等。第二周羊車鹿車。今在門外。第三周汝等勿怖莫得退還。今此大城可於中止。問十方世界中。有二有三乘。又不除却方便說。即合是接下。既除却方便說。又無二乘三乘。此是顯上。何名接下。答二解。一云。若約無二無三。又除却方便。不令是接下。今取所除三乘。所無方便。名接下。故三乘方便。是接下。二者。頓悟菩薩。是上根性人。迴心聲聞漸悟菩薩。是下根性人。只此經文。為迴心聲聞下根性人。前領說此經文。故名接下。問若是委曲說。可名接下。今既正直說。何名接下。答二說。一云。取所捨方便。對迴心聲聞。名接下。二云。只正直捨方便之言。接引迴心下根性人。亦名接下。

言於前四中等者。指文也。接巧之中通三業。今此多是語業也。

言一身方便等者。經言。即脫瓔珞細軟上服嚴身之具。更著麤弊垢膩之衣。右手執持除糞之器。隱報身之實德。名脫瓔珞。現化相之權形。相同有漏。名著垢膩之衣。塵土坌身。示有煩惱糞器。小教詮顯。義同手執。右者先也。用之先故。名為右手。

言我此九部等者。下科顯小法非真說。為大本證語方便。

言又趣波羅奈者。言趣即是身業。轉四諦法輪。即語業。身語雙證。

言尋念等者。下科。且說三乘眾生有益。問無漏尋伺。但在因中。云何如來更言尋念。答此示相也。下科示相思惟。

言上同古佛者。解上尋念過去佛所行方便力二句經文。

言下順有情者。解我今所得道亦應說三乘二句經文。

言佛地經云者。引教證也(上解權巧之也)。

言依此解云等者。稱可法則曰方。言善逗者。逗者易義。化二乘人。從淺至深。名易也。又住止義。法稱於根。根住外法。名善逗也。

言往生論云正直等者。潞云。此所引論文。是潭鸞法師註往生論文。問何名正直。答離諂為正直。解方字外已為便。解便字也。菩薩先人後己。又外是眾生。已是自身。菩薩教化眾生。親於他人。疎於己身。菩薩以大悲。攝外眾生。同於己身。故名外己也(上解已是菩薩自身外屬他之身也)。二云。使己如外人。將他如內身。將外同己。無自他故。無分別故。易云。君子外其身。而身先不[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]自身。而身先也。菩薩亦爾。凡所修行。不自為身。但為眾生。令同己益。故名外已稱便也。

言隱便云方者。便是所接有情是劣。方屬能接之聖智有情。穩便之方法。名便之方。依主釋(接下了)。

言二顯上名方便者。顯勝上之法。即佛果理智。皆勝上之法。言方便者。理體微妙有則曰方。智用雙巧為便。故名顯上方便也。

言無垢稱云等者。彼經說。有智慧方便。能離於縛。即顯上也。貪欲是凡夫縛。貪涅槃是二乘縛。貪禪定是菩薩縛。有方便故。得離此縛。即是此間顯上方便。菩薩登地已上。起無分別智。以無緣悲。攝諸眾生。有彼慧悲。不被空有所縛。名解。地前菩薩無彼慧悲。遂怯佛果菩提時長遠故。又見眾生數多難度。怯彼所求所度。遂住空有相中。被空有所縛。此由無方便故。解即是無漏慧悲。名顯上方便也。潞四句。一有便無方。地前菩薩以愛見心。莊嚴佛土。成就眾生。於空無相無作法中。而自調伏。有利他之便。無斷惑之方。是名無慧方便縛。二有慧無方便。謂二乘人有慧斷惑。而不能利生。名無方便。三俱有方便。地上菩薩不以愛見莊嚴佛土成就眾生。於空無相法中。以自調伏。而不疲。猒四俱無方便。餘一切凡夫。

言此經下云等者。我設是方便。教也。即是其智慧門。即接下經文也。令得入佛慧。即所詮智。顯上也。又云一切諸如來。以無量方便。度脫諸眾生。接下也。入佛無漏智。顯上也。

言初設方便等者。意言此間是顯上方便。前行所引經文。皆和接下引來。所以疏主分析云。初顯方便。後顯佛智也。

言理妙可則等者。解方便二字也。可者堪可。堪與修行人為法則。倣學名方。問何名便。答巧用能顯。曰便。則謂所詮理。巧用能顯。即能詮教之能顯理。是方之便。

言其義等者。其義即所詮理妙。名方。其語巧妙。即能詮教妙。名便。攝教歸理。方之便。名便也。

言方之便者。方是理。便是教。先有所詮。乃有能詮。皆依主釋。

言三通彰方便者。若能被一乘教。對根說。則是接下。若談一乘自體。即是顯上。若別分接下顯上者。顯上是法華會上一乘教。接下是四十年前三乘權教也。然如來教上。有兩个用。一能顯所詮理。將教對理。名顯上也。若教能接引下類眾生。入佛法來。將教對四十年前根論。名接下。具此二用。故名通彰。

言下經大眾等者。正出通彰。經言。世尊何故。慇懃稱嘆方便。是總也。方便兩字。含得接下顯上二種。總名方便。故總也。佛所得法。甚深難解。即是諸佛智慧。顯上也。有所言說。意趣難知。即是其智慧門。是接下也。

言又云佛悉知是以等者。潞云。佛悉知是已一句。是顯上。此所知法。唯佛則知。餘人不知。故名顯上也。以諸緣譬等三句。是接下。有云。准疏意。總配通彰。不別配也。但是總顯四十年前三乘權教。順三乘根。令一切歡喜。名接下。法華會上。就大乘根。說一乘法體。是顯上法。具此二義。故名通彰也。前來兩段。皆別配。唯此一段不配。又疏言。二皆通故。故知是通彰也。問接下等三。三周有文否。答潞云。初周開示悟入。名顯上。十方佛土中。唯有一乘法。是接下。遮令不退。故第二周等賜牛車。顯上。以假羊鹿。引生出於火宅。接下。第三周寶處在近。顯上。說二涅槃。接下。合取名通彰。

言即十二種等者。略標類攝也。此經中接下顯上通彰三義。攝瑜伽論中十二種方便。彼論外六種。即是此經接下。內六種即是此經顯上。合此內外。成十二種。即是此經通彰也。

言方者統情機等者。統情機之法軌者。解方也。統者攝也。情即有情也。機者尋常解。機者根機。即自有情。此間解機。機者機要。即目教法之體。名機要也。

言法軌者。法謂方法。軌謂軌則也。此經有顯上之方法軌。則能統攝。得能被眾生機要之法故。

言統情機之法軌曰方。問何名便。答便者。濟物理之要宜也。便者。宜便要便也。濟者津濟也。濟者濟益也。物者根也。理者法也。此經之中。有接下之便。作濟物之要宜也。此經之中。有顯上之便。作濟理之要宜也。

言方謂方軌方法者。顯上也。解方字也。問何名便。答便即要便。濟理也。便宜濟人也。解便字也(上略方便也)。

言情謂有情者。解前標中物字也。機謂機要。解標中理宗也。統攝機情。人也。機要之軌法。名方法也。

言貫人貫法者。此經之中。有接下之方。貫人。此經之中。有顯上之方。貫法也。

言物謂人等者。人物根性也。理謂道理。法也。此經有接下之道理。能濟人。此經有顯上之道理。能益法也。

言濟人益法故者。別結便字。攝云。濟人則利有情。接下。益法即令法久住。顯上。合此名通彰。

言此言意顯等者。雙結方便二字。有濟人之利便。有益法之軌則。名方。故言方便。

言亦方亦便者。問方便二字。六釋中何釋。答疏言亦方亦便。持業釋。將方就便。便則是方也。將便就方。方亦即便。安國唯依如來後得智。智是體。方便是用。用向上有益法。亦方亦便。有利生之便。名方便。

言由此義推等者。有取依主有財持業三釋。非也。今准經中上下道理。接下顯上。通彰三釋(上三方便了)。

言三種合是等。經論相攝內六種。是此經顯上。方便外六種。即是此經接下。合此內外六種一處解。名通彰也。

言瑜伽四十五說等者。初明所成十二種。次明能成六種。前來當經之中。說有三種方便。正是所要。今此疏主見論家說方便。故引來。非此所要。論具標云。云何菩薩方便善巧有十二種。答依內修證。一切佛法有其六種。依外成就。一切有情亦有六種。二六成十二種也。

言內六種等者。一慈悲顧戀者。即深念眾生心。如地藏菩薩。見眾生入地獄。菩薩亦入地獄。不捨眾生。如於父母怜愍於子。經言。大慈大悲。常無懈倦。恒求善事。利益一切。而生三界朽故火宅。又云。長者聞已。驚入火宅。問何名內修證。答為眾生而復發心。即以悲心而名為內。

言了知諸行者。由不捨生死。亦能了知諸行。即厭離有為心。一切有為法之總名。為了知諸行。有漏不淨。無常敗壞。剎那生滅。而不染著。名了知也。

言忻佛妙智等者。菩薩所修行小善。忻求無上之妙智。即四智也。初一化身因。次一法身因。後一報身因。

言不捨生死者。菩薩發願。若一切眾生不成佛者。我終不取無上菩提。名不捨生死。不同二乘厭生死求趣涅槃。

言輪迴者。菩薩雖處世間。輪迴六趣。教化眾生。而於世間。不生染著。

言熾然者。菩薩行行如救頭燃。精進脩習無時暫輟。由智故輪迴不染。樂利樂他故。熾然精進。有抄將下三句。釋上三句。又云將上解下勝也。

言外六種等者。即菩薩利益眾生。令眾生捨微小物。或一團食。或以一華。由迴向虗空法界一切諸佛。其物雖少。而獲福無量。故頌云。若人好布施。天神自扶將。施一得萬倍。安樂壽命長。如一食施辟支佛。天上人間九十一劫常受快樂。

言令小戒等者。如薄俱羅持不煞戒。經五不死。乃至當得無上菩提。亦引大善根也。亦簡外道持鷄狗等戒。空無所獲。暫持戒八戒。生天受樂。遠招佛果。名大善根。頌曰。若人於百劫。供養百羅漢。不如一日一夜受持八戒齊。以八戒一日一夜得生天。名小戒也。

言增聖教等者。增謂增益。增嫌之義。有諸眾生。於諸聖教。而不解了。隨文執義。而生增嫉。謂不解佛密意有空二種言教道理。執空者。增於有教。而生恚惱。執有者。增於空教。而生恚惱。如佛說空。本空遍計。不空依圓。總撥為空。即是增益他聖教也。菩薩即以種種善巧方便。隨順而會通解釋之。除其恚惱故。

言處中住者。於內外及空有教中。亦不生受。亦不生增。名處中住。亦令趣入。即令種解脫分善根。不能進修。菩薩以種種方便。令其趣入也。言已趣入者令成就。成就即是修行。已修行者令得解脫。解脫即是三乘無學果也。

言十二種中為成四等者。明能成六種。為成外六種。所以修能成六種也。外六種為所成也。攝釋云。所成六中。初二少施等善。感無量果。二小戒等力。引大善根。由此初二種。已成滿故。不要成也。從增聖教。已後成也。即是能成六種。成所成四種也。問何名能成六種。答第一隨順會通。成前增聖教者。除其恚惱也。第二共立要。契第三異分意樂。第四逼迫所作。成前處中住者。令其趣入。第五施恩報恩。成前已趣入者。令其成熟。第六究竟清淨。成前已成熟者。令得解脫。

言隨順會通者。諸謂眾生聞諸教說一切法皆悉是空。遂生增嫉。菩薩即以方便隨順。而與會通。將欲說時。先現柔義。身語接引。令生愛敬。除彼於己所生恚惱。彼生愛敬已。於法起樂。然後為正說法等。

言將為說者。意言若先美人。後必慕法。

言彼不解空密意言教者。出不解人。

言一切諸法無性無等者。出不解事。論有五句。一皆無自性。二皆無有事。三無生無滅。皆四等虗空。五皆如幻夢。前三句法說。後二句喻明。疏闕虗空。或疏云等者。亦是等虗空也。即是正出外人所迷之經也。秀云。謂世尊經中。說一切法無性無事無生無滅。如幻夢等。皆是世尊密意而說。非是諸法其體都無。所言無者。但約遍計所執。眾生不解佛密意。言一切皆無。遂生憎嫉。名為不解空密也。

言無性謂圓成。無事者謂依他。不同禪師。菩提涅槃亦無。非此計也。

言如理和會者。正會有四句。問和會何法。答會前提聖教者。除其恚惱也。

言彼經不說一切等者。會第一句也。經意不說依他圓成一切諸法總無。其自體故。言不說一切法體都無所有也。有為無為攝一切法盡。名一切法。即是依圓二種是有也。

言但無所執可說等者。為有愚夫強執增益。我法自性。恐不能斷。故密意言一切法都無所有。言無者。依圓二性向上。遍計所執言教向下。都無定體。故言但無所執可說自性。不說依圓亦是無也。問但無遍計一種。云何經言一切法皆無自性。答能遍計心。執彼彼物。所以遍計亦名一切。但約諸法上。可說自性。謂一切法離言說。言說不得諸法自性。執有言說諸法。皆是遍計所執。意言謂能遍計心。無始已來。依名計義。以義計名。此所計法。舉體非有。但是計心。執有自性。今者說彼言無。非是無彼所遍計境依他性也。問所遍計境為通何性。答攝大乘說。是依他起性遍計心等。所緣緣故。既為所緣緣。必須有體法故。彼所執我法。是所遍計。問執心起時。當情我相。說為何等。答此但名境。不名所緣。緣境義寬。無亦名境。所緣緣狹。無法即非取。彼依他法為所緣緣故。意言自心變起。離自心外。無有別境。能牽於心。如彼依他。問圓成實性。何非彼境。答真非妄執。所緣境故。若依展轉說。亦所遍計。如計繩為虵。迷杭為人。麻喻圓成實。繩喻依他。作虵解時。便是遍計。理實通迷也。

言據第一義非等者。此會前五句中。第二句經中無事也。若依一真法界。此言說事。都無實體。意言雖有依他圓成二法。所言說事。然依此事起遍計言。如此遍計言下所說法之自性。如兔角等。性離言詮。彼執法心無其自性。若爾。與前性何別。答前約無其體性。此約無其事相。前即所計境。此即能計心也。

言既彼性事等者。攝云。會第三句。前說性事皆遍計所執。本無自體。體既是無。何有生滅。皮既不存。毛將安附。所以彼經言。一切諸法。無性無事。無生無滅等。第四句如虗空等者。疏中闕不引。攝云。彼論云。譬如虗空受種種色。色無之處。即顯空虗。猶如依圓。為我法二執所蔽。執無之處。即顯真如等。

言又如幻夢等者。會前第五句皆如幻。夢明彼依他。猶如於夢。如手巾上結兔。顯是幻也。睡中所見夢也。既是幻夢。皆是虗妄所有。都無作用。又依他性但如幻有。由此會通。令增聖教者。得除恚惱。意言一切諸法。即依他起。皆如幻夢也。

言非如顯現者。依他法上。有體有用。名如理顯現。遍計性無體法。不似依他法上體用顯現。

言亦非彼事都無等者。意道遍計性向下依他法。是有遍計。不同依他法是有。故言亦非彼事等。

言二共立要契者。契者約也。論云。菩薩若見有情求飲食資具。疾因名利。工巧藝術。即便共彼。先立契云。汝等若能知父母恩德。及供養沙門婆羅門。乃至若能持戒。我當隨汝所欲。與汝衣服等。如其不能。乘不施與。此第二第三度。成前處中住。令其趣入。

言異分等者。有二意。一者先許者之名同分意樂。二者異於彼故。名異分。又意。一者先許後通。異前分故。二者非內心爾。外現違內。故言異分。論云。謂諸菩薩。與諸有情。立要契已。彼諸眾生。得如上衣服資具田宅。不肯修菩薩行。及以利益之意。先許不與。或已却奪。非是惡意而不與也。彼若修善。還却與之。現憤恚相。非內意樂。實欲拔濟。示現嗔恚。名為異分。

言此等權時等者。問菩薩教化。何起嗔恚。答疏言。此等權時等。如世父母。憤責子時。汝甚愚痴等。非內心實等。

言四逼迫者。或前處中住。令其趣入。

言有自在力者。論云或為家主。或作國王。名自在力。不知恩德者。與錢財飲食。於彼前人。有大恩澤。彼不順行。名不知恩也。先求所許。與錢財物。彼不修行。並不與之。令斷所求。故大論云。諸親用等。若於父母。不知恩報恩。乃至毀戒之者。乘即不與衣服。或當捶罰或當駈擯。立一使人。當令伺察。由是有情怕怖治罸。斷諸惡法。皆修善法。瑜伽論云。逼迫所作。方便善巧也。

言五施恩報恩者。成前已趣入者。令其成熟也。

言曾於彼所等者。菩薩曾於有情。或濟所須。或濟危難。令得安樂。彼諸有情深知思慧。欲得報恩。菩薩爾時勸令修善。以受報恩。菩薩告言。汝等以非世財成相酬報為大恩。汝但修善。名大報恩也。此下第四第五成度前已趣入者。令其成熟也。

言六究竟清淨者。第六度成前已成熟者。令得解脫。究竟者畢竟也。清淨者離染也。果道滿已。已歷三祇。令生忻樂。請轉法輪。論云。云何菩薩究竟清淨。答先現上生覩史多天。無量有情。作如是言。有菩薩生此天來。不久下生。往瞻部洲成佛。覺我有情隨佛下生也。即是彌勒菩薩。於晝夜六時中。一一教化五百億天子。成不退轉。

言此中方便等者。指方便品也。即是瑜伽論能成六種中。隨順會通。成前增聖教者。除其恚惱。亦即通三方便。會昔三權。接下。通今一實。顯上。合此二種。名通彰也。

言決擇唯識等者。金云。兩文說有二種。皆是此法華中方攝。設於二乘。即是拔濟。迴心向大。即是迴向也。

言如其所等者。秀云。彼之拔濟方便。即此接下。彼迴向方便。即是顯上。合彼二種。即此通彰也。

言皆此所攝者。潞云。拔濟是此會昔二權。迴向是此顯今一實。問何名決擇唯識。答唯識有三名。成唯識。淨唯識。三十唯識無決擇唯識。決擇即瑜伽決擇分三十卷也。

言出體性者等者。即別境中慧也。

言無分別智等者。秀云。方便之體。合以名句文。而為體性。今取智為體者。謂後得智有此言說方便故。但約智而為性也。從本言之有二種。一本智。二後得智。本智如啞受食。無言無說。又根本智如人遠行。渴得一椀蜜漿。正喫之時。口說不得及。其喫了唱美。方有言說。根本後得二智亦復如是。問今此品中明方便智。以何為體。答唯後得智為體。通根本也。問如何解方便。此間說根本智耶。答因有根本。方有後得。故先說也。二者。後得智為他說法。必由根本智內證。所以疏言。無分別智。內冥真理。後得智中為他說法。

言唯識等說等者。對法論說十度中。後四唯後得智。第六唯根本智也。後五即般若方便願力智。此京說。若約十度解。後四唯後得。第六唯根本。若約六波羅蜜說。第六通加行。後根本行得三智。今授十波羅蜜說。方便波羅在第七地。只合言後四波羅蜜多。皆後得智性故。若言後五波羅蜜多皆後得智。濫他第六度。唯是智根本。如何通會後五。答章敬云。今取後五波羅蜜為一句。多皆後得為一句。則無妨也。以彼後五中第六一个唯根本智。餘四唯後得故。言多皆後得。意言疏約多分言。云皆後得。非唯後得。

言其能所詮等者。會違也。問前釋中方便通教理。如何出體但言智耶。答有二。一依以別就總解。二依攝末歸本解。且初解。疏自通云。其能所詮性又各別。是第一義。因智而顯。是第二義。能詮是教。所詮是理。教之與理。性各自別也。教是別。理是總。攝別就總。但言方便智。二云。教理兩種雖殊。因智而顯。智為根本。意言其能所詮雖二性別。並方便攝。俱因智顯。所以取智因有後得智。方有能所詮故。

言下釋本文者。分三。初疏科初周。次論科此品。後眾科此品。今當疏科初周。且序分正宗流通三段。不同今當正宗。正宗中分三周說。法說。喻說。宿世因緣說。三周不同。今當第一周法說。法說有四。初世尊曉喻。方便品。二鶖子領解。三佛重述成。四為之授記。

言此四之中者。初曉喻。在方便品。

言後三等者。領解述成授記三文。在譬喻品。且領解者。經言。爾時舍利弗踊躍歡喜等。三佛重迷成。經言。

爾時佛告舍利弗吾今於天人沙門婆羅門等。四為之授記。經言。舍利弗汝於未來過無量無邊等。問上根鶖子聞法說一乘。疏主何言曉喻。一何相違哉。答此是開曉誘喻之喻。非是喻況之喻。問荷恩云。如猫牛愛尾。如優曇鉢華。豈不是喻。答有二意。一曉喻之字。從言傍作。論由明也。若喻況之喻。口誘傍作也。二云。雖猫牛等。言非是此問。正說喻處也。

言佛曉喻中論判為五等者。只緣經是佛說論是菩薩造。所以先依憑論家。科為五般。初歎法勝妙分。經言。爾時世尊從三昧安祥而起(云云)。二歎法師功德分。經言。吾從成佛已來。種種因緣。種種譬喻。三大眾定疑分。經言。爾時大眾中。有諸聲聞漏盡阿羅漢阿若憍陳如等。千二百人。第四大眾定記分。經言。佛告舍利弗。不須復說。若說是事。一切世間諸天及人皆當驚疑。第五舍利弗諸佛出於五濁惡世斷疑分(上科了)。

言法為佛師者。問何要取初嘆法勝妙分。答疏言。法為佛師一句。是涅槃經諸佛所師。所謂法也。

言人由法以等者。問因何第二歎法師功德分。答疏言。人由法以成德。書云。人能弘道。道以潤身。

言諸聲聞等者。問因何有定疑分。答疏言。諸聲聞等五句。疏初三句解定義。後二句聞歎已下解疑字也。然定與疑別。並約鶖子說也。於自所證有餘涅槃。遂執為決定。聞佛歎二甚深。遂有疑生。合此二種。名定疑分。經云。佛說一解脫義。我等亦得此法。到於涅槃。是定義。而今不知是義。所趣疑義也。

言佛心所為等者。問何故有定記分。答疏言。佛心所為等。謂先說無量義。後說法華。只為迴心聲聞作佛。問定疑分與定記上何別。答前定疑屬眾生。今定記分屬世尊也。本來放光現瑞。佛心決定。謂以有所為之人決定。為舍利弗等。說法華經。

言唱止邀其等者。問既言決定。何故三請方說耶。答有二意。一欲令聲聞生慇重心。聲聞之人多皆慢法。於一乘法上。若生慢。永劫不得解脫。故令三請。二令惡人退席。故有三止。一往者似佛不肯說。唱止之時。却是說相。欲令聲聞生堅固心。三令不退其心轉轉堅窂。定者佛心決定。記者分別解釋。

言眾人之內等者。問何故有斷疑。答疏言。眾人之內等。聞前唱二甚深。及三請三止。遂生四種疑。一佛於何時。出先權後實說。二云。何知是增上慢。三云。何堪說法。四云。何不成妄語人。向下說經。為斷此疑。名斷疑分。故論成五分也。

言或分為二等者。眾主欲擬科。當品經文去。先將論家五般科為兩般。以義分出也。簡要云。三般科為定疑分。後兩般科為斷疑分。

言二深先唱者。正宗之中三分科經。今當法說。法說之中。今當世尊曉喻方便品。疏科為四。四般不同。今當二深。先唱警察群生之心。如來入定。觀一切眾生。根有上中下。名察也。從定起唱二甚深。名警。今取聲勢穩。名警。警者動也。察者覺察也。先唱二甚深者。即是警動覺察二乘也。

言初嘆所證等者。即是諸佛智慧是所證。其智慧門是所說。則嘆所證法妙所說法妙。此皆盡屬所。二云。二深總是所證也。說則說所證法妙。歎則歎所證法妙。通此二解。

言初總標勝妙者。即是諸佛智慧及智慧門也。

言所以者何下釋等者。若約近說。五種智慧。五種甚深。此釋中諸佛智慧也。又八甚深及五難。釋此中教門也。若約遠說。一部經中。說理智處。總釋此間智慧。說教權實處。總是釋此間智慧門。

言初顯自在等者。經言。爾時世尊從三昧安祥而起。若唯論牒。梵本經云。爾時世尊入甚深三昧。正念不動。以如實智。從三昧安祥而起。紀(多十四字)紀國科五句。一爾時。二字。入定時世尊二字人。三從三昧起者。所起定。四安祥者。現定相。五而起者。正起定也。問何故論解與經不同。經言。三昧是定。以起也。何以論云。以如實智觀。答緣經云。三昧是定。從根本智觀起。亦是三昧。後得智觀起。亦是三昧。天親菩薩意從簡濫所以言從如實智觀起。意顯世尊從根本定起。不從後得智定起也。又攝云。論舉慧影定。隣近釋。意說本體用分。了俗證真。不相違故。

言以如實等者以者。以由也。如者稱也。稱者可義也實者如實。實者則真如也。唯用正體智。如實而智。名如實智。內冥真如理。名之為觀。貫同。二云(官音)。如者真如。如實者實相之智者。是慧也。觀者是實以如實三个字。是所緣境也。智觀即是能緣心。此後解觀字。是定不邪慧也。念緣曾習境。定緣所觀境。觀是定境。舉所緣境。顯能緣定心。故名如實智。觀從定而起者。示現出定相也。

言起已告舍利弗等者。問佛無不定心。常在定中。何故世尊從定起耶。答疏中二意。一云。初示現如來。得自在故。二云。如來入定。無人驚悟故。如目連於獼猴池邊坐得無所有處定。聞象哮吼聲。因驚出定。問象哮吼聲為定中聞聲。為出定聞。答小乘不許定中能聞。若聞聲時。已是出定故。大乘不爾。許在定中聞聲。如舍利弗坐定。被大力鬼柏頭。出定來。乃覺頭痛。此並有驚動。不同如來入定。無人驚悟故(論解了)。

言觀無量義等者。疏解論文。問無量義處定。與如實智觀何別。答根本智證著出水之實理。名實智觀。若證著出生眾義理。名無量義三昧。

言佛定殊勝入已等者。問佛入定時。餘人還驚。得如來出定否。答疏言佛定等。

言又顯於定中等者。問如何他人驚。不得佛自出定。答疏言又顯於等。意顯佛自在故。要入便入。不假作想。要出便出。不假驚故。不同凡夫等入定時。先種種想加功用。方能入故。佛即不爾。出入縱任自在。從根本起入後得。後得智中。徐審當根。故從定起。

言即由二義者。結前論處二義。即由二義者。一自在力。二無人驚悟。

言雖是無量等者。料簡所依定。問既言入無量定。即合是無量義。便為定名。何言第四禪。答疏言雖是等。意言依第四禪。觀無相理。離八灾。定慧均平。是無漏功德勝故。

言不告餘人等者。秦經云。告舍利弗。諸佛智慧甚深無量。其智慧門難解難入。一切聲聞辟支佛所不能知。論引梵經云。以如實智觀。從三昧安祥而起。起已告舍利弗。諸佛智慧甚深無量。其智慧門難見難覺難知難解難入。如來所證一切聲聞辟支佛所不能知。問會中聲聞無數。何乃偏告舍利弗。答疏言不告餘等。意言此經智慧之經。唯與鶖子智慧。涉深相應。利根第一。故告舍利弗等。相應者相當義。

言謂舍利弗聲聞者。問何故不告餘聲聞。告舍利弗。答疏言謂舍利弗等。如來說法。鶖子悟解所以先告舍利弗等。

言一聞即解者。簡餘聲聞法就未解也。

言佛凡說法等者。機謂機巧。開要有情身中有此機要。或施或張。如來觀之。以接道法。如世之機。以是疏之文巧。即開以總。擲之左右。交加織絡。乃成奇異羅錦。此亦如是。此品初唱二甚深。二乘不知。便是如來脚踐蹈。又云。假使滿世間等。鶖子驚恠。父巧大開。從惡人退席已去。世尊廣說開示悟入。擲言教總。交加織絡。舍利弗未來世成佛。號曰華光佛。便同錦綺。故喻於機也。

言根法相應者。初周法說一實。唯與上根鶖子相應。故獨告彼。即是鶖子上根。而不假喻說。名根法相符。問菩薩更利根。豈不與如來相應。答菩薩不是正為也。

言不告菩薩有五者。問何故佛唯告鶖子不告菩薩者何。答疏言不告菩薩有五義。

言一為聲聞者。問如何不告菩薩。但告聲聞。答疏言一為等。意言即令二乘迴心。已捨權取實。斷所知障。脩法空智。令證無住涅槃。是聲聞所作事故。問第六住前。多是驚怖菩薩。欲退住二乘。此菩薩云何不告耶。答權有二種。一權心。二權乘。告聲聞意。令捨權乘。彼是權心。故此不相應也。

言二為諸聲聞等者。前是捨權。今此取實。

言三護諸聲聞等者。防護聲聞下劣之心故。二乘本來早起怖畏。生懸崖想。若佛出定。更告菩薩。不告聲聞。聲聞轉生怯弱心。故決定却取二乘。不肯迴心故。所以出定。先告聲聞等。

言四為令餘人等者。經言。大智舍利弗。令得授尊記。我等亦如是。必當得作佛。

言五為諸聲聞不起所作者。即二乘云我生已盡。梵行已立等。更不求趣大乘果故。所以佛破此執。聲聞執極。遂先唱嘆二甚深。令除小乘究竟果滿之心故。

言果滿證圓者。道諦為因。滅諦為果。滅為所證。道為能證也。

言菩薩於五事等者。問菩提既利根。此經是智慧經。欲說此經。何不告於菩薩。答疏言菩薩於五等。

言傍告無爽者。問佛說此經時。諸求三乘人。有懷疑網。乃有疑皆斷。即三乘中有大乘者。此正告不定性。兼任持所餘何言不告。答疏言傍告無爽等。

言正告不定性等者。問一種不定性。何故聲聞正告。菩薩言傍。地前小菩薩亦是不定性。答疏言正告不定等。意言權有二種。一正告住權乘者。傍告住權心人也。

言所嘆之法略有等者。然經文中。理上即有甚深。教上但言難入。不言甚深據實。合言諸佛智慧甚深無量。其智慧門甚深無量。若教若理。皆合有甚深。

言故論云有二甚深等者。問爭知教理皆有甚深耶。答疏言故論云有二等。一證甚深。謂智慧者。此之智慧。通性及相。性即所證理也。相即能證智也。本智親冥證。後得變影證。皆名證甚深。通五智慧。皆是如來所證法也。

言梵云阿笈摩等者。疏主解智慧門。古經論云阿含。訛也。新翻云阿笈摩。此翻為傳者。瑜伽八十五云。師資展轉。傳至今。由此道理。故名阿笈摩。即四阿含等是。據實。一切大乘經論。名阿含。總是上古諸佛。展轉傳來。下經過去無數劫。無量滅度佛。百千萬億種。其數不可量。如是諸世尊。種種緣譬喻。無數方便力。演說諸法相。或翻為教。或翻為淨。教有三義。一者。體是無漏。故名淨。二者。從真如法界海中流出。故云淨教。三者。教體是無滿。眾生聞者。除惑業。得除有漏。亦成無漏。約用名淨也。

言此甚深義通等者。下疏主分配為緣。理上有五種甚深。能詮教詮著五甚深。道理教上亦得五甚深也。恐人疑只將謂理上有甚深。教上無也。問爭得知。答論意如此。一證甚深。二阿含甚深。又云。一者體妙。二者難了。問何故論家甚深通兩處說。及至解經文處理上配五深。教上配五難。答所疏言。然理正得甚深之名。門深乃稱難見覺等。緣所詮理勝。正名甚深。能詮教。教對理劣。不得正名甚深。將教上甚深義。改作五難。五難者。亦是甚深義。此各有二義。一所詮理。自體是深。法當體正得名甚深。二者智慧。是佛所知法。正名甚深。教上亦有二義。一者教。對二乘淺智。不正名甚深。但名不知。二者教。因理深。教隨於理。亦名深。不可共他理齊等。所以不正名深。但言難見難覺難知難解難入。

言二乘不知等者。有二說。一云亦者。亦二甚深。意道甚深之義。既通教上理上。總有其二乘不知之言。亦通教通理也。二云亦字亦理。理向上不知。意道不唯教上二乘不知。理上亦不知。今且說於教上尚自不知。及顯理上更合不知。教尚分麤淺。由自不知。理更甚深。灼然不知也。問何故但言諸佛智慧。不言諸佛定。答智慧正是二乘所求。二乘所無。故先標唱。令其問取一乘。亦是經之宗體。故不言諸佛定。

言自餘別列等者。攝云。五深別屬理。五難別屬教。五深者。一義深。二體深。三證深。四依止深。五無上深。五難者。一難見。二難覺。三難知。四難解。五難入。金云。甚深別屬教。無量別屬理。謨云。自餘之言。自一分甚深。通教及理。言理故教。二法無量。別屬理也。問五深五難。有何差別。答五難得二乘不知。五深者據佛所證。

言論說智慧者。此一句引論也。謂一切種一切智智義故。此標章也。此上十五字牒論標章也。謂一切種一切智智義教。此是論家解。論云。一切種者。種即種類。種類不一。名一切種。此解一切種三介字也。此一切種。是向下智體。向上義也。且一切智三个字。屬如來五薀身。假者身。是如來身。是一切智人也。一切智人身中有此智。一切智智此智體。通性相。菩提涅槃。有為無為塵沙萬德也。義者境也。義有二種。一義謂義理。二義謂義境。初唯俗智境。後通真俗智緣也。若真如。是根本智家所緣境。名義。若餘有為法及變影緣。如後得智所緣境。名義也(論文了)。

言一切智人之等者。疏主解也。一切智三字。屬如來身也。向下重言智體。却是論家最上一切種。種者種類。菩提涅槃含持眾多種類。名一切種。種即智也。此第一解。疏主依人法解。緣經文中言諸佛智慧。智慧兩字帶得人與法一處來。此人法中。解一切智智。兼解向上一切種也。一切智者。一切智人也。一切智人身中有此智。名一切智智。此第一解。順初周經文。理智雙說。開示悟三。菩提涅槃。順此第一周。故作此解也。

言或一切等者。第二解也。一切智者根本智。重言智者後得智。相合一處著。名一切智智。

言義者境也者。問何名義。答疏主義者境。即是根本後得兩个智家所緣境也。義有二種。一義謂義理。二義者境義。問何謂彼境。答即一切智人之智境。名一切智智義故。

言何謂彼境等者。疏主又將論家一切種三个字。作種類義解。何謂彼境名一切種。答疏言謂一切種。一切種者。謂若空若有等者。若空即二無我。即遍計。若有即依他圓成有為有為即依他。無為即圓成依他染分名有漏。淨分名無漏。若教。是十二分教三乘教。若理。一切道理。理真理理。又有一百法。有為九十四。無為有六種。有漏三十一根隨二十六無想定及事異生性悔眠。無漏七滅定六無為。名一切種也。

言謂此一切種者。將一切種三个字。是他一切智家所緣之境也。

言即此一切種等者。別結皈也。一切者。即根本智後得智。境即真俗諦境。三種法總名所詮之智慧。總是解諸佛智慧也。

言今以理窮等者。重明一切種。疏主前來雖有多解。猶恐解一切種義不盡。又前來雖以本後人法解智慧。疏主緣道理未盡。今以理窮。更作五種智慧。解一切種一切智慧。乃盡也。五種智慧。即同般若五種也。一智慧性者。謂實相般若。智慧相觀照般若。智慧伴眷屬般若。智慧因文字般若。智慧境境界般若。

言一切智慧性者。性謂真如。故下經云。唯佛與佛。乃能究盡諸法實相。

言論自釋云等者。問真如何名智慧。答二意。一云。論云。謂如來藏。法身之性不變故。佛智具知此實相體。窮源盡底。故名究盡。二云。謂真如在纏。名如來藏。出纏名法身。既言如來藏性為體。真如亦名智慧。

言攬法成人等者。問此間是所證所說法妙中。如何引能證能說法師功德經文來。解此間所證法妙耶。答。佛無別佛。攬智慧為佛體。能成所成。皆是智慧。攬法成人。人之所成智慧性。唯取真如。此真如又須是如來身中真如塵沙萬德。十地菩薩攬法不盡。不得成佛。此先由成佛。具能證智。證所證真如。方堪為智慧性。性之與相。皆是智慧。皆是佛身。故引下為證也。二云。攬者證也。先由窮盡諸法實相。證盡法身理。方是佛身。佛身因此智慧性。成就得也。疏主下解云。法即是佛。佛即是智慧。佛身不離智慧(此正義)。

言無漏能者。無漏簡有漏。能觀簡所觀也。

言方便知見者。根本名知。後得名見。謨云。知約內心自證。稍親。見約外緣於境。稍疎。故配本後。

言智慧伴等者。是相應功德。即佛身中心心所及諸功德法。經云。無量無礙力無所畏禪定解脫三昧等。

言智慧因者。因有二種。一言生因。名句文等。即是經云種種言詞也。二智了因所起知解。下云。盡行諸佛無量道法。因中萬行。唯因非果。能詮教通因中果中也。所以能詮及萬行。為智慧因也。

言如是相等者。准下料。為佛所說法。如證而說。如是相者有為。如是性無為。如是體五薀非五薀等。力常法作無常法。因建立果義。緣成辨報義。果四果。報異熟名報。本即不生。末即生。

言今智慧門既是等者。門既是能詮教不取取四捨一。次依諸文。唯取一。然依諸教。五甚深中。多唯智慧性。真如為體。取捨一餘四。後依此經。取二捨餘三(上科下解)且初准理。通四慧者。准道理。不取能詮教。取餘四慧。性相伴境。名諸佛智慧也。問何故不取能詮教。答一緣是能詮教。二緣是權方便。故不取也。兼簡智慧因中一分行。亦不取也。問何故不取智慧因中行耶。答今此解果中功德也。教既是因。簡萬行。又是因非勝故。不取智慧。因中萬行。一分但說四全。故言即餘四慧也。

言義雖可爾者。明取捨也。諸教唯取一。向前說五甚深。道理實如此。然依諸教五甚深中。多唯慧性。唯取真如理。名智慧也。

言諸教者。即是勝鬘涅槃也。

言五甚深中等者。問何名五甚深。答即是義體。證依止無上取此五種也。不是此間性相伴境。因此是五種智慧也。然五甚深。唯依一真。如向上立也。疏主引諸教來。例同此經。亦合取真如理。為諸佛智慧也。

言以阿含甚深即昔等者。問此經何處是取真如理。名智慧處。答此經亦有處真如理作智慧。一乘亦名為智慧也。所以疏言。阿含甚深。即昔三教。一往看。恰似解智慧性處。忽然說阿含甚深。即昔三教。有似疏文孤起。却是疏主深意成上。此經捨權取實。真如為一乘體。問一乘以何為義。答一乘者真實義。唯真如理。名一實也。阿含甚深。即三乘權教。教既稱權。返顯教下。所詮理。是實將權教。顯實理也。問何以知此處阿含教下唯取真如理耶。答論云。證甚深無上甚深。疏主引此文。證真如理。名一乘也。彼證甚深無上甚深皆以真如為體。

言無上甚深者。問此經何故喚真如。作智慧也。答疏言無上甚深。是大菩提故。故知真如亦名智慧。

言勝鬘經中等者。勝鬘經中。說一乘體即真如。勝鬘既爾。此經化城品寶所亦然。皆以無為為二乘也(上密會諸教但取一捨餘三)。

言今此經中等者。此經中依實勝慧。取二捨餘三。依實二字簡權也。智慧因中。教行兩法。對果稱權也。勝慧二字簡因伴境三是劣法。亦非勝也。今唯智性智相也。問莫違他家五種智慧道理。答舉此二種。餘三自成也。論家勝劣雙取。即言五種智慧。經家舉勝也。偏言二種性。即涅槃相菩提此二為體。自餘三成。

言菩提菩提斷皆名等者。問為復此經獨取理智。為復兼諸經。亦有說處。答疏言言菩提菩提斷等。此是金剛般若論云。菩提斷障得處。亦名菩提。真如是斷障顯處。亦名菩提。真如是智所依處。亦名般若。一切有為無為。皆理智攝。名攝一切盡也。

言牛車言作者。經云。吾為汝等造作此車等。顯是智相。有為之法。可言化故。無為常住。不可化故。

言各與一故等者。是時長者各賜諸子等一大車。重顯牛車。亦復有為。各各從自無漏種子生。無為常住。一體不可言各與一也。

言寶所舊有即智性故眾共等者。眾商往寶所。共取義昭然。佛子各證如。即名眾共取。如山中寶藏眾共取。疏主緣古人取涅槃為車體說著處。皆便破古人牛車言化顯是有為也。各與一故。顯不是無為。無為共有故。寶所共有。是智性故。眾共取故。不言各與也。示佛智見。是智性。悟佛知見。是智相。即是菩提涅槃二故。

言由此有故等者。問此經既取智性智相二種。為諸佛智慧。莫違他論家五種智慧道理。答疏云。由此有故。餘三自成。問云何由智性相二種故餘三自成。答既有智慧。同時心所。即是其伴。智慧要因於教及萬行生起。即有因也。智不孤起。必託於境。故有伴境因也。故言餘三自成也。

言下云一大事等者。開佛知見。雙開菩提涅槃。示佛知見。別示法身理。悟佛知見。別悟報身智。性相二種。即唯此二。若因若果。因中理智。果中理智。故言即唯此二也(上解諸佛智慧)。

言謂此智慧等者。問何法是理。何法是教。答疏言謂此等。意言真實之道理。非獨真如名其理。諸佛智慧。通性相故。又真者真實。理者所詮之理。對彼能詮教權。所以理智名為真理。非是唯取真如名為真理也。

言三乘權教者。大乘教名權。對彼真理。亦名權昔。對不定性。於一乘上。權說三乘。若離一乘。三義不立。一乘教亦得名權。實無三乘。權巧施設三乘名等。

言總標實權者。雙結實權理教二別也。唱諸佛智慧甚深無量。是標實。若近取同下五種智慧五種甚深。是釋實。若遠取三周說行果處。是釋實。并兩品一乘果。亦同於此也。唱其智慧門難解難入。即是標權。若近取五難八甚深。是釋權。若遠取三周之內及十二品一乘境中但說權教之處。總是釋權。譽云。智慧甚深。教門難入。即表大乘理教。實二乘不知如來權說。即表二乘理教權也。

言欲令二乘捨權等者。問世尊方便品初總標權實。唱二種甚深。有何意。答疏言欲令二乘等。所以初唱智慧甚深。令二乘人知實而可取。初唱教門甚深。令二乘人知權而可捨。又前疏主解云。能詮之教名權方便。所詮智慧名真實乘。真實乘中。欲令二乘行因取果。

言故勝鬘等者。引彼經證正相當。問爭知世尊四十年前為二乘人說權。令交法華會上捨權。答疏言勝鬘由此等。彼經說二乘四智。即是二乘四諦智。四諦智即是菩提。即當此經羊鹿。得涅槃者。即當此經化城。彼經言。二乘四智不究竟而得涅槃者。是佛方便。方便欲令不定性二乘得羊鹿四智及化城。涅槃已後捨羊鹿四智。令取牛車。捨化城涅槃。而取寶所。故言是佛方便。正同此經意。

言欲令捨二者。捨二乘生空理智。取一乘二空理智。即是登牛車。至寶所也。

言證甚深論有二義等者。略標也。卞和獻玉。難了如楚王。不識其體妙。唯佛與佛能知難了。乃至二乘不測也。

言又甚深者一切等者。其諸佛智慧甚深無量。一切聲聞辟支佛所不能知。其智慧門甚深無量。一切聲聞辟支佛所不能知。翻譯之家。意在省略。理上唯言甚深。教門上甚深。迴作五難。五難即甚深也。二乘不知。唯在教上。合一處說。意道二乘於教上不知。到理上灼然不知。教門麤涉。尚自不知。理更甚深。實是不知也。

言其五甚深者。今唯依真理解者。甚深二字。向上分出五種甚深也。

言一者義者。真如向上有差別義。故有種種名。一名法界。亦法性實際。常樂我淨。有眾多義。名義甚深。

言二體深者。自體性也。與萬法為體性。常住不滅。名體甚深也。

言三內證者。凡夫總不證。聲聞證不全。唯佛全證。故名甚深。唯根本智證餘加行。後得不證著。餘智不親得故。

言四依止深者與迷悟為依。凡夫迷生死。真如亦與迷為依。眾生悟解成聖。此真如亦與悟為依。又解云。與十二分教為依。名法界。與有為九十四法為依。名法性。與自他報化身為依。名諸佛本故也。

言五無上深等者。體最勝故。此解無為也。謂大菩提者。即無上義也。所詮者。即是甚深義也。其五甚深。古來唯依真理解。若依此解。前四甚深及第五所證。無上正等覺。正等覺之性。真如亦名覺。唯是真如理也。體是無為。後稱為大。若依般若經及諸論解。第五甚深無上正等覺。通菩提涅槃。通性相。又准前來疏主取捨疏文中。然依諸教。五甚深中。多唯慧性。既言多字。即合小分通相。即是此間前四甚深。唯真如。第五無上甚深。通性通相。即四全一小分。是慧性。餘一分通相也。問涅槃是無為。可得稱無上。菩提是有為。何故稱無上。答能證所證體不相離。總得名無上也。能證為因。所證為果。無上覺是無為。正等覺是有為也(上唯依真理解)。

言若兼觀照等者。通性相解。若兼觀照。智性智相。合名甚深。疏主意古人雖以真如為五甚深。今兼智性智相。合名為五甚深。

言其義甚深等者。用者義用。真如體至極微細。被根本智向上有斷惑證真之義用。親證得真如體。却向上智。說甚深功能。名義甚深。此是智相也。

言體甚深者。真如與萬法為體性。淨名云。從無住本立一切法。唯佛與佛乃能究盡。名體深。喚真如化體甚深也。此第二智性也。

言內證深等者。虗空雖然寬廣無窮。不那日光能照盡也。空既無邊。日光亦得無邊也。真如加行智證不得。後得智證不得。二乘菩薩分證。內證有限。不得名深。唯有如來根本智證得盡。却向能證智上。說一个功能。名內證深也。此是智相也。問此與第一俱是正智。二法何別。答前約智上義用。今此約智體寬廣也。

言依止深等者。與有為無為塵沙萬德為依止。與諸佛為依止。問此第四與第二俱是真如何別。答前約與一切法為體性德本。今此第四約與一切法為依止。故是別也。

言無上深者。體通性相也。

言無著等者。問依何聖教。無上菩提。通性通相。答無著金剛般若等。

言此之二種體遍一切者。菩提有為法中尊。體遍一切有為也。涅槃是為無為法中尊。體遍一切無為也。此是疏主敘唐三藏和上本意也。疏主是三藏弟子。意言若諸經無上甚深。空取實相太狹。兼取觀照。疏主敘來。為此經本意。

言若通義者。約所詮。四慧之中。智性智相。以此二種。解五甚深。若通義釋。所詮四慧。性相伴境。一一皆有義體證。依四種甚深。一智慧性。有塵沙萬德差別眾義。名義甚深。二者。與一切法為體性。故名體甚深。此不如取體性凝然不生不滅。名體甚深。三者。唯根本智證。餘智不能。故名證甚深。四者。與一切法為依止。名依止甚深(一重解)。一者。智慧相。相上有證理斷惑之義用。名義甚深。二者。體是無漏。故名體甚深。三者。是能證故。理雖普遍智證之時。如函與蓋。冥合真如故。名證甚深。四者。與塵沙萬德為依止。名依止甚深也(二重了)智慧伴有差別義。故名義甚深。各自有體。名體甚深。與根本智同證理故。名證甚深。有為無為各自有體。名體甚深。是本後智家所證知故。名證甚深。與眾義為所依止。名依止甚深(三重了)。智慧境。境者義差別也。差別眾義。名義甚深。為有為無為各別有體。名體甚深。是所證故。唯佛智證達。窮盡源底。名證甚深。諸佛功德法。更互相依。名依止甚深(上能通義解訖四重了)。

言或智慧性相等者。一智慧性配義甚深。二智慧相配體甚深。三智慧伴配證甚深。四智慧境配依止甚深。

言唯無上深等者。唯無上甚深。在大菩提。諸德主故。不配前來四慧義也。前來義體證依止。此四甚深勝劣合論。配性相伴境四个智慧。緣第五無上甚深。攝菩提涅槃。唯是勝故。不配四慧。四慧是劣故。由無上甚深是諸德主故。總故。通有為處與有為中為主。通無為處與無為中為主。菩提是有為主。涅槃是無為主。意道唯菩提涅槃向上。則具說無上深。餘處盡無。若空言甚深。不妨餘四慧總有也。唯無上深。是正主。餘四甚深。隨他智慧。立甚深名。不是正主也。

言又非喻所喻等者。前來解甚深義。作三般甚深義解。盡是疏主敘論。今此下兩句。疏主自出意。解甚深兩字也。非世間物可以況。故曰非喻所喻也。不思則慮絕。不議則言喪。喪言絕慮。非喻能喻。故曰甚深也。問第五甚深。何不配四慧。答無上深中。具有性相二種。是功德主故。非喻所喻等。雙顯性相二種體故。不同前四有性無相有相無性。今此無上雙顯性相兩種。故不配之。問前之四種。豈非果位。何故但言無上甚深。答據實言之。此五甚深皆智慧為先。四種亦通因果故。其無上深。唯在果位。故不別配。意此一句。是餘甚深總德之主。故不別配也。

言上來解甚深等者。此是疏主唯經文道理解說。且就一邊道理說。唯於理向上。言諸佛智慧甚深無量。其智慧門向上不說有甚深無量也。

言准論解經等者。准論解經慧門。亦有五深。已上論家解。若准經文。甚深兩字是總。唯依智慧理上。說甚深義。名總也。若別即合通教及理上。皆合有甚深兩字也。問如何是教向上有甚深。答甚深義。即五難是也。緣經文意。從文句穩便。上句早有甚深。不可下句重說。所以改作五難也。又論家前解智慧云。一體妙。二難了。後解教門。亦云。體妙難了也。經家空於理上。言甚深者。是總句。問既通教上有甚深。甚深是別句。文在何處。答疏引文。阿含甚深。即五難是(上解智慧向上甚深下解智慧向上無量)。

言無量等者。五種智慧中。一是能詮教。四是所詮理。今無量只依所詮四智慧說。論家意。無量別屬所詮理。慧門別屬能詮教也。智慧向上甚深亦是用。智慧向上無量亦是用也(下依疏說)。一智慧性體遍。故名無量。二智慧相用寬。故名無量。所證理既遍法界。能證智盡無邊。如函與蓋。無處不遍。故名用寬。三智慧伴。總攬塵沙萬德。為智慧伴。名德備。四智慧境。有為無為。若空若有。真俗諦境。周遍十方。故名法廣。廣者多也。前三約智體向上作用。立無量。後一約法體寬廣。約境名無量。

言如空無限等者。章敬云。智慧性即體遍而如空。智慧相乃相寬而無限。智慧伴乃德備。而德數無窮。智慧境乃法廣多。而終畢無盡也。又云。如空無限。雙配性相也。性向上亦有如空無限。相向上亦有如空無限也。又伴境向上有德。數無窮終畢無盡也。智慧伴德數無窮。終畢無盡。智慧德境數無窮。終畢無盡。疏結云。故名無量。前來五種智慧中。疏主依所詮。四慧配甚深。今以配無量。亦依四智慧向上。配體遍用寬德備法廣也。

言然今但說等者。疏主前來。解甚深處。第二解云。若兼觀照智性相合。名甚深。偏取性相。名甚深。今此解無量處。亦作第二解。體者理體。德謂萬德。路云。體德配智性。智性是諸法體。具塵沙功德。名體德也。作用配智相也。有達理證真之作用。故名作用也。問何名無量。答智性向上體德。故名無量。智相向上作用。故名無量。體德向上德備法廣。如空無限。故名無量。作用向上德數無窮。終畢無盡。故名無量。謨云。體遍用寬法廣。與如空等四句。皆是無量之義。此之八句。一一總解。即不離無量。一一皆是無量也。疏依總解配。金依別義理。彼此無違也。

言皆具無限者。問何以性相向上雙配無限無窮盡二句。答疏言皆具等。路云。疏中一是無限。二德數無窮。三終畢無盡。略却如空一句。唯三句據理。合有四句。

言其門甚深亦有二等者。注經云。昔三教之言。通一極之旨。開中云。知智在說。說即為門。智既甚深。門亦難了。又云。堂隩者必由於門戶。達智慧者。實顯於名教。堂隩無門戶。不可以遊。智慧闕名教。不可以證。為門之義。其在此乎。智慧之門。依主釋。其門甚深。亦有二義。一體妙。則如卞和獻玉。當體是妙。二者難了。楚王不識體妙。則由教上有五難。五難即是甚深義。難了即是二乘不測。准梵本。具足應言。其智慧門甚深無量。一切聲聞辟支佛所不能知。教門麤著。類黃葉之不知。證理甚深。同紫金之難識。嬰兒之行實。賴於斯孩子啼哭之次阿孃過與一挺黃金。唯更啼哭轉多。後過與一片黃葉。便笑歡喜。不作聲。四十年前。聲聞人愛假不愛真。與說大乘法。恰如孩子怕真金。華嚴會下如聾如醉。諸大乘經會下。我時在座。身體疲懈。恰如孩子怕真金。如來為說二乘法。但以假名字。引導諸眾生。二乘聞了。歡喜修行。恰如孩子愛黃葉。論家牒梵本經。唯於教門向上。說五難者。有二意。一由所詮智慧上有五種甚深。能詮教門上有五難。二者。二乘凡夫等。於五種智慧向上不知故。教上有五種。亦有二義者。緣前證甚深。早有二義。亦智慧門。還有二義。故言亦有也。

言論引經云等者。問何名五難。答疏言論引經等。謂由所詮智慧是甚深故。其能詮即五難甚深也(上略標了)。

言一由所等者。疏中二意。一約所詮五種甚深故。教有五難也。二約凡聖智不知故。教上有五難。且初一由所詮義上有塵沙眾義。名甚深。能詮教詮著其門難見。難見者。二乘於此教門。莫究其由。故名難見。見解也。

言二由智體者。所詮理上。智體深故。名體甚深。能詮教詮著其門難覺。意言如來二智二乘不惻。於此教門。亦難覺悟。所詮既不達解。能詮亦難覺了。

言三由智內證者。所詮理上有智體。內證深故。其門難知。正智證如。真契一切。體同法界。與理無差。由此二乘。於彼教門。不能知故。

言四由智依止者。由所詮理上與眾義為依止故。其門難解。教詮智。智依如來體甚深。二乘不曉了。故於詮門。實為難解。其由於教理即易彰。理深既尚難明。於教因多迷謬。故教門難解。

言五由智無上者。由所詮理上無上深。菩提涅槃故。其門難入。二乘諦觀十六行相。亦不能緣故不知。名難入。入者解也。問何故將此五深。別屬五難。答欲顯由詮深故。其能詮教門故。難見難覺等。問如何所詮智慧。但言甚深。不言難見覺等。能詮教門。但言難見等。不言甚深。答准論甚深亦通於門。經文從勝。但言智慧難見難覺等。但說能詮。舉易況難。能詮之教。藏識尚自不知。所詮之理。杳冥幽遠。灼然難悉。但於能詮門上。而說難見覺等。

言以教五難等者。結也。以教上五難。別配五種智慧甚深。今秦本經。只有兩个。難解難入也。

言又智有二一凡二聖等者。第二意也。一現者謂現量前境。稱境而知。得法自相。名為現量。凡現智不知。名難見。

言比智者。比度前境。名比量。彼此相比。如見煙等。比智不知。名難覺。

言聖智者。此約二乘小聖。非大菩薩。及如來故。

言有漏者。有漏智不知。名難知。

言無漏者有二者。一根本。二後得。初無漏根本智不知。名難解。後得無漏智不知。名難入。入者證解。問二乘根本智內證生空理。於教上不知。名難解。菩薩二空根本智內證二空理。豈能知能詮教耶。既不外緣。何得更責不知。答依展轉說也。諸佛菩薩根本智。雙證二空理。此理便是所詮。佛與菩薩根本智。既知所詮。返顯佛菩薩後得智。兼知能詮教也。二乘根本智唯證生空。不證法空。即是二乘之人不知所詮。二乘人根本智既不知大乘所詮。返顯二乘之人後得智兼不知能詮教也。問二乘有無漏後得智否。若許有者。如何羊鹿不登。若言無者。如何此言後得智不知。即是有何言不知。答據實有之。唯識五云。謂染汙意。無始已來。微細一類任運而轉。諸有漏道不能伏滅。三乘聖道有伏滅義。真無我解。違我執故。解云。三乘無漏正智。隨其所應。違二乘執。故不伏。又云。後得無漏現在前時。是彼等流。彼亦違此意。解云。後所得智一向無漏。此由二空觀所引。隨應違二乘執。故准此文。有無漏後得智。然二乘人證理之時。後得擊起。緣安立故。但為緣境不寬遍。故言小乘無無漏後得智也。壽量品云。一切聲聞辟支佛。以無漏智。不能思惟知其限數。故知二乘有無漏後智。若爾。寧知不是本智。答本智一向內緣。不外緣境。若爾。前難寧通。答法華會上。正為不定性。迴心趣大。為求佛慧。隱彼後得。杜絕彼心。猶如醫師教。並令斷故。說羊鹿有名不登。

言今經中唯等者。問天親論主。解梵本經。教門上有五難。未審此經具幾難。答疏言今此經中等。初無漏智不知。名難解。後無漏智不知。名難入。

言總顯證教等者。論主解不知義。證者。所詮證智慧也。教者。能詮教門也。前來論家於證向上。亦說難了。於教向上。亦說難了者。即是不知義。今秦本經只有一个不知在教上。故言總顯。若開為兩處。即是別顯。

言一切聲聞等者。引不知文也。

言唯佛能知者。結也。唯佛所知境。所以二乘不知也。

言佛今所以歎者。問世尊何不直顯說法華經。何要先歎智慧。後歎門深耶。答疏言。佛今所歎等。出唱二甚深意。為意欲令舍利弗等生疑。若不生疑。則無第三大眾定疑分。為緣鶖子等本來執自乘為究竟。執則難除。疑則易遣。如來所以迴執心。作疑心。令鶖子等生疑。求請說法也。乃至歎二甚深了。果然有疑。經言。爾時大眾中有諸聲聞漏盡阿羅漢等。疑云。今者世尊。何故殷勤稱歎諸佛第一方便。即是疑前佛智。有所言說意趣難知。即是疑前其智慧門難解難入。疑則疑前二甚深。請說亦只是請說二甚深也。開示悟三。即是諸佛智慧。三周權說。即是其智慧門。所以佛歎二甚深者。論自解云。為諸大眾生尊重渴仰。欲聞如來說故。二云。歎二甚深者。標也。

言為下將說等者。問何故雙歎二深。先歎智慧。答疏言。為下等。歎智慧。為下三周。說一乘真實佛所得法之由漸也。故先歎智慧深。謂此智慧即是三周真實菩提涅槃二果。初周開示悟三。二種勝果。乃至三周寶所實理。所以先歎智深。欲擬向下說佛所得法甚深難解。所以先歎智慧。

言彰下所歎等者。歎教門。為下三周說權之由漸也。欲擬向下說。有所言說意趣難知。法實之由漸。所以先歎門深也。問何故先歎智慧深。後歎門深。答忻猒異故。先歎智慧。令聲聞忻。後說教門令猒。又取捨異故。先歎智深令取。後歎教深令捨。與下三周所說二乘權教之由序也。謂此第一周中說。無二亦無三。第二周云。羊鹿二車有名無體。第三周云。向者大城。我所化作。乃至息處故說二。是權教故令猒。

言不爾唯應等者。緣前智慧深及教門深總解了。所以此間解諸佛字也。總攬兩字解諸字。萬德以成佛解佛字。一个佛以萬德。以成佛字。一个佛以萬德成佛解佛字。一个佛以萬德。成一切佛。皆攬萬德成身也。二云。意為世尊歎智慧深。智慧之中有五種智慧。智慧因中。攝得能詮教。但歎智慧了。教門亦歎了。何要智慧外別歎教門。答世尊為生下說權之由漸。只為生下說權之由漸。所以別歎慧門也。若不爾者。但空歎智慧即得。何要歎門深也。

言所以者何者。意言論佛智慧。乃至慧門。我以得之。我得解脫。即得諸佛智慧。證甚深也。又得方便言教。聲聞得四諦教。緣覺得十二因緣教。如何今說此之二種皆二乘不知。不知之所以者。何謂也。

言又此徵意者。意言若諸佛智慧。二乘未得名甚深。智慧門中。二乘權教。我以得之。何名甚深。是徵意也。

言所得解脫者。唯捨分段。斷煩惱障。證生空理雖同。其摩訶般若大法身大解脫。所知障變易生死。智慧相即般若。智慧性即法身。汝所未得。汝定未知。

言受持讀誦等者。信故能受。念故能持。披文名讀。背文名誦。即十法中三行也。

言此顯世尊等者。三大僧祇供養二十六恒沙佛。地前供養五恒河沙。初地至六地六恒河沙。七地至九地七恒河沙。十地供養八恒河沙佛。既逢多佛。長時受持。功積難思。故名甚深也。

言非如二乘略即等者。聲聞人利根三生。鈍根六十劫。緣覺利根四生。鈍根一百劫。時既非遠。值遇亦希。故受持等亦不名甚深。俱舍二十三云。諸有那植解脫分。極速三生。方得解脫分。第二生起順決擇分。第三生入聖。乃至得解脫。又正理六十云。以聲聞乘加行最久經六十劫。自果必成。解云。猛利修者。經於三生及六生及六十劫。若不爾者。或經千劫。婆沙七云。種解脫分或經千劫。流轉生死。大論亦云。聲聞極精進猛利。但三生。其次六十劫。其次無量劫。今准前文。利者三生。鈍者六十劫。

言諸佛福慧者。唯識第九云。所修勝行。略有二種。謂福及智。且依六種波羅蜜多。通相皆二。別相。前五唯福德。第六唯慧。或復前三唯福。第六唯慧。餘二通二。若依雜集。前三增上生道。名福也。後三決定勝道。名慧。

言精純勇等者。勇表勝進。簡諸染法。捍表精純。簡淨無記。即顯精進。唯善性攝故。是所作善事悉成滿故。

法華經玄贊要集卷第十五

乾符六年冬溫州開元寺講大慈恩比丘弘舉傳寫供養。

承元二年三月二十一日書寫了。　　凝圓

諸有書寫□□福　後後勝善等流果

願此相續盡未來　利益安樂諸含識

法華經玄贊要集卷第十七

鏡水沙門　栖複　集

言依瑜伽第十二等者。引文。釋總名也。舊小乘論云。八背捨。路府云。初二解脫背淨向不淨。第三解脫背不淨向淨。第四解脫背色向空。第五解脫背空向識。第六解脫背識向無。第七解脫背麤向細。第八解脫背想受向滅。議曰。初三背捨。與大乘全別。後五似同大乘也。簡要云。依大乘解。初三解脫觀色而得解脫。次四於心而得解脫。後一於心心所而得解脫。又小乘修前三解脫。次除顯色貪作不淨想。除變化障。作光明想。大乘解脫。事須觀已離染色。小乘解脫觀未離染色。糅云。初三除變化障。次四引生無諍願功德。後一解脫畢竟成滿。故解脫有八。又前七通漏無漏。後一唯無漏。若准小乘。八解脫並是有漏。若大乘人修解脫。事須先依初禪未至定。伏斷却欲界染。所有欲界根塵。皆是已離染色。若便喚作解脫。則未事須重將此色想作光明。方名解脫。脫離諸定障。於境自在。亦解亦脫。名為解脫。八者數名。名八解脫(上總釋名下別釋)。

言有色觀諸等者。前來雖引多本聖教。皆不圓足。唯法苑章廣解。彼處十門。疏中引前三門也。此間無釋名門。只於列名處。便釋名也。瑜伽云。有二因緣。名為有色。一者。謂生欲界得色界定。名為有色。二者。於有色地作光明想。名為有色。又三有義。一有色者。離欲界染。得色界定。名為有色。二者。不作小多想。作光明想。名為有色。三者。未依無色定。對冶色界染。住彼色染之中。名有色。此但觀欲界內外根塵等色。思惟勝解。名為有色。問有色何不言內有色。又觀諸色。何不言觀外諸色。答只緣初解脫人。內五根外五塵總觀。若言內。恐濫唯緣內五根。若言外。恐濫唯緣外五塵。是故有色不言內。觀諸色不言外也。諸色之觀。有色之觀。皆依主釋。又若約已離染名外。五根是內。亦得名外。若約未離染名內。五塵是外。亦得名內。瑜伽第十五。恐濫唯緣外五塵內五根。所以緣色不分內外也。

言二內無色等者。問何故第二解脫。偏安內字。答緣第一解脫之中。初修之人。唯離欲界染。未離色界染。若安內字。恐是未離染。故名內。將謂初修之人兼未離欲界染。所以不安內字也。第二解脫。不簡初修久修之人。兼離色界染。簡異於前。故安內字。問何名無色想。答言內無色想者。有三因緣。一離却欲色二界染。名無色想。二得無色定。名無色想。三不作光明。名無色想。此第二解脫。先依空處定。已離色界染。此依離染。立以外名。將此光明色。作少多想。此是第二解脫行相。此中雖依空處定離色界染。然觀外色。作少多想時。即便却依色界定。重將色界離染色。作少多想。觀思惟勝。以彼無色定。不能觀色作少多想。以彼內心。緣色之想。與空處定相違。已被對治已訖。故瑜伽云。無色界定不現在前。問此上二種何名解脫。答初解脫依色界定。離欲界染。名解脫。第二解脫。得無色界定。離却欲界色界染。名第二解脫也。上解內無色想訖。下解觀外諸色。問何名觀外色。答三義解內外色。一者。五根名內色。二者。有情名內。非情名外也。三者。已離染色名外色。未離染色名內。今此解脫。觀已離染色。作小多想。名觀外色。

言三淨解脫等者。瑜伽云。已得捨念。圓滿清白。以此為依。修習清淨勝行圓滿。名得解脫。意說得第四定。離尋伺喜樂三地障故。故名已得捨念圓滿清白淨。又一切動亂。已寂靜故。離淨不淨變化障故。名為解脫。此亦無色而觀外色。作淨不淨等諸相。由前已說內無色等。故略不論。二總得名淨解脫。就勝而說故。第三獨名淨解脫。離染名淨也。淨有三義。一由先離染故淨。二者所依定離三灾八患故名淨。三者作淨光鮮行相。轉不作不淨相。名淨也。

言身作證等者。簡要云。二說。一從喻為名五根之中。身根。取境最親。名身也。第六意識。得此解脫時。親得於理。由如身根親得於境。二云。當體得名。身即意。定心親得。故名身也。第三與第八解脫。各在定邊故。第三是四根本定邊。第八是九次第定邊。聖智親證。故名作證。此第三解脫。第六意識親成就得。名身作證。問前二解脫亦是親得。何不名身作證。答前二是假想思惟。未名是實。至此第三解脫。實得真實成就故。名身作證。

言具足者。唯第三解脫菩薩第八解脫。獨得身作證具足之名。問第八滅定解脫。當得之時。意識已無。何名親得。答若約圓滿位說。則無意識。不名親得也。今約有心之時。已成就得。無心位時方顯。亦名身證。問何名具足耶。答第三解脫。是四根本定之滿位。後必帶前前。皆成就故。至第四定。名圓滿。第八識盡定。是九次第定之滿位。故名圓滿。圓滿者。具足義也。問何名住。答簡要云。此解脫言住者。引諸功德。住在身中故。名之為住。或此解脫。是賢聖栖止之處。名住。聖人多作此二解。脫故獨名。住前二解脫定心暗。劣緣境疎遠。但得名觀(官音)。此第三解脫。獨名住也。又前二解脫是加行因。第三解脫是果滿故。

言空無邊處者。其欲色二界相狀易知。無色界定。行相難了。獨立處名也。謂色對治所緣境界。十方諸相。不可分別。名空無邊處者。謂彼地中定等諸法。而為所依。名之為處。此解處者。約能修行人。所依虗空。所依之處。意說彼地一聚心心所。是修行所依。兼而境與所依。若得彼地心空境方現。名為處。此由先得空無邊處定。已離當地染訖。今重觀前境。更作解脫也。餘四皆爾。

言識無邊處者。亦是先得當地定。離當地染。重觀空處能緣之識。空既無邊。識亦無邊也。處即能緣心故。

言無所有處解脫者。小乘二說。一者。觀此位中我我所無。名無所有。二者總不觀境。名無所有。不同下地觀空。不同下地觀識為境。此位之中。寂靜而住。名無所有。大乘不然。只觀識外無為境也。無有一法。是識外有者。問莫是唯識觀。答不是也。唯識觀。觀萬法從識而生。唯識觀也。此無所有。唯識外無。一往者似觀識。據實不觀也。但觀識外無。為行相也。

言非想非非想處等者。第一非字。非由無也。此定之中。無彼下地麤想。謂超至無所有處想。名非想。第二非字。非由不也。第三非字。非由無也。唯有當地能緣內心。極微細心心所。二十二法即不無也。名非想。非想即心也。

言想受滅等者。想受二法是障。資助心強。諸心所中。獨名心行。厭患勞慮。暫爾止息。但離受。名想受滅解脫。問滅盡定中。六七二識既不行。如何名身作證。答據實。有心位時已得訖。要假無心位方顯。問何名住。答有云。彼神通無諍。願功德住。在彼定中。名住。亦是賢聖所遊履栖止之處。名住。問前言聖之親取。名身作證。此第八解脫心想不行。云何自證。答通色身故。

言俱舍第二十九內等者。疏闕想字。准俱舍云。內有色相也。小乘唯觀。未離染色。問何名內有色。答攝云。內有色者。內謂內身。有根塵色故。名內有色。無始時來。保愛內身。故不得解脫。二者。妻子男子亦名內。未作觀時。貪愛向外妻子。如於內身。故名為內。此解內字。內心有彼貪色之想。名為有色。故名內有也。問何名觀外色。答言觀外色者。無始時來。貪愛內身。內身向上起貪染。不得解脫。若教化。便觀自身。作不淨則難。事須從易向難。從外向內觀也。此有二義。一者身外故名外。色情與非情色。皆作不淨觀。二者。只此內身。亦名為外。作觀行人。觀心純熟。觀於內身。如同外境。亦名外也。今且是身外。名外世界。情與非情。皆作不淨想。或作五停心觀。觀青淤想。虫蛆想。爛壞想。制伏向貪心也。

言內未伏除見等者。引雜集釋也。問雜集論是大乘。俱舍是小乘。如何疏主引俱舍文。將大乘論解。答只緣俱舍論道。內有色觀外諸色。與雜集論中內未伏除見者色想義同。所以將雜集。解俱舍也。內謂內身。見諸能見。者假者。假者內身中。有貪色之想。名見者色想。

言觀外諸色以為不淨者。小乘意內有貪色心。名為有色。謂除此貪。而觀外色。以為不淨。外有二。種一外五塵色為外。二觀心成已。後觀己身。亦非己有。四大假合。終歸大地。何須貪著。妄識為內。如是色等者。名之為外。問如何內身有色貪。不淨觀。內身觀外境作不淨。除內貪心耶。答二乘之人。觀心微劣。不能更觀內身作不淨。事須從易向難。從外內觀。則易也。或從末向本。無始時來。由外觀引內心起貪。內心起時。皆由外境。由斯觀外。息自內法。問如何是小乘第一解脫成就。答初作觀時。觀一个死屍。從頭至足。膖脹爛壞。遂於此境。不復生貪。次觀五个十个人。乃至遍觀一州一國。亦不生貪。又却從廣至略。一死屍之上。亦不生貪。漸漸移觀。心向內來。觀自家身。亦作不淨。是名小乘人第一解脫成就。又說。唯觀他人外塵作不淨。不觀內身者。非也。

言今則不然者。問前來言內未伏除見者色想。雜集同俱舍大乘。問何故此中言。今則不然。大乘義中。疏主却斥雜集。答內未伏除見者色想。小分雖同。於中多義不同。故言今則不然。一大乘作光明想。小乘作不淨觀。二大乘除變化障。小乘除色貪。三大乘觀已離染色。小乘觀未離染色。故云不然。四疏主解。今則不然者。於大乘解脫中。將對法同瑜伽。不同俱舍。故云不然。五不唯空。不同俱舍。兼不同雜集。上來解今則不然一句。是疏主自解。問大乘既已離障。何用更作。答欲淨其心。令障轉遠。故曰不然。

言准對法文初修業等者。即第一解脫初修之人。問對法論並不言初修久修。案論文云。於內未伏見者色想。或安立見者色想。此是論文標也。下論釋云。謂於內身。未依無色定。伏除見者色想。或見者色想。安立現前。論無明文。初修久修之字。疏主憑何而說。答文雖不明。理通二釋。疏主體論意。論文之中置或字。若是一義解。何置或字耶。故知此兩意。所以分初修久修也。緣論文之中。有內身二字。抄家於此先解內身。內身者。□云有三解。一云。論意身也。意識名內。二者。取五根五塵。名內身。不離身故。名內身也。三者。取欲色二界顯色。情與非情。名之為內身。未依無色定。伏除却色想。住彼色想之內。名內身(上抄解)次疏解。准對法之初修業者。此是疏主安置。

言身在欲界等者。論文也。且初修解脫之人。身在欲界。簡不是上二界也。

言已離欲界欲者。此舉定所觀境。不說同時能觀定心。若具足應言。已依色界定。已離欲界欲。合如此文也。初修之人。事須依初禪未至定。折伏除斷却欲界九品煩惱。名離欲界故。只此已離却貪欲。名已離欲界欲。糅抄云。即是約凡夫二乘并菩薩身在欲界者。簡不在上界者。此一類人。重修解脫之時。身在欲界。問既依初禪未至定。離却欲界所有色境。總名離染。莫便是解脫。答色雖離染。未名解脫。事須依初禪根本定。重觀欲界。已離染色想。作光明想。光明想成就。名解脫成就也(上解身在等二句論反)。

言未依無色等者。問更何名初修。答疏言未依無色等一行半。重簡初修之人。疏主分疎初修之人云。未依無色定。伏除見者色想。此色想不是貪色之想。是煩惱染法。今此簡言色想。色想是緣色之行解也。如今初修之人。有此色想行解。未依無色定伏除也。問何名見何名者。答一見謂能見也。者謂假者也。

言色想者。緣色之行解也。故言見者色想。問既不是貪色之想。疏中何故言伏除耶。答以無色定現在時。色想行解已無。今對彼定起時。色想行解已無。所以說名伏除。其實色與無色。不相見也。

言未離色界欲者。問若爾此一句疏。寧言未離色界欲耶。既言色界欲。明知是貪色之想。答此一句疏意。簡初修之人未得無色定。既未得無色定。表知未離得色界欲。第一解脫初修之人。且依色界。伏除却欲界貪染訖。所有欲界根塵等色。皆是離染色也。故但是簡未得無色之言。非是實有色貪也。得是緣色行解。所以疏言。未離色界欲故。

言若久習業已等者。若具足應言。已依無色定。已離色界欲。

言色界欲者。亦是色想行解也。不是貪欲也。問如何離得色界欲。答事須先依當地定。先伏斷却色界煩惱染法。此色界色。便是離染色。雖然離染緣色之時。於色上尚自作色想行解。只此色想行解若著。不名解脫。亦須對治却。所以於無色界空處近分定中。對治色想行解也。問何不便名見者無色想。還言見者色想。答其實空處定。實能對治色想。色想已無也。只緣正在空處近分定時。唯觀於不能觀色。由有二義。却要安立觀。一謂令障轉遠。二令觀增明。所以却依色界定。將前離染色。安立現前思惟觀察。此但作色想安立。猶未作光明想(上解安立現前了)。

問欲色二界皆是離染。未審重觀之時。為復觀欲界色。為復觀色界色。答有二說。一准對法。將欲色界已離染色。若根苦境。重觀作光明。二云。准瑜伽論文。而觀欲界一切所有內外諸色。作光明想也(第二為正)。問何以知。答久修解脫人。不觀欲界作光明想。事須依欲界色也。

言而觀欲界一切等者。若初修者。依初二禪。若久習者。依四禪根本定。總想觀欲界一切內外色。作光明想下分內外故。問瑜伽云。觀於一切已離染色。作光明想。不道重觀色界者。應可第一解脫人。莫空得欲界離色。不得色界離染色耶。答第一瑜伽唯言欲界者。約初業說故。二者。從寬為名。若說欲界。初修久修人。總收著。若說色界。唯久修者得。初修不得。三者。緣色界微細。易可調練。一遍觀則得。更不要重觀也。欲界色障定強。故頑硬。事須重觀故也。問何不依近分觀。答近分觀無通果故。問何不作男女相。唯作法想。答為欲變大地為金銀等。若不作法想。作男女相。即不自在。不能變大地等。若想作法想。須變即變。即得自在故。須作諸相。謂此久修人。欲色二界貪並斷盡。為欲發起神通。石壁交過。令障轉遠。更假安立。此已離之色觀。作光明想。光明想者。瑜伽十二。云何光明想。謂如有一人。即是修觀行人。於暗室中。起是對治。於諸光明。殷懃意。善取其相。極善思惟。如於下方。上方亦爾。如是一切治暗相故。建立此相。復於定中。數數取光明相。謂或燈明。或火光明。或日輪明。或月輪明。如是從小至多。如是觀察。

言由前三解脫等者。此中光明引八勝處十遍處來。次別敘勝處遍處之義。後歸文銷釋。問初解脫境。論言諸色。何故今言攝小多耶。答勝處別作小多等觀。今總攝彼。以為光明。故不違論言觀諸色。問何故此中。要引八勝處十遍等。又復與彼解脫所緣同異耶。答互相因故。故雜集云。依解脫故造修。由勝處故起方便。由遍處故審成滿。又云。若於彼成滿。即於解脫究竟等。由此故須引發勝處功德。問雖說相因。設二境別。有何過失。答如世第一法。為引見道。作無相觀。觀真如等。親疎雖異。所緣須同。由解脫故。勝處等生。後處遍處。解脫成滿。互相因起。亦復如是。此明緣境分齊。簡異小乘八勝處十遍。既緣於色。作小多等。前三既能引生。明知俱緣於色。此解脫所緣。即攝八勝處十遍處等色也。問既云由前三解脫。引勝處等者。何故不向第三解脫。後說乃於初解脫中明耶。答據實合爾。今安此者。略有二義。一云。謂簡小乘。唯於貪色之中。作不淨觀。今大乘中。久修業人。謂除變化障故。即攝八勝處義中小多等。作解脫中光明想。若言八勝處。即將解脫中光明。作八勝處中小多想。互相涉入。故於此引。二云。由初解脫。即生八勝處中初二勝處。故於此中。說不在復論也。若言解脫。即是離要。若言勝處。即引勝德。問此是初解脫。何言前三解脫。答據八勝處。是前三中分出。由此初明。故總栖也。問後二遍處。不屬前三。如何此三。兼引遍處。答三前引得八勝處全。十遍處。引前八遍處。從多分說故。問何等解脫引八勝處。答初解脫引初二勝處。第二解脫引第三第四勝處。第三解脫引後四勝處。以初二言有色。次二言無色。後四內無色。觀外色青黃赤白。問如何初解脫引得初二勝處。答謂初勝處內有色想。觀外色小。若好若惡。若劣若勝。於彼諸色勝知勝見。後如實想。瑜伽云。小色者。謂諸有情資具等也。多者謂諸宮殿房舍等色。好色者。謂美妙顯色。一向淨妙故。與此相違。名為惡色。劣者。謂聲香味觸不可意色。與此相違。當勝色。由奢摩他道定。名為勝知。由毗鉢舍那道慧也。名為勝見。於勝未勝二種之中。無增上慢。生制伏想。名如實想。第二勝處。內有色想。觀外色多。若好若惡。若劣若勝。於彼諸色。勝知勝見。得如實想。由此二處俱有故。從第一解脫之所出也(次二勝處從第二解脫出)賀云。初二勝處。既是第一解脫引出。何故第一觀內外色。作光明想。初二皆言觀外色小多不同。答解脫仍劣。內外俱緣。由修勝處。以漸勝故。唯但觀於外色也。

言即觀彼勝處等者。意言勝處既是解脫引生。令還觀彼勝處境。與作小多也。問言前觀內外諸色與作光明想。今勝處作小多等想。何名同觀。答疏言即觀彼等。攝小多等色。作光明想觀之。故不相違。如攝四諦作三性緣生等觀。不妨三乘同觀一境。今者亦同。次別勝處。勝處者問何名八勝處。答於此八勝處。得解脫故。名為勝處。亦名勝伏所緣。未得解脫已前。觀心未得自在。境強。識恒被境牽。沈論六道。觀心今熟。識強。劣一切境界隨心。暫能伏前境。故名勝伏所緣。又大論五義名勝處。一形奪卑下勝。如端正醜人等。二制伏羸劣勝。如有力人打餘劣者。三能隱蔽他勝。如日出時隱蔽星月燈光。悉令不現等。四猒患所緣勝。如猒下忻上。所忻得法。即名為勝。五迴轉勝。如人王等。要教活貧富隨意自在故。今此即當第三能隱蔽。第五迴轉二勝義也。勝前解脫。是隱蔽勝。觀為多小。是迴轉勝。心於境處。所有八名八勝處。於彼八所自在迴轉。故名為勝。即勝處依主解。或處謂能緣心。彼小多等境。是此處心之所緣故。能緣即處。持業釋。伏除擁塞等障。所知障收。後勝於前。名為勝處。勝處不同有八。一內有色觀外色小。二內有色觀外色多。三內無色觀外色小。四內無色觀外色多。五內無色觀外色青。六內無色觀外色黃。七內無色觀外色赤。八內無色觀外色白。此觀欲界色。作小多青黃赤白等。小即有情及資具等色。多即山河大地等色。如是觀彼山河。小多色時。復有七義。且如初勝處。觀外色小。一若好。謂美妙顯色。一向淨妙故。二與此相違。名為惡色。三若劣。謂不可意聲香味觸五塵等。四若勝。謂可意聲香味觸等。五勝智。奢摩他定。六見勝。由毗鉢舍那道。七得如實智。於勝未勝二種之中。離增上慢。生制伏想。若心未勝境。而言勝者。即闕此義。此之七義。於後七勝處轉。及十遍處皆亦如是等。五勝處觀青黃赤白。大論云。謂青青顯青光。此中初青是總句。餘是別故。青顯者。俱生青。如青華等。青現者。即和合青。謂青衣等。青光者。即彼二種之上所有鮮淨之光也。謂解青衣。云如婆羅痆斯深染青等。十遍處者。亦言十一切處。修此觀時。一一皆作遍一切處相故。謂令觀於所緣。變化自在故。廣大遍滿。一切切處故。問何故遍處建立地水火等耶。答由此遍處觀。所依四大及能依色。皆遍漏故。若不建立地水火等處遍。即離所依四大。亦不能觀青黃赤白所造色為遍滿相。是故觀所依能依。皆悉遍滿故。建立地水等。即是一青一切處觀。二黃一切處觀。三赤一切處觀。四白一切處觀。五地一切處觀。六水一切處觀。七火一切處觀。八風一切處觀。九空一切處觀。十識一切觀。若不建立地水等者。即不能觀青黃等所造色為遍滿相。所依無故。能依正足有前。但觀能依。此遍觀故。此中亦觀假地等相。問觀此地等。有何勝用。答謂欲履地如水。入水如地。身出水火等。聖者動大千界。由觀於風。或現劫燒。故須觀火。若欲瑠璃為地。黃金為繩。甄叔迦寶。以為其臺。白銀為葉。須作青黃赤白等觀。若欲破煩惱。及一切若色若心。從識處出。入第四禪。引發無諍願智無礙解等。諸功德故。故作識觀。若欲引發往還無礙。石壁交過。故作空觀。問何不觀香味及五根耶。答瑜伽七十云。由此二塵共自他身。遍於內外。遍於有色界。常無間斷。五根唯屬自身。若爾。前令觀內外。即化五根。不變化相。何須觀也。答謂變依處。故須緣也。香味五塵。不遍一切。聲有間斷。是故不說。空識二處。何以立之。答所緣遍滿。不過空故。能緣遍滿。不過識故。此二法立為遍處。問但觀勝處。即能變得金銀等。何須更觀遍處耶。答聲聞勝處。但能變得一房之地。或小分金銀。若作遍處。即能普故。唯此遍處。唯佛及菩薩之所能作。聲聞但有勝處(更問)。如維摩經云。以足按地。三變土田。八方嚴淨。問何須作此三種觀。答大論云。如世瓦師。欲作瓶等。先且和泥。由如解脫。方乃造垤。火中燒已。由如八勝處。而起方便。後成瓶已。隨意受用。如十遍處。轉變自在。故論云由解脫故。是造修。由八勝處故。起方便。由十遍處。審成滿。若准此八。聲聞亦修遍處。雖復不能普遍一切。然是彼類也。若不如是。即無作用也。若爾。何故經中但言三明六通具八解脫。不言八勝處十遍處。答舉初攝後故。能遍者心。所遍者處。依主釋。或能遍即處。即此觀心。是境依處。如無色名處。即持業釋。問此十遍依何心何定。答事境後智為性。緣真如正智為性。若前八遍處。依第四禪定。若後二遍處。依空識二地也。

言由除變化等者。糅云。二說。一若初修者。依初二禪根本定。若久修者。依四禪根本定。總觀欲界一切內外色。作光明想。障者變短為長。變晝為夜。此名為變由身內有所知障。令於變化時不得自在。變化之障。依主釋。所知障。二云。未作觀時。若怨嫌心。見一切色境。俱為不淨。若起貪愛心。見一切色。俱為淨故。由內心之身。有憎愛故。見增有好有惡。即是變化。變化即障。持業釋。此通煩惱所知二障。前解為正。若觀心等變化前境。若不作光明想。即於變化中。而有障礙。變境隨心轉故。心作光明想。解境亦隨心作光明想。問何故作光明想中。而除變化障耶。答對法第三云。謂唯所礙色故。正能對治彼。為俱礙障礙故。所以觀之。從淺至深也。

言不除貪欲等者。一則不同小乘除貪故。故不作不淨想。二則觀已離染色故。不作不淨想。又觀行者。若欲觀內外色作光明想時。先須心中却安立色相。令現前已。然後方觀內外色等。作光明想。問何不觀上界色耶。答三釋。一為身在欲界。二為轉境隨心。濟有情故。三欲界法。障定強故。事須重觀令障轉遠。障即是下劣受。無堪任性。硬強心等。能障於定。不能變地水等。今觀色時。其障自遣。即能變化。若不觀色。此障能障變化事。名變化障也。

言瑜伽論云未得等者。此是瑜伽第一節文。彼說未離色界染者。據初業人說。對法言。四無色定。已離色界染者。約久修人說。由此二論。亦不相違也。

言觀外諸色等者。瑜伽第十二節文。問前來列名處。初解脫不言其內外。此間何故初解脫即言觀外諸色。答第一解之人內外根塵總緣。若安外字。恐濫唯緣外五塵。不緣內五根。所以第十二文不分內外也。瑜伽第十五文。有外字。此約已離染名外。若約已離染名外者。五根是內。亦得名外。若未離染名內。五塵是外。亦得名內。

言唯依初業者。第一解脫初修之人。未作無色定。離色界染。久修之人。已得無色定。離色界染。瑜伽第十二云。初解脫人。未得無色定。未離色界染者。偏約初修之人說也(第一論解脫)。

言第二解脫等者。簡要云。小乘第一解脫。唯緣外境。作不淨。不緣內身。此第二解脫。唯緣內身。作不淨想。此解不然。其實第一解脫。小乘人。觀外境作不淨。伏除內貪心。漸漸兼自身亦作不淨觀。至第二解脫。內身亦得離染也。

言內已伏除等者。彼初解脫內染未除。言未者。有色相故。故未言以初解脫人。小乘已有身相未遣故。第二解脫。於自內身。已得離染。今觀身無。唯有四大。故言內無。無內身故。正理論云。謂觀行者。從此後時。漸後除遣。緣內之相。謂以勝解想。自命終舉載遺尸。至棄尸所。乃至身無。唯有四大。名內無色。觀外諸色解脫。俱舍云。得無色定。內已伏除見者色想。意言重將向外離染。色兼自身。安布施設。作不淨想。制伏向外。貪心不起。是名小乘第二解脫行相成就也。見謂能見。色想是貪色之想。將已離染色。安布施設。作不淨想。當情意從。令障轉遠。令觀增明。所以唯觀外境。作不淨青淤爛壞等想。名內無色想。攝問內染已遣。外染亦無。何要更觀耶。答俱舍云。雖已除貪。謂令觀心堅固。故觀外不淨青淤等色。令貪不起。名為解脫。俱舍有二說。一無色想者。無貪色之想。二云。無色想者。色想總無。名無色想。觀此身終。於屍上青淤爛壞蠅蛆及骨已來。總消化盡。一總亦不見。同於虗空。總名內無色想。唯有能緣心故。辨云。兩解中後解是。順正理中。眾賢論師義也。若准疏主意。取前義。但無貪色之想。故名內無色想。觀外諸色也(小乘解脫了)。

言大乘不然者。謨云。小乘除色貪。大乘除變化障。一不然。二小乘作不淨想。大乘作光明想。二不然。三小乘解脫。依初禪二禪起。大乘解脫。通依四禪起。三不然。

言准對法云久習等者。引論文也。准論云。於內已伏見者色想。或現安立見者無色想。此論文。疏主解。分出初修久修。疏本多分不同。緣對法論中。久修於先。初修在後。瑜伽論中。初修在前。久修在後。緣兩本論文不同。所以疏文亦不同也。有疏本。初修先。久修後。有疏本。久修於先。初修在後。雖然兩論一疏各自不同。於中意則一種也。瑜伽論云。初修在先。久修在後。則約觀行。從淺至深次第說。對法云。久修於先。初修在後。則約勝劣次第說。緣疏本多本。初說久修。後說初修。一往有緣。下不依次第。人難會意。只如此也。此第二解脫人。不簡初修久修之人。皆得無色定也。緣未得無色定時。緣色之時。未能離色想行解。後得無色定。對治却色想行解。以彼空處近分定。緣空為境。緣虗空將。色想行解心總無。作觀行人。事須却依色界定。再時色界定。安立現前。建立分齊相。當情安立時。但作無色想。問若作無色想。如何言安立。答雖然安立。緣色之時。不作色想行解。便是第二解脫人。觀行成就。不是總不緣色。但是依無色相也。

言初習業等者。會瑜伽論初修在前久修在後者。初修之人。先依無色定。對治色想訖。却依色界定。重將離染色。安立作無色想。事須加功用行。安立始成就。若久修之人。作無色想時。不假加功用行。安立現前。任運便能作無色想。故此疏中初修者安立。久修之人不說安立也。如久學書人。要書即出。不假想像。更不假安立無色想也。若初修者。如初學書人。事須一一安立文字。書點方得。加功用行。安立方得。所以久修安立不安立加行有異。不相違也。二會疏中。同對法論。久修於先。初修在後者。今此第二解脫。依對法論中次第。今此第二解脫久修之人。只是第一解脫之中久修者。彼處早已安摸施設。對治色想行解了。此第二解脫中。更不說安立施設。任運成就。第二解脫中初修者。以初得故。要須安立也。問何名無色想。答有二意。一重將色界無貪染色。安立現前。喚作無貪染色。作無色想。不是總無色想。二者。色想行解。總無名無色想。通此二說。後義為勝。問第二解脫與第一解脫初修久修何別。答第一解脫初修人。唯得色界定。離欲界染。第二解脫初修人。兼得無色定。離色界想行解故。第一第二解脫初修人。各別。問第一第二解脫久修人何別。答安立不安立別。第一解脫久修之人。重觀離染色。作色想行解之時事須安立。第二解脫久修之人。重觀離染色。作無色想行解之時。不修安立。任運作無色想也。唯第一解脫久修。與第二解脫初修同也。同是安立故。問如何初解脫之人。喚重安立境。作色想耶。第二解脫之人。喚安立境。作無色想耶。答第一解脫重觀離染色時。心未勝。緣光明色之時。事須作色想行解。未能作無色想。故喚重安境作色想也。第二解脫觀心漸勝。重觀顯色之時。當情不作色想行解。任運作無色想也。故疏言見者無色想。與第一解脫別故。喚重安立境作無色想。問既將無色想。安立現前。為復將色界色。為復將欲色界安立耶。答通兩說。一攝云。同對法。寬狹總取。重將離染色安立現前之時。通緣欲色二界色也。二者。疏云。同瑜伽論。從寬為名。唯觀欲色色。第一解脫久修。唯觀欲界色。從寬為名。問名從寬。答若言觀欲界色昧。初修久修總得。故名寬也。若唯久修者得。初修者不得。故名狹。又欲界色麤。障定強故。事須重觀安立也。色界細故。不重觀也(上明行少相下解多)。

言而觀外色而小多等想者。准瑜伽。唯觀欲界色。正是解第二解脫行相也。沼法師二解。欲界色唯五塵名外。二者。已離染名外。問疏云。唯觀外色兩義中。取何義。答兩義總取。全五塵名外。五塵名外之中。兼取離染名外之中一分。離染之五塵也。若空取五塵名外。不取離染者。凡夫不作觀行。望一分五塵。亦名外也。今取雜染義。表是修行人五塵也。問何故第一解脫人通緣內外。第二解脫唯緣外五塵耶。答第一解脫人觀心劣。但總相觀。不分內外也。第二解脫觀心漸勝。故唯觀外塵。解觀色一句也。小多者。簡要云。小謂有情色。及資具等也。多謂非情。及山河大地。於此總體上。說小多。非也。准疏意。作觀行人心中。自作小多解也。但觀外色。若小若多。若好若惡。當不起貪愛。即名解脫。問何須作此小多等耶。答謂引毛吞巨海。芥納須彌等。問既言無色。何名小多等。答不執於色為無色想。非不觀色。故名小多。若實取者。何能變多為小等。此即心中作小多解也。

言不同於初等者。有二不同也。一初解脫作光明。此第二解脫唯作小多。二初解脫通內外。第二解脫唯緣外色。問如何初解脫人不作小多想。答疏言未自在故。

言此唯觀彼已等者。解小多及境。取五塵名外。已離染故。立以外名。取離染之五塵。名外。簡不取未離染五塵。意言但觀欲界已離染色。作小多想。不觀色界已離染色為小多想。問如何唯觀欲界為小多。不觀色界色為小多。答色界色細。一遍觀為離染訖。更不再起。不要重觀作小多想。其欲界色麤難伏。恐伏已再起。所以重觀小多想也。

言已離染故立以者。第二解脫唯緣外也。

言觀心漸勝等者。問第二解脫總不緣內。唯緣於外。莫劣於第一解脫。答疏言觀心漸勝等。稍略有二。一唯緣外色故。二不作光明想。作小多想故。名稍略。

言故瑜伽云等者。問對法論文不分明說。第二解脫人作小多行相。疏主憑何。安立作小多想。不作光明想。答疏言故瑜伽云等者。意道第二解脫不思惟。初解脫中行相。作光明。路云。不思惟彼光明想。是第二解脫行相言。問作何行想。答疏言。但於外色而作勝解。此第二解脫。唯於外色。作小多想。名但也。問第二解脫初修久修。俱是無色想。如何能作小多觀耶。答據實。第二解脫之人。總作無色總。作小多觀時。自是別依色界根本定作也。糅亦云。初修人依初二定。觀欲界色。作小多。若久修者。依四根本定。觀欲界色。作小多等。

言若於是處已等者。或離欲界欲。或離色界欲。此二是色。皆離貪欲。欲者。煩惱之總名也。此離欲色。名之為外。此文重成前已離欲。故立以外名。內身離染。亦名外。上來若於是處等三句。疏正解小多離染義。故唯觀彼已等三句。疏正解修解脫行相也。

言又由初解脫等者。會第一解脫名初。問何故第一解脫列名中云。有色觀諸色解脫。不說言內外耶。答疏云。又由初解脫等。若言外。將謂唯緣外五塵。其內有色。不言內者。將謂唯緣內五根。謂簡濫故。彼通緣內外。作光明想。故不言內外也。但言有色觀諸色也。

言通緣內外根等者。此解諸色。言便是解有色。不言內外之所以也。通將根塵。皆名為已離染色。觀為光明想。但依有色。通內多義。而言有色也(對彼初名訖)。

言今此第二內有色有根等者。會第二解脫。名字重顯。觀門有異。問此第二解脫列名中。言內無色。今顯行相中。何故却言內有色。答沼云。初列名中。言無色者。論其觀無彼色相行解。故名無色。今顯行相中。却言內有色者。有彼離染。內五根色。意道雖有內五根色。不觀作小多。唯觀向外離染之五塵。作小多想。又就五塵中。取一分離染之五塵。簡凡夫。不作修行人五塵也。問內外諸色。總明離染。何故唯觀外塵作小多。答已得自在。觀心漸勝。故稍略觀。問外塵自已名外。何故前未離染。立以外名。答境外名局。離染名外則寬從。寬為名。故無有失。

言瑜伽又云無色界等者。問第二解脫列名中。既言內無色。何名無內色。答有二義。一者。得無色定。名為無色。二者。不作光明想。名為無色。若爾。如何瑜伽論云。無色定不現在前者。答彼論云。初作觀行人。事須先依無色定。若得無色定之時。已伏除色想行解脫。若正作觀行時。作小多想時。事須却依色界定。重將前離染色。安立現在。作無色想。瑜伽論云。約正作觀行之時。不在無色定中。以彼無色定不能觀色故。言不現在前。此約第二解脫人。初修久修合說也。

言此說觀外色不作等者。意言此說觀外色時。不須無色定。以無色界心。不觀外色。故非第二解脫。不得無色定。名不現前也。

言或已離色界等者。此意偏約第二解脫久修之人說也。以彼久修之人。身中雖有無色定。而不依訖。不假用無色定伏除色想行解。任運觀色之時。便能作無色想。不要一一入無色定。但依色界定。立無色相。而觀已久修故。即是不作光明之色想。名不現前。問云何依色界定。現無色想。答作此觀時。依第四定故。故章云。觀於外色。作勝解時。唯依色定。不依無色。無色不能觀外色故。

言無色想者。不執貪色。名為無色。非色體無。不是無色。但謂色想不當情。名無色想。攝云。雖得無色定。不依作觀。但以色定。立無色想。而現在前。以為觀也。故云無色想也。

言上二解脫初作等者。初作光明。名寬。後小多為狹。通觀內外根塵。名寬。唯緣外色塵。是狹。

言顯揚二十說此二等者。展轉相望。義門辨異。因辨除障。便論通異。因論通果。通果故論依地。依地中有根本近分等。故名展轉。攝釋二解。一除變化障者。變短為長。變晝為夜。此名變化。由身內有所知障。今於變化。不得自在。變化之障。依主釋。所知障也。二云。未作觀行。若是怨嫌心。見一切色。俱為不淨。若是貪愛心。見一切色。俱為其淨。由內心之中有愛憎故。見境有好有惡。此即是變化。變化即障。持業釋。此通煩惱所知障。前解為正。未修解脫。變化不得。今修解脫。變化得自在故。故此二解脫。除變化障。疏中但說除變化障。其顯揚說八解脫。除六个障。一除變化障清淨。由前二解脫。論云。修初二解脫。所以作光明小多等想。變化得自在故。第二謂除現法樂住障清淨。論云修第三解脫。淨與不淨。皆清淨顯現故。此第三解脫。要依第四禪起。功德最勝。一切聖人。皆栖止故。第三除往還障。修空無邊處解脫。有障礙。往來不得自在。修此解脫。石壁交過。來往無礙。第四除無諍願智諸功德障。修識無邊處解脫。一切功德依識有故。果中引生根力覺道等法。第五除諸漏及有障清淨。所以修第六第七解脫。初漏是煩惱。後障是業。由煩惱業。繫縛眾生。修無所有處解脫及非想處解脫。皆得自在故。第六謂除最勝清淨障。所以依非總非非想。修滅盡定解脫。

言變化既通等者。伏除四禪定。有通果故。若修習時。謂除障。八定通修。若起神通。事須依四禪定起也。如十四變化心也。能化之心。唯第四禪有。何者十四心。一初禪定心初禪化(自地相)。初禪定心欲界化(下地相)。二禪定心二禪化(自地相)。二初禪定心初禪化。二禪定心欲界化(下地相)。三禪定心三禪化(自地相)。三禪定心二禪化。三禪定心初禪化。三禪定心欲界化(名下地相)。四禪定心四禪化(名自地相)。四禪定心三禪化。四禪定心二禪化。四禪定心初禪化。四禪定心欲界化(名下地相)。

言初二解脫通依四靜慮等者。初二解脫通初修久修。久修者。通四禪皆修得。初修者。唯依二靜慮。金云。由初二靜慮。有喜樂受。修行之人樂彼適悅故。問何不依第三禪修。答純樂受恐妨修解脫。故不依之。有云。此解脫非但是初修之人。事須將欲界離染色。安摸現前。事須近所觀境。意徒將欲界色。作光明小多。近所緣故。則易也。意言謂欲界及初禪自地有眼識并顯色貪。以初禪伏欲界。以二禪伏初禪。故唯依初二也。若依三禪四禪。去境隔遠。不依之立解脫。要善性小乘。是威儀無犯收。大乘異熟生。無記攝也。

言但在根本等者。四禪皆有近分。近分定。事須忻趣根本定。一無容豫。二無通果。故不依之。根本定中。一有容豫修故。二復有通果。禪定為因。引生於慧。慧上神通作用名果。故言通果。問何名無通果。答疏云。初二近分中外道異生。以有漏慧。厭下忻上。名無間道。身證那含以無漏慧。創離下染。名無間道。此二凡聖類近分無間。忻趣根本。無暇發通變所作事。名無通果。問三性云何通力所變化事。性唯無記。通即依定所發之慧。唯是善性。答二乘外道不為利生。遊戲作者。亦無記也。

言不同俱舍初二等者。簡異小乘也。初二靜慮能除欲界顯色貪故。修初二解脫故。作不淨觀。辨云。由初禪定治欲界貪。第二禪定治初禪定貪。問何名顯色。答簡要云。有眼識處。即有顯色。顯色者。謂青黃赤白攝。問云除顯色貪。為復在初禪二禪根本。以復在近分能除此耶。答有二說。一云。通近分根本皆修。二云。唯根本。俱舍不言通近分。前義為正。小乘但謂除顯色貪。豈近分法不除障耶。今大乘除變化障。豈彼近分障不除耶。問何以欲界及初禪有顯色貪。即說初二能治。於彼二禪已上亦有顯色。何不言也。答欲界及初種有眼識。故緣於顯色。而得生貪。眼耳身三。二界二地故。二禪已上雖有顯色。不緣生貪。故不說彼依第三定。問三禪借下眼識。緣於顯色。亦得生貪。何故不立。答要伏下地染。方得上定。雖借下識。貪不得生。不同自地起識生貪。故不可例。俱舍云。第二定中。無顯色貪故。問俱舍云。八中前三。唯以欲界色處為境。云何緣欲境除初定。又色界色淨。欲界色不淨。復何觀不淨。能除淨色貪。答非正能斷。能為方便。令遠離故。問不假觀色界色。答膖脹等相。色界無故。但觀欲色。作不淨。令遠離。問何故當地不能對治色貪之心。答以心劣。上地心勝。能治二地色不淨觀故。

言第三解脫俱舍等者。前二解脫中。背淨向穢。作不淨觀。伏欲界顯色貪。今第三解脫。背穢向淨。不作不淨觀。但轉作不淨觀。但轉作清淨想。作淨光鮮行相轉故。即依第四定。觀女人身。作淨解。名清淨相轉。

言淨光鮮等者。即重觀女人。可喜端正。名淨光鮮行相轉。故試貪起。不起苦起者。又從二解脫觀。若觀貪不起。名第三解脫成就也。意言初解脫唯是外色。第二解脫方離內色。由未增勝。今第三解脫。內外既無。展轉明相。故言清淨。問何須作此淨光明想轉。答金云。二義。一於淨色中生淨解。二已得捨念為依。此不同前。故名清淨。作此觀者。省二因緣。一令心心所忻。二謂審成滿。俱舍云。前不淨觀令心沈蹙。今修淨觀。䇿發令忻。為審自心。修清淨觀。為成不成。煩惱不起。彼方便成故。若煩惱起。從初二解脫更觀。若觀不起。名第三解脫成就。

言唯第四等者。簡要云。此第三解脫。大小乘俱許。依第四禪。離八灾患。初禪出憂受。二禪出苦受。三禪離喜受。猶樂受及出入息。而非增勝。故不同第四離八灾患。名第三解脫也。

言餘地雖等者。問色界既有四禪。如何不依下三禪修淨解脫。乃於第四定修也。答疏云餘地等。攝云。如欲界等中雖有清淨。為餘貪等所陵雜故。初二定中。喜受雜故。第三定中。樂所迷故。云糅。此觀初作。亦依餘之三禪。皆未能離八灾患。故不立也。非增上故。無貪相似。亦名相似也。初定有尋伺入出息及喜。名相似。二定有喜樂出入息。亦名相似。三禪有樂及出入息。亦名相似。問何名八灾患。答初定內有尋伺。外有火灾壞。二定有喜樂動漏。外有水灾。三定內有出入息。外有風灾壞。問何不依三定立解脫。答不對除三定已下貪故。所以但依第四定。立淨解脫。唯第四禪。具二緣故。名增上。一離八灾患。二心澄淨故。名真解脫也(上小宗)。

言今者大乘等者。謂如者。隨取一修行觀行人。凡夫二乘。無學身證那含。地上菩薩。皆名有一人也。謂得第四禪定。唯與捨受相應故。故離八灾患。名為淨。三義名淨。超苦樂故。動亂靜故。善磨瑩故。剎那離過名清。相續離過名白。

言以此為依者。以此捨念定為所依。修習解脫。名清淨聖行。

言於內淨不淨者。是觀皮是淨。膿血肉等為不淨。次觀骨為淨。肉血為不淨。若外觀日月星光等為淨。砂石等為不淨。

言相入想等者。於一身中。面皮即淨。大小便等而為不淨。糅云。即觀近。展轉相入。即觀小。皮中三十六物。三十六物。不離皮淨相。名相入。由因中作相入想。至後果位中。能以須彌納芥子。芥子納須彌也。

言一味想者。面皮及大小便等。總一切色相合一處。不見好惡。名為一味。此時名為究竟成就。謂對於不淨。而作淨想。方是此觀也。

言謂待諸淨色等。牒前重解也。謂諸凡夫人。見淨定執為淨。不淨定執為非淨。於境拘礙。而不自在。今此行人作相待想。以相形待。令不定執。如人世間將為淨色。若形於天。即為不淨。如以畜生為不淨。形於地獄。即為其淨。持淨作不淨解。若無淨。不淨亦無。若無不淨。淨體亦無。故須待淨觀不淨。待不淨觀淨。故言非不相待也。待者對義也。

言若唯見一類等者。若唯見一類淨。或見一類不淨。無二覺。即不名相待。要有淨覺。或有不淨覺。存此二覺。然後能變。方名初相。問此言唯見一類。二覺無故。與第三一味清淨相皃何別。答前言一類者。謂明此相待色。或總作一類淨與不淨觀。此通淨穢二觀也。正觀為不淨時。不見更有淨相。正觀淨時。不見有穢相。其一味唯作清淨觀。不作不淨觀。故二種別也。因中既爾。果中即能變淨為穢。變穢為淨。如佛欲成道時。魔將將三女。壞亂佛心。爾時魔王白佛說偈。此女甚嚴妙。體若栴檀香。神仙難可比。進止復安祥。眉如畵初月。奇功甚難當。爾時奉世尊。堪可拂金床。于時世尊堅固不動。復以慈心。答魔王曰。此女不淨聚。九孔長夜流。薄皮褁腥血。筋纏臰骨頭。我觀如行廁。汝見似仙遊。愚夫若生愛。被縛不知休。爾時世尊說此偈已。令魔三女。變成癭老姿。身[病-丙+卷]脉縮。項癭脣兼。頭髮乾燋。鼻中流涕。形容醜陋。不近人情。柱杖腰曲。跛行而退。此中果中變淨為穢也。寶塔品三變淨土。即變穢為淨也。

言二覺無故者。攝云。若不相對。別但觀一。或淨或不淨。二覺無故。以境一故。

言又於淨中品者。秀云。如是兩種色。於淨上即生愛染。於不淨上即生憎嫌。遂以觀之。翻彼愛心。令入不淨中。翻彼憎嫌心。令入淨中。此即名為展轉相入想。

言由於被障等者。智周即攝釋和上二說。一不淨物中。有白骨故。名淨性隨入。二云。即前薄皮不離三十六不淨物故。名不淨隨入。此即為展轉相入想。因中既爾。果中能以芥子。納於須彌等。

言如是展轉等者。秀云。於淨不淨。更不別作隨入。唯見一類。總想為淨。或合為不淨。乃得成滿自在。如前二相。見有淨不。淨此第三唯一味清。淨破前淨不淨執也。問與前第二相入何異。答前相入想。淨穢相入。發明淨穢。此唯據淨。名為一味三相。是修神通之方便也。

言唯第四靜慮者。問此淨解脫。須得捨念清淨地。四禪中何禪得捨念清淨地。作得解脫觀耶。答疏言唯第四等。此所依之地。及得名字所由。第四定唯與捨受相應。離八灾患故。名淨解脫。

言論說超過者。問如何第四禪名捨念清淨地。答疏言論說超等。謂第四定離苦樂受動故。名淨。

言一切者。動即尋伺。名動亂者。即出入息名亂。或亦動亦亂。外動發語言。內亂即八灾患。今第四定並離已寂靜故。

言善磨瑩者。磨瑩善磨瑩。又作觀時。思惟極思惟。作意極作意。修習極修習。審慮極審慮。如磨瑩法。名善磨瑩也。

言餘地不然者。問欲界凡夫作觀。還有清淨。初二三定。何不立第三解脫耶。答欲界有貪嗔癡。初定有尋伺樂等。二禪有喜樂。三定有樂。總非清淨。故不立第三解脫也。第四定離此諸障等故。立第三清淨解脫也。

言此亦內外無色想者。問此第三解脫。亦得名內無色而觀外色。作清淨想。光鮮相等。何不言耶。答由前二解脫已說故。故略不論不也。

言而立異稱者。前二解脫以內外障為名。今第三名淨解脫。身作證具足住。故不言內無色想觀外色等。立異解也。對法云。此第三第八。是諸聖者。多所住故。

言俱舍說以四等者。顯宗論云。以四無色定善為性。非無記染法。非解脫故。意言無記及染。不是解脫行相。亦非散善。性羸劣故。談四無色。只為已得解脫。故非無記及染。論文順釋。疏家意返成。今言已解脫者。顯已離無記及染也。

言亦非散善者。即生得善。名散善。體性微劣。今解脫是加行善也。是修慧勢力強故。加行善也。前言染者。依定起愛。愛味定故。名為染心。此染無記。亦非解脫體。無記即無覆無記。染即有覆無記也。

言近分解脫者。俱舍說。近分地中。有九無間九解脫無間。緣下境而生厭。未背下。故兼緣解脫道。而生忻故。不與解脫名。不同解脫道。正理更一解。直正取第九解脫。方名解脫。餘八解脫并九無間。並非解脫。緣下道雜故。未全解脫下地染故。

言所緣下故者。俱舍二十八云。空處近分。緣下地色。起色想故。准此故知緣下為境。不名解脫。

言彼背下地等者。化度云。背是何義。答婆沙云。背是辨背。是解脫義。初二解脫棄背色貪。第三解脫棄背不淨觀心。四無色處名自棄背。次下地心滅盡定解脫棄背一切能終心也。

言多說根本者。問何不取近分。答謂根本地無間解脫二道。皆名解脫。所以取之。近分非全。所以不取。言非全者。謂近分雖即無間解脫二道。唯取解脫。不取無間。故言非全也。二云。不取前八解脫。唯取第九解脫。名非全也(小乘了)。

言今者大乘皆已等者。大乘四無色定。皆已離自地欲。事須得彼定已離當地欲。欲者煩惱總名。亦得名染。重將已離染境。思惟勝解。問有何意。答令障轉遠。引生勝德。定為能引。慧為所引也。慧及解脫功德。名勝德也。

言謂如有一等者。一一別陳。謂如有一修行觀行人也。此空解脫。要離自地欲。離空處染。二依自根本空。唯在根本。非近分也。三重觀自地境。重觀自地所緣境界。以無邊虗空為境。便是解脫成就。問何處何名。答有兩說。一云。空處定心一聚。心心所法為所依。無邊虗空。是能依。此定心。是無邊虗空所依之處也。二云。空無邊是境。處是能緣。能緣定心。是緣無邊虗空之處。依主釋也。今此解處。與生死業報處別。彼以生死為處。此以定心為處。問所言觀空解脫。空於何色。答空器世間。欲令石壁交過。除彼還障而無礙。故須空也。問空解脫成就。欲發神通。依何地起發。答要第四靜慮發。以定慧均平。定慧最勝。勝餘地故。

言於彼識處者。第二識無邊處解脫。若修之者。事須依四無色定。若引生無諍願智功德。事須依第四禪。當地二十二心心所法。為能緣。下地空無邊能緣之識。為所緣。空既無邊。能觀之識。識亦無邊。但觀於識處。思惟勝解。由前加行。觀無邊之識。已得離欲。後重觀時。是名已得離欲解脫行相。

言於無所有處已得等者。小乘之中有二說。一者。觀此位我我所無。名無所有。二者。不同下地觀識。不同下地觀空。此位之中。總不觀境。寂靜而住。名無所有。大乘則以當地二十二心心所法。為能緣。緣下地識無邊處。能觀之識。為所緣。緣下無所有為境。離識之外。更無一法。名無所有也。安國云。於識處已上境界。推求之時。思惟識外。無小所得。若色若非色。皆不可得。由見此境極寂靜故。名無所有也。又雖以無所有為境。若作無所有解時。事須依識上。思惟勝解。雖依識上作行解。元來不緣識。如人看文書字。則識是字。若幾爾字。幾書幾點。則不知。但看字。不看書點。

言空識二名等者。化度問云何不自地境思惟勝解。觀下識耶。答但為此地。心想微劣。故緣識處。起自勝解。問無所有處。緣下地識。依識作無所有行解。識無邊處緣下地。緣空之識。何不依識。依空解行。答識無邊處。緣空之識體非空。不得作空行相也。無所有處緣識外無。若不思惟。不能顯無所有。是識外無。其識無邊處。緣無邊識。便為解脫緣也。無所有處識。以無所有。為自地名也。問八識中此是何識。答唯識緣第八見分。其第八識體是無記。以微劣故。唯第六識強。通三性。內外緣故。問此識是所觀。誰為能觀。答還是識觀。第六通三念。以後念觀前兩念識故。一念現行不得自觀。若佛及八地菩薩一念現行亦得自觀。以得自在遍緣法故。

言於有頂地等者。非想非非想解脫也。且當地立名者。章敬云。非想者。超過無所有處想也。無所有處。想猶麤故。故名非想也。非非想者。謂於無所有處已上。境界推求之時。唯見緣無所有處。極細心心所緣心極寂靜故也。前無所有處所緣是識。觀識外無也。小分亦無也。此是有頂地。唯緣無所有處心心所也。不同下地有麤想故。名為非想。仍有極寂靜心法在。故名非非想。非由無也。非全無故。謨云。第一非字。非由無也。此有頂地無彼無所有處麤想。故名非想。第二非字。非由不也。第三非字。非由無也。仍有內心極細心心所不無也。故名非非想也。問非想地能緣心。是二十二法。所緣亦是二十二法。未審觀察之時。為復只於下地麤想向上思惟觀察。為復兼依當地能緣心二十二法中向上思惟觀察。答通此兩說。一云。唯依所緣二十二法向上思惟觀察。二云。兼於當地極細二十二法向上思惟觀察。能緣所緣悉皆觀察。是名非想非非想處解脫行相。

言更不於餘者。只於無所有處能緣心上。思惟勝解。更不透過緣空識。二地來名。更不於餘也。

言乃至遍於想者。可者約境立名也。無所有處一聚心心所極明了。故名想可生。想非想地心心所極暗昧。故無力。不能自生。事須得無所有處。為境牽生。方能緣境。思惟勝解。即是無所有處想聚。二十二心心所法。是有頂能緣之想生處。心託境方得生。故有頂地能緣。能緣之心。緣心緣無所有處二十二。法為所緣故。故名想可生處。答空識二處。所以言不於餘而作勝解。但以非想得名。對無所有立故。須觀彼以為解脫。不同下地有麤想故。名為非想。仍有內心。唯見此極寂靜心在。故名非非想解脫。問緣於識外。更無餘法。名無所有。即不兼自定行二十二法。唯於識處二十二法上。思惟勝解。今對無所有。名為非想。何不但於無所有處思惟勝解。即兼於自。答無所有處。唯從識外無法立名。故唯自他思惟勝解。有頂於自他得稱。故於二處思惟勝解。

言至下當知者。此疏中向下更無說處。章敬云。此但法菀章中語也。彼中具有十門。初三同此四釋名字門說。故言至下當知。

言上說離染依等者。辨觀時節也。上說者。依無學說。不約有學。伏煩惱名離染。縱使伏煩惱得者。不是此間離染中收。問爭知唯是無學斷煩惱得。名離染得。答疏言上說離染等。並依無學所得者說。非據有學。有學之人未離染故。問無學之人已離煩惱。今修解脫。伏何障耶。答伏所知障。又無學人於已解脫境。而重生勝解。故名解脫也。

言前七解脫等者。謂無學等。已離惑染。名已解脫。謂引勝德。於離染境。思惟勝解。而得自在。遠離定障。名為解脫。問爭得知不是有學人離染得。答緣第七解脫。是非想地。當地解脫也。非想地煩惱。設是第三果人有漏智伏。亦伏不著。無漏智斷。亦斷不得。若也斷得。即成無學。既非想地煩惱現在(上說無學)。

言身證者得者。亦是證第三果人伏煩惱得滅盡定。不是斷煩惱得。既若滅盡定。是伏煩惱得。返顯第七解脫。亦是伏煩惱得。但明滅盡定。必具前七。若具前七。不必帶滅盡定。從初定乃至有頂。皆是伏。非是斷。滅盡定中心心所滅。以身而證。名為身證。今言身證那含。簡餘鈍根不得者。此明那含得解脫不得無學。而離於染。有想一地。必不伏斷。是有學故不斷。無上可忻不伏。若爾。有頂染在。何名解脫。答煩惱雖在定障。小乘伏。得解脫名。若爾。彼既煩惱未除。云何能得滅定。答但伏定障。即得彼定以法爾。即能生彼定故。問何名身證。答親證義。親入根本智。斷惑得第三果。

言若依唯識有二等者。伏斷位次也。問此二師意。云何異生亦不伏。有頂染應許得彼定。答初師云。欲界惑種二性繁雜。障定強故。所以須斷。不同上界但伏得入。二云。三禪已下并欲界煩惱變異受。俱煩惱種子。障定強故。所以偏斷。第四禪已上并無色界。下三地惑須伏。非想一地不伏不斷。得入滅定。有學雖不伏。有頂許得滅定。今設不伏。亦得解脫。以心所極微劣。問唯識但論滅定。云何證於染不染義。答要得前七解脫。方證第八滅定解脫。舉後明前。故無有失。意言那含既未離染。許得滅證智。前七解脫有未離染得也。但是一性有覆無記。不障定故。伏之得滅盡定。

言有頂一地未能伏者。謂無上可忻。此還忻上猒下。為伏也。有頂者。即三有之頂故。問既爾。何名解脫。答彼地想細。助惑非強。故不要伏。而得解脫。及滅定。但以下地無漏善慧斷彼定障。而入滅定。

言故瑜伽第十二等者。問何以得知不伏有頂染而得滅定。答疏言瑜伽等。瑜伽云。空識二解脫。有說離自地染。言上之二地。無說離自地染字。有學無學影略說故。初空識二解脫。有說離自地染字。是無學人離染得。影取後二解脫。亦是離染得也。後二解脫。無離自地染字。顯是有學那含人未離染得。影初二解脫。亦是未離染得也。故言影略也。

言唯在根本者。入滅盡定。必須依根本定。非近分定。意言此八解脫若離染。通近分。若思惟觀行。事須在根本定也。

言滅盡定解脫者。謂修定時。於定加行。猒患麤動心心所故。發勝期願。遮心心所。令心心所漸細漸微。漸微心時。薰異熟識。成極增上猒心種子。種子功能。損伏後念麤動心想。暫不現行。依此分位。立滅定。此都明有學無學入滅盡定也。即大小乘同說滅盡解脫想受滅處。便是解脫行相。八个解脫。前七有所緣。第八無所緣也。

言而無行相棄等者。約所棄想受。大小乘共同。名無行相。由想受二資助。心強故。於心心所中。獨名心行。今者猒患勞慮。暫爾息滅。此時要斷障得。故名解脫。即滅想受之解脫。依主釋。上七解脫皆持業也。觀諸色。即解脫也。問如何入滅盡定時。要棄想受。故入滅定。答以想受心加行資助心強。入滅定時。事須滅却。問加行有幾。答有三。一尋伺為語加行。二出入息為身加行。三想受為心加行。問何時滅此三加行。答第二定滅語加行。由尋伺起語言故。二禪無尋伺故。滅語加行。三禪滅身加行。由出入息故。身根安位故。第四禪滅身加行。出入息故。至非想地。滅心加行。由有想受資助心故。令心能起作用故。入滅定時。心便不起。棄想受故。

言然將入時有二等者。問如何是二行相。答入滅定。一依非想處心入。二依無想界入。問何人入滅定。依此二心。答若初業人。必依非想處心入。若久習業者有二。一依無相界入。無相界即是真如故。以久修者緣無想界心。即入滅定。約無學說二。久修者。隨處即入得滅定。若初修有學。必依有頂遊觀。無漏為加行入。次第定中。最居後故。問若以真如心入滅定者。如何唯識云。用遊觀無漏智。為加行入耶。答遊觀無漏。是不斷惑。即得後智。欲入定時。猒離麤想。動作止息想。而入於定。若據瑜伽論云。無漏智緣真如無相界。猒心滅。暫時止息。入滅定故。據久修說故。大論云。入滅定時。或依非想非非想處。而入於定。或依滅定想。而入於定。若入滅定時有二。一緣三種境。二觸三種觸。言緣三種境者。一緣有境。不有我慢擾動心故。觸不動觸。二緣境境。無貪瞋等故。不生願求。觸無所有觸。三緣滅境。於一切相。不思惟故。觸無相觸。有境者。謂六根心心所境境。二緣境者。謂六塵。滅境者謂無相。問此定初修各在何界。答初起此定。而在人中。唯識云。佛及弟子說力起故。人中慧解。極猛利故。緩起通上二界。論云。後上二界亦得現前。鄔陀夷沙彌。即佛在日。鶖子說法。能信大乘人。依無色界。入滅盡定。其時此沙彌。難鶖子云。云何無色入滅盡定耶。佛種種訶責此意。證無色界。得入滅定。問八識中滅幾識耶。答滅不恒行。及恒行一分。不恒行者。謂前六識。恒行一分。西方釋。一勝軍論師云。一分者。賴耶末那。俱是恒行。但滅末故。言一分也。二戒賢論師云。通於人法二執。二乘有學。但滅人執。不滅法執。故言一分。二乘無學滅定。但滅不恒行。心心所法。不滅恒行。一分不斷法執。故直往菩薩初地已上。若依人空觀入滅定者。唯滅人執末那。若依法空觀。入滅定者。人法末那二分並滅。淨分末那與本識。俱法執為本。人執有故。二斷法執。人執隨滅。唯斷人執。法執必在故。不遣彼生空智果。若以如來二空觀入滅定者。鏡智及平等性智。在定俱轉。問入滅定何意。答小乘求止息想。大乘求功德也(二行相了)。

言俱舍論說等者。化度云。俱舍前三解脫。無貪性。即是善十一中一數也。以初二解脫於穢境不貪。第三解脫於淨境不貪。故此三種以無貪為性。

言眷屬五薀等者。由前三解脫。俱緣色境。即是色薀。於境不貪。即無貪性。行薀中收。受想二法。各攝自名。心所起時。必託心王。故有識薀。故言五薀為性。

言次四無色定者。以四無色定。唯善為性。但有四薀。而無色薀。第八滅盡定解脫。別有非色非心為體。即是不相應行薀所攝。

言大乘之中等者。即瑜伽第七十三卷中說。五法者。一相。二名。三分別。四正智。四如如。糅云。初四有為。後一無為。初四又二。初三有漏。後一無漏。初三復二。初二所緣。後一能緣。初二復二。相即所詮。名即能詮也。又此五法。名即能詮教。相即所詮理。分別謂三界中所有心心所等。

言世間出世間等者。正智有二。一唯出世間正智。二世間出世間正智。唯出世間正智者。聲聞獨覺諸菩薩等。通達真如。名唯出世間正智。世間出世間正智者。聲聞獨覺諸菩薩等。初以正智。通達真如。已由此後所得智。緣安立諦。猒三界過患。名世間出世間正智。如如者。真如妙理(上依論標)。

言有漏等者。秀云。有漏慧名世間。無漏慧出世間。七十三云。八解脫以何為體。彼答云。世間出世間正智為本。緣真如故。是正智攝。有漏觀心。是分別攝。疏主解論文意。取世間兩字。攝五法中分別。分別即是有漏世間。分別心也。將出世間三字。攝根本後得二智。皆是無漏。問前七解脫既通有漏修行。如何喚作正智耶。答疏主取意。分出有漏正智也。若准論意。唯取無漏正智也。

言唯慧為性者。不簡有漏無漏根本後得。皆以慧為體也。

言緣色非色及等者。問八勝處十遍處。皆是神通。但除定障。即能引起。何要此八解脫耶。答要緣色非色及真如境。然後始能離諸定障。引生勝德。解脫為本。淨定方生。問何名緣色非色及真如耶。答初三解脫緣色為境。但作光明小多相待。相入一味。總是緣色。次四解脫。緣非色虗空。識無邊。無所有。非想非非想。及真如境。

言離諸定障等者。法菀說八个解脫。對治六障。初二解脫除變化障。第三解脫除最極現法樂住障。第四空處解脫除往還障。第五識無邊處解脫除無諍願智諸功德障。第六第七解脫除諸漏即煩惱。及有障即業也。第八解脫除最極現法樂住障也。

言非餘能故者。顯慧功能。意道前來引生功德。離定障。皆是慧也。故言非餘也(尅實體)。

言若相應體等者。即心王心所相應。王所共成四薀。初七解脫。以四薀為性。若眷屬體。以五薀為性。

言故對法等者。問無色界如何亦是五薀。意言前三解脫緣色。

妙法蓮華經玄贊要集卷第十七

法華經玄贊要集卷第十八

鏡水寺沙門　栖復　集

言是法不可示者。即如來所說初權後實之法。隨宜所說。不可表示於人。因緣道理。絕語言故。如人身痛等。說之不及。須自證故。

言詞相寂滅者。亞簡要云。謂真如法不可指示於人。何以故。以彼言詞相寂滅故。又由名字性空故。不可得故。准諸抄。約真如解。若觀疏意。依他之法。亦不可示故。

言得四證淨者。舊云。四不壞信。新云四證淨也。四是境。謂佛法僧戒。只此四境。便是所緣。能緣信心。緣四境時。此信心不可破壞。名為堅固。堅固者。不壞義故。名信力堅固。此依初地方得。所信法華經。是四不壞信中法也。

言而未圓證者。問此言信力堅固能知。何故。又言不退菩薩皆不能知。答疏云而未等。意言不知者。未能圓證。言不知也。

言雖見道前者。問地前亦能信知。何唯初地。答疏云雖見等。意言地前菩薩但是比知。不同初地證信知也。答言四證淨者。無漏智證此達理。名之為證。無漏智與信心相應。同緣四法。名淨故。云四證淨也。

經諸佛弟子眾者。通有學無學。亦不約數多少。不論處寬狹。不分別利鈍。前後不說時短長。但總指三乘不知也。

經假使滿等者。鶖子念言此說。餘鈍根人不知不說鶖子也。作念之時。世尊道假使等。意假使一三千界中。總是舍利弗利根之人。五薀假者。相共盡神。思惟佛智。不得知也。

經斯等共一心者。但是將十方辟支佛智。團合一處著。名一心共思求也。

言辟支望等者。梵云辟支此云獨覺。獨證者覺名獨覺。此含兩重。一望聲聞。二望部行。利根者成麟角。鈍根者成部行。部黨而行。名部行。

言若未入等者。若住聲聞解脫分善。獨覺者去果時遠。修行時長時。練根既久。故成麟喻。若入聲聞四善根。而迴趣者。但成部行。去果時近。修行時促。用功既少。故名鈍根。如世間人。習業時近。遍數小。文句生澁。即為鈍根也。

言在解脫分等者。資粮位中。有其三品。謂未定生已定生。即此生時。若未定生。即迴向者。而作麟角。以生數多。容約百劫練根。若已定生。即此生時。作獨覺者。皆成部行也。五停心名未定生。別相念名已定生。總想念名。即此生也。若入四善根位已上迴趣者。皆部行成。問緣覺豈無自乘中發心修行得果。何故。事須於聲聞中迴心耶。答於中亦有自乘中修行得果者。多成麟角。若向聲聞之中迴心者。通部行麟角二類。從寬為名。且說聲聞中迴心。問四善根位何許心。答下中可爾。上忍不然。以時促不堪練故。集論說。於中下忍。名移轉。

言新發意菩薩具者。即地前資加二位。凡菩薩也。長行不言菩薩。偈有無不同也。

言數眾者。稻可為食。麻可為衣。竹則外貞。葦即內虗。發心之人。利物真虗為本。可以取況也。

言田土者。吐也。吐生萬物。萬物從地而生。田上功能也。

言義譯耳者問何名義譯。答將梵字。翻就唐言。只名土田。若言國土。即不是正。梵語中翻出。但是以義譯之。其差音(疎煞反)。

言十種發心者。華嚴四十九云。一無量無邊廣大心。供養一切佛。二解脫一切眾生。三令一切剎那悉入法界。四觀一切法悉如虗空。五觀一切菩薩諸行。六正念三世一切諸佛。七了達不可思議法界果報。八嚴淨一切諸如來剎土。九深入一切如來大眾。十觀察一切如來妙音聲。一一之上。皆有無量見佛性。由生盲人。二乘見佛性。如嬰兒見月。地前菩薩見佛性。如患眼人。初地至七地如電光。入觀即見故。八地九地如隔羅糓中見月。十地中唯見自性。不見佛。若至佛位。自身他身。見悉平等。如今既是八地。亦不能知佛智也。問此間說智慧。何言見性。答五種智慧中。真如是智慧性。正是智慧故。引來證也。前來信力堅固。約信心說。此約證解未圓。所以不知佛智。問何言初地已去名發心。答准華嚴十種發心。總名發心也(如前引)。

言前門甚深者。問前來八甚深。並是歎教門深。何故此中說不知智慧。答疏云前門等。意言歎佛智者。顯智深故。其門亦深也。又解。今此不共甚深中。八九經文。一向歎佛智。似述所證智慧甚深相似。恐後破疏。所以作第二利也。

言或十四偈半(至)初六等者。准前科配。

言其中末後者。即六頌中末後一偈也。即當九頌中初一頌半。即是諸弟子眾。曾供養諸佛。

言次八偈等者。即經假使滿世間。八行文是。

言准義科等者。前來長行八甚深。是教門。今此偈文亦述教門。教門之中。頻說佛智慧。以義從文科也。

言總歎(至)無分別頌文等者。問何名總。答經云。吾從成佛已下總四句。唯此一頌半。經文述故。名總。故云無別偈文也。問只一頌半述。即是有頌。何言無。答准長行。有種種因緣等總句。廣演已下別句。總別都有十偈。此皆不述。名無別偈也。

經言我今已具得者。即能證能說。名為具得。顯具理教二深也。唯我知是相。自知也。十方佛亦然。他知也。即是唯佛與佛。乃能知之。

經言諸佛語無異者。莫見四十年前說有二乘。今日說一。則言有異。此一三權實。不定獨說。三世諸佛說皆如此。先權後實。唯佛與佛則知。餘人不知也。汝但生信力。諸佛語無異。指二甚深。與四十年前。昔說今說。不同靈山會上說者。總名久後。久後者。究竟終久義。終說實法。勸令生信。汝舍利弗。尚於此經。以信得入。又世尊法久後。要當說真實。如來暗許鶖子說也。若不暗許。如何鶖子三止不退。

言汝既未等者。此權實法。我一一證來。汝但生信心。

經言及求緣覺者。緣覺凡夫。大論獨覺地云。當地有五種相。一者種性。本性獨覺。由此因緣。於情閙處。心不愛樂。於寂靜處。深生愛著。二者道。謂有一類獨覺種性。經於百劫。遇佛出世。數親近承事。成就相續。專心求證獨覺菩提。三者習。謂有一類初修行。過百劫已。出無佛世。無師自然。脩三十七道品。證法現觀。得獨覺菩提。不斷煩惱。成阿羅漢。四者住。復有二類。一麟喻。樂處孤林。寂靜而住。二部行。亦樂眾部共相依住。五者行。依彼彼村邑聚落而住。善護其身。濟度有情。不以言語而教化。此中即當第二道。

經言我令脫苦縛者。三果四向總名脫苦縛。

經佛以方便等者。問此明言方便。說有三乘。何故鶖子猶預。不知是所趣。答有二意。一言陳。但說如來後得智妙用。引眾生處處著。名方便所說。以有三乘。二者。意許之中初雖說三。後唯有一。此時猶未分明說二非真故。名意許。取以鶖子上有猶心。問世尊隔是交他。捨却二乘。何要與他說二乘耶。答經云。佛以方便等。四句經也。

言三度請(至)止皆前等者。若不先止。鶖子三請不成也。且世尊初止為相。令真聖者。問取一乘。令假聖者。避席而去。乃至三止等。若不唱止。在前即三請。後無由說。經應須第四請方與說法。只緣唱止在前第三請。恰承著如來許說。故止皆在前。請皆居後。是說一乘之意也。

言佛止亦三者。讚揚希有止。經。舍利弗。取要言之。無量無邊未曾有法。佛悉成就。止。舍利弗。不須復說。二恐驚時曾止。爾時佛告舍利弗。止止。不須復說。若說是事。一切世間諸天及人。皆當驚疑。三恐墜大坑。止佛復止。舍利弗。若說是事。一切世間天人阿脩羅。皆當驚疑。增上慢比丘。將墜於大坑。

言請皆在後者。初騰疑置或請。或云。狹自他疑故請。我自昔來。未曾從佛聞法。今者四眾咸皆有疑(云云)。及偈慧日等。次陳大眾於餘佛所植因故。請亦名共佛脩因請。經。舍利弗。重白佛言。世尊。唯願說之。唯願說之。所以者何。是會無數百千萬億阿僧祇眾生。曾見諸佛諸根猛利智慧明了。并偈等。三述自他。已從今佛化堪聞故。請亦名聞法歡喜請。爾時舍利弗。重白佛言。世尊。唯願說之。唯願說之。今此會中。如我等比。百千萬億。世世已曾從佛受化。偈云。無上兩足尊等。

言初止為者。問何名初止為相。答二解。一者。止之不談。是說法相。二止之不談。是不說法相。乍觀即似不肯說。只現此不肯說法相。却是說法之前相。故云相成就。現不說法相。意令舍利弗生疑也。緣四十年前執自二乘為究竟。執心難斷。疑即易除。所以迴此執心作疑心。所以唱止。緣聲聞人。多皆慢法。若不待請。企意難生。所以如來自歎智慧之次。止。不須復說。鶖子作念。世尊本來自說。亦無人請止者。止於何人。答一教舍利弗自心生疑。二令眾人生疑。

言次止欲令者。唯願說之。唯願說之。世尊。何故慇勤。稱歎方便。此名推覓甚深境界。推覓甚深境界。是第一義。渴仰欲聞。是第二義。經。合掌瞻仰。待願。出微妙音時。為如實說。諸天龍神等。其數如恒沙。求佛諸菩薩欲聞是道。

言後止者。經。說此語時。會中有比丘比丘尼優婆塞優婆夷。即從座起。禮佛而退。

言初自他者。我自昔來。未曾從佛聞如是說等。

言陳大眾等者。世尊但與說。莫愁人不信。經。所以者何。是會無數百千萬億阿僧祇眾生曾見諸佛(云云)。

言後述自他者。經云。今此會中如我等比百千萬億世世已曾從佛受化。

言鶖子請中者。只於鶖子請中。分出三請。不科著三止文。以止共請相逐行。疏主所以科配三止向三請。三請中攝也。故疏云。文隨三段。即是止文。隨請文也。

言初止既屬者。為在第一段。二深先唱中。即是歎智。慧法妙及法師妙。為一乘也。第一止攝屬。法師功德分中。餘二止攝屬。此下三請文中。言二止攝者。二止攝屬。此第二四眾驚疑發揭。鶖子請文中也。

言三種義示現示現者。顯分義。一決定義。二乘之人。四十年前。於自所證。心生決定義。佛說一解脫義。二疑義。於佛所歎二種甚深義。上言二義不知。於義有疑。名疑義。經云。如今不知是義所趣。三者。於何事疑義。何因何緣。慇懃稱嘆諸佛第一方便。名依何事疑義。問依何事疑。與疑義何別。答寬狹有殊。疑義唯約二甚深上起新疑也。依何事疑義。約新舊二疑故。唯鶖子有也。

經云。千二百人(至)作是念者。問前列眾處萬二千。此中只說千二百人耶。答若約總標疑眾。輕重而論。有萬二千人。今重舉者。心口俱疑者。有千二百人。

經言聲聞者。再三義。稱嘆。讚歎。讚歎也。嘆二甚深也。方便者。通教門亦名方便也。所詮智慧亦名方便。接下顯上。皆名方便。諸佛智慧甚深無量。顯上方便。其智慧門難解難入。接方便。含名方便。而作是言。指佛口中說底言也。

經言到於涅槃者。有餘依涅槃。

經言知四眾心疑者。問聲聞人定心中始知他人心中事。如何散心中知四眾心中疑。答佛加被擬。向下說一乘去。前已暗許說意。交鶖子知眾人心中疑。速請也。二者。緣眾相貌上有疑相狀相。示壞猶豫。

言生因中疑者。因中疑者。因謂因由。所以義。非因果之因也。云何如來數數宣說甚深境界。前說甚深。後說甚深。不同於此因由。所以而生疑也(長行名前甚。偈名後也)。

言解脫雖同者。此約斷煩惱障。得解脫義。名為同。論云。然所知障不障解脫。無能發業潤生用故。若約通說。煩惱亦能障大菩提。論云。說煩惱障真如。豈彼不能為菩提障。應知聖教依勝用說。理實俱能通障二果故。下云。是人於何而解脫。但離虗妄而得解脫。其實未得一切解脫。

言法執類者。即法執種。所謂一百二十八類疑。是其一。異熟生從真異熟識之所生。體是無記。異熟生無記攝是事疑。無學不識黑鹽等。

經言我自昔來(至)今者。四眾等者。金云。三周請寬狹不同。初周鶖子等請。四眾八部皆同請說。最寬。此中意。舍利弗獨自請。恐世尊不可為一人說。所以普陳眾人之疑心也。意徒請多世尊決定說也。

言甚深微妙智慧也難解等。慧門也(二周三乘索事次三周索城最狹)。

言佛自告者。偈文從前長行何因緣已後生得。今當十一偈半述。前佛自告中。前嘆法師功德。無人請說。名佛自告也。如來知見廣大深遠。無量無礙等。即是此問。慧日大聖尊。久乃說是法。自說得如是力無畏三昧。乃至不可思議。問品初所證法妙。及能證法師妙。已有世雄不可量偈文述了。何故此問重述。答一往者。則似指前嘆法師妙中八門功德相。不似是如此道理。彼處歎法師功德。令一處著。只是智慧。彼處開出能證法師所證智。合將一處著。只是此問長行智慧。即是此間隣次長行云。何因何緣。慇懃稱嘆諸佛第一方便甚深微妙智慧也。難解之法。慧門也。今此慧日大聖尊一偈半。述前長行教理也。問只是長行教理。並是所證。今此偈文述。何故文勢盡說能證法師念觀功德。答前申疑中。雖雙問。良以如來成就念觀功德故。所以前說及證皆名甚深。今此頌舉所顯能。意取所證。雖頌法師妙。與能成法妙分殊。

言自照者。自利。亦一切暗者利他。

言冥者。莫經反也。暗夜也。莫定反。夕也。從初解。

言靡不能照者。照屬佛智。普照一切眾生。名靡不照明。

言譬檀越者。農夫況施主。植福喻營田。謂於佛福田中。福善增長。初生善趣。後得真世間。日出正是農夫作務時。日若出。正是施主造福之時。

言百鳥鳴者。喻佛出世。高德法師助佛揚化。初出已度千二百羅漢。遊化諸國。度無量眾生。

言喻弊魔者。弊者。用也惡也。今取惡義。破善事故。孫子見母去啼哭。魔見佛出。恐度眷屬。所以啼哭也。

言山王者。妙高山也。

言長夜者。即生死長夜也。

言多年者。四十年後。方說名多年。經云。久嘿斯要。不務速說。所以未曾說。說時未至故。

經道場所得(至)問者。此是智慧深也。准此。是無問自說經也。我意難可測者。慧門深也。意言慧及門。二乘不知。所以不能問。

經無問而說者。無問自說經也。稱歎所行。道者。一乘道也。

經無漏等者。無學也。及求涅槃者。有覺也。今皆二句。正是疑也。

經其求緣覺者。緣凡夫也。

言佛說疑喻者。一眾疑。二則願說。長行有願樂欲聞。即是偈中願說。草書願字。誤為佛。亦云佛說。亦云凡說。今取佛說為正。佛說疑如網為一句。羅生難出為一句。即解經云。今皆墮疑網。

言猶豫者。問何故喚猶作豫。答說文云等。猶性多豫。在人前行。到十字。道口。却迴來故。猶多疑故。名猶也。凡不決者。喚作豫也。

言猶如麂善登木者。讀將謂麂亦解上樹。非也。各別讀也。

經我今自於智(至)所行道者。因法更何所求。若是因緣法。更求何果。若實是果。我更不脩。若實是因。我更脩也。

言前說眾人於自者。問鶖子既於自所得因果。向上生疑。如何法華論科為定疑分。行自所證心決定耶。答前來於自所證心。生決定者。約一切聲聞說。此間有疑。唯鶖子說。緣利根有新舊二疑。鶖子等常於自果法生疑也。又論云。決定義。在大眾疑中。何事疑在鶖子疑中。鶖子於自乘果法。向上既無決定。何故。有定疑也。又鶖子唯於自乘果法上生疑。兼於佛說二深。向上亦生疑。經云。初聞佛所說。心中大驚疑。通妨亦得。問鶖子如何得成定疑分。答定疑分。約中下二根說。四十年前執二乘為究竟。有決定。聞唱二種甚深。有疑也。所以疏云。前說眾人等上。於中下二根人說也。若約鶖子。無決定義。於自所得。亦生疑也。

言又前初聞者。初聞二種甚深。於大乘法上生疑。於自乘果法。向上亦決定。後至偈中。被世尊告。云假使滿世間。皆如舍利弗。又云。正使滿十方等。所以鶖子兼於自乘果法上亦生疑。所以初生決定。後還生疑。疏體經意。故作二釋。故言不相違也。

經佛口所生子等一行者。鶖子意徒世尊說經言語博帖也。言佛口所生子舍利弗稟佛言教等者。佛口所說言教。因佛言教。聖道方起。教從佛口生。聖道猶教起。展轉生起疑也。簡胎等最初(羯等)。

經諸天龍神等二行者。鶖子空舉千二百。恐少。所以更多舉。如恒沙。鶖子又道我是聲聞小果。則可會中更有八萬大菩薩文殊普賢等。上位聖人。欲得聞法。意徒如來受請。四眾八部勢力仍劣。又請萬億國等。

言此土佛出者。問為是此一三千界輪王。為是他三千界輪王。若是此娑婆世界三千界同一成壞。同一增減。既是減劫。無輪王出世。答則人是他三千界輪王。問若言他三千界輪王。為是菩薩。為是業報輪王。答若業輪王。當四洲即得出。向餘四洲去不得。今來者。菩薩輪王來也。二者。業報輪王佛。加被力來。亦得也。問若言初地二菩薩。即合言一百。今萬億國一千萬億國。如何只言一个萬億國。答此間是小他土。安多輪王。不得且約一三千界中輪王說。經言皆當疑也。驚謂驚張。疑者疑恠也。驚張疑恠。故云驚疑。論家改疑字為怖。即驚怖也。怖者怖懼法。大乘行廣時長。故云怖也。四十年前。若將妙法蓮華經。為聲聞說。譬如以寶示於愚人。愚人便笑也。定記分者。定者。即決定心。佛本來從唱二種甚深處。早有決定。為聲聞說法華心也。唯止多不說法相却是說經心決定也。

言記別有三相者。謝往生人去。名得。謝往生地獄。名失。如彌勒為求名菩薩。名失。亦行眾善業。名得。二授記大人者。即菩薩然古來諸大德解記別。唯有初二義。唐三藏方譯出第三記。別記別解。釋深密之義也。此經即當第三記別也。

言如下十二者。一契經。二應頌。三受記。四諷誦。五自說。六緣起。七譬喻。八本生。九本事。十方廣。十一希法十二論議。

言由此有便止及說者。此決定心。是佛心也。佛心本來為鶖子說法華經。說經心已決定。由此有向。後第二止第三止。及下正說。佛若不止。鶖子不請。鶖子不請。不請因何說得正說。所以唱止也。既世尊第二遍止止。鶖子第二請。世尊第三遍遍止。鶖子第三請。所以向正解釋決定心論。不配屬經文。通下文。意直至故。四疑已來。是也。又云。通下三周。太寬。問何處是佛心本來已有決定心。答有說徒菩提樹下三七日思惟已來至今日。決定心也。二者。取唱二種甚深已來。則本來決定心也。問既決定心。通唱二甚深已來有。即合第一止。亦合有決定心。如何向第二止第三止及下正說科。作決定心耶。答雖前第一止中亦有決定心。為不對能請人。定唱止。不說法相。暗由初世尊沒人。交說自欲得說。又自止。我不說也。元來是獨言獨語。不說法相。隱不得分明也。如斷欲之人。併處言斷欲。暗對女人言斷欲。分明也。所以向第二止處科。出決定心。非是第一止處。無定心也。

言已生驚怖者。問地前漸悟菩薩不說則有驚。說則無驚。何名已生驚怖。令斷驚怖。又餘四之中。三今不論。且悔驚怖。如何名已生驚怖令斷驚怖。此三根聲聞還即是說有驚。不說則無驚。如何說法華經。名已生驚怖令斷驚怖。答已生驚怖令斷者。約四十年前鶖子舊疑說。名為可然。若約中下二根聲聞說。唯是新疑悔。聞法華經。既有此疑悔。如何名已生上者。令斷驚怖耶。答餘四驚怖。亦得名已生令斷也。初聞唱二甚深。便生疑。即是驚怖也。後至開示語入處。斷也。所斷對能斷說。故名已生驚怖令斷也。意言已生約舊說。有驚約新說也。

言二種人者。一多事。二悔驚怖。若總想說。有五驚怖。若正要當。只是二種驚怖也。若望兼說。傍正為不妨。為五種人。若決定心。為二種人。斷驚怖說法華經。

言驚怖者。返道疑生。名損。如來向他說我法。能離生老病死究竟涅槃。是學無學人。亦各自已離我見。及有無見等。謂得涅槃。如今聞道。無二乘故。名損驚怖也。

言如所聞者。即四十前向世尊邊聞教聲。取以為實。執二乘為極也。

言謗無大乘者。定性聲聞執自果為極。不忻求大乘。便是謗。非是邪見。亦有趣寂。謗無大乘經。不信是佛說。亦名謗也。唯識引而申破云。量云。諸大乘經。是有法。定是至教量攝故。宗因云。順無我理。違數取故。同喻如增一等。

言不入涅槃者。有云。但是作念。我已得有餘涅槃。與佛相似。今既聞說無體。何要入彼有餘涅槃故。云阿羅漢不涅槃也。

言若聞今說等者。即是聞破二乘故也。即驚疑云。將知阿羅漢畢竟無入涅槃者。返道疑生。故名為損也。道謂道果未聞法華經。於自果生信心。名順。說法華經已。聞說唯有一乘無別二乘。涅槃果不唯空涅槃果。兼智亦名道果也。向上疑心。名返。只此疑心。疑著果法。便是損義。故名損驚怖。二云。道謂道理。十方世界有二有三。名順。他性定人道理。今說大乘。聞道無二無三乘。返此道理。名為返。依此生疑。名損。損即驚怖。持業也。

言多事等者。論解此。是第六住前小菩薩。意言望後三大僧祗劫。說名為多事。起懸涯想。欲取異乘心故。故名驚怖。驚怖彼萬行也。驚怖即疑怖也。若疏主釋。與論相違。牟云。不爾。疏云。已經多劫。行菩薩行。即如鶖子。至第六住已。是六十劫。修者時分義。

言恐彼者。問唯此即是驚怖未生。何名為多事。答二意。一者。恐後生故。如設堤塘。二者。彼大乘行。恐者恐怖。即驚怖即是現怖。何妨名斷。二解不違下疏多事一種不說有驚之文也。

言顛倒驚怖者。此有種性。凡夫我見強故。經云。計我見者。莫說此經。又云。我慢自矜。高諂曲心。不實論謂。分別我我所身見。不善法故。

言謂根未熟等者。此言定性。有大乘種性也。

言尤重者。執我心強。名為尤重。無我之處。強執為我。名為顛倒。若聞此經二空無我道理。與彼執乖。緣根未熟。便生不信。名為驚怖。

言悔驚怖者。即以悔心。名為驚怖也。問鶖子無學因何有悔。答其實無悔。惡作是因。悔即是果。但是惡作。不是悔也。悔有二種。一則悔脩小乘行。說法華經破悔。二則悔不早修大乘行。說法華經。此悔不障修行。故不破也。經。昔來蒙佛教。不失於大乘佛音。甚希有能除眾生惱。又云。嗚呼深自責。云何而自欺。此悔驚中。唯有論文。無疏解。

言誑驚等者。聞如來教聲聞。便六行伏。或坐四禪。得初禪定。計為初果。及至四禪等。爾自不知是錯。言為真實四沙門果。心實境虗也。我若為說經。彼人謗我。我得四沙門果。云如來誑於我等。疏自謂等。瑜伽論中。說聖人無自謂得果。得初果實知得果。二果亦然。更無餘者。果既滿足。更無可修。今聞佛說。更有大乘。即便虗誑。誑於我等(此下料簡)。五怖四門分別。釋名。出體顯相。斷處釋名者。驚謂驚張。怖謂怖懼。怖也。驚怖不同帶彼五帶數也。損謂損滅。執彼定性。不入涅槃。即損滅義。多事者。即是於多劫中。行菩薩事。顛倒者。即是執我我所。不稱於境。顛倒而生。誑者。誑謂欺誑也。二體性者。初別後總。損者法執及異熟。生疑為體。或疑或執故。多事者。懈怠為性。顛倒。以身見為性。悔者。以惡作為性。誑者。慢及不信為總體者。通二障煩惱所知法執異熟一生疑為體。三顯相門。如疏中說。四斷處者。斷處者。損者。下云。若有比丘。實得阿羅漢者。若不信此法。無有是處。世尊化得定性聲聞。堪可說法。彼處斷也。令定性聲聞。信有大乘。成不異法也。初猶未信。名損驚怖(疏語)。多事聞經斷。下云。菩薩聞是法。疑網皆已除等。顛倒分別者。三乘見道斷俱生。第六俱者。四地斷。第七者。八地永伏。不行悔者。三周說經處隨文。斷誑者增上慢人。根熟之時。若遇餘佛。於此法中。便得決了。或遇當來彌勒佛斷也。

言不退位菩薩等者。意言菩薩之中。無不退位菩薩。問爭知無耶。答不退位菩薩。非此五攝。

言捨權就實者。問說經五驚怖中斷幾種。答此中緣捨權就實。即悔驚怖忻趣佛位。即多事也。驚怖此二種。方為說一乘故。

言此說一乘者。問爭知只為此二種。不為餘三耶。答此說一乘不逗等。意言料簡傍正。即是出所以也。疏言正為利益二種人。故正為悔及多事也。問何知為二種人益。論解云。佛心已有決定。所為之人。即利益。悔者。引攝一類。利益多事。即任持所餘。疏非正為下若傍為即兼為損義兼為三。理亦無失。義兼頓菩薩。於理未爽。餘顛倒全不為。

言觀此文意(至)不說無驚者。如何言已生驚怖令斷驚怖。又云。說即有驚。何名令斷。此依悔驚怖為難。答今依三根聲聞皆有新疑新悔。名為已生。初周聞法驚怖悉斷。亦名已生驚怖令斷也。此俱生約新悔疑說。其實若兼鶖子舊悔。亦名不說有驚也。說前之六類之人。說應四句分別。一說則有驚。不說無驚。第一損怖。第三顛倒。第五誑驚怖。第二說則無驚。不說則有驚。第二多事驚怖。三說與不說。悉皆有驚。第四悔驚怖今昔二時。皆有悔也。經云。我常獨處山林。樹下若坐若行。至而見濟度。未聞法華悔住。此名昔悔小也。悔者。今聞佛說二乘作佛。悔不早脩大乘也。四說與不說。皆悉無驚者。謂不退菩薩。且望今佛即道無驚。若遠望之。何妨昔有。今約此法華會上菩薩故。言說與不說。皆無驚也(解經中驚疑二字了。論中作五驚怖解了)。

言故論總言者。說經是一。驚不驚殊。疏解即有五般決定。只為二種。唵含標舉。故言總言也。

言因授記者。論解後二止意。經家喚作止止。論主不可還作止喚。改作因授記。論家科定記分中。曲分為四。一決定心。二因授記。三取授記。四與授記。一決定心。論家不科配。經通下文意。二者因授記。疏云。因授記上科者。如經止止。不須復說。至驚疑即下二止文。是也。第二改科。因授記者。因由所以義。授記者。分別解釋為因故。名因授記(上來科因授記了。下正解因授記)。

言應聞等者。問世尊第一遍止了。即得更何用第二遍止耶。答若不第二遍止。何因生得。一推覔甚深境界為一義。二者。欲令大眾生尊重心。畢竟欲聞。故此上是應為聞者之二義。且推覔甚深境界。經云。唯願說之。唯願說之。尊重偈仰欲聞生希有心者。經云。是會無數百千萬億阿僧祇眾生。問第二遍止何。即得何用第三遍止。答若不第三遍止。因何生得惡人退席。即是不堪為聞者退席。經云。說此語時。會中有比丘。禮佛而退。故此三義。於後二止上。建立出與授記為因故。名因授記。若煩此方言音。即云授記因也。亦有疏本作開字。開者之二義。應作聞字。為勝。其取授記者。即許當為記。是取有二義。一許可義。名取。二攝授義。名取。一許可為說。名取。二攝授義。攝授舍利弗請。名取義。此即取為因。授記為果。向下經云。汝已慇懃三請。吾今豈得不說。是也。

言與授記者。向下六段文。正為分別解釋(料簡四事)。

言定記四中者。前來決定心。不配經文。此間似配也。

言次因授記等者。以彼因授記。是後二止。後二止是後二請因。故言指重請之所由。世尊第二遍止止。鶖子第二遍請處。令鶖子推覔甚深境界。渴仰欲聞。生慇重心。世尊第三遍止止。鶖子第三遍請。令惡人退席。三義具足。方堪說經。故云因授記。又解世尊第二遍止止。鶖子第一遍請處。此名止。單請之所由。世尊第三遍止止。鶖子第二遍請處。故名止。重請之所由。今既惡人席向第三止中起去。方堪說經。故喚第三止。名因授記。亦名止。重請之所由。前解為正。若依後解。似因授記編屬第三止。又第三止只攝得不堪為聞者之一義。失却推覔甚深境界渴仰欲聞之二義也。亦有疏作其請之所由。若取其字。通後二止。問決定心因授記。皆通二止行相如何。答所望別故。決定心約佛心。決定以唱止。因授記令鶖子速請也。

經舍利弗。至唯願說之。唯願說之。總請也。緣前行世尊兩遍止。今請中順前文。亦兩遍道唯願說之。

經云。所以者何等者。鶖子重重請說。徵前請之意。答中鶖子恐自一身請說不得。更舉引多人併力。一時請也。是會無數等。舉人數也。鶖子道若於千萬億劫。不聞佛名字。亦不聞正法。若是此等眾生。亦不敢請。今此會中。爾許眾生。曾見諸佛諸根猛利智慧明了。至敬信者。

言叡者。憨也。

經言大坑者。亦復如是。信心者聞。便是良藥。不信聞者。便是毒藥。水能載舟。亦能覆舟。一乘妙法。亦復如是。順行速得出要。鶖子若聞成佛號曰華光。誹謗永沈。五十之輩若聞不信。墮於地獄。大海雖寬無量。不曾宿於死屍。一乘行廣無邊。豈容於不信。福中最上。不遇請轉法輪。罪中最重。不遇謗法也。無間地獄名大坑。無間地獄沒底坑。七熱八寒小坑。世尊。止。舍利弗。不須復說。求說不得。將由當也。當來墮大坑也。大坑有二。一約實。此地下過三萬二千由旬。有等活。又過四千由旬。有餘七。豈非大坑。八寒八熱之下。名大坑。坑即是處所無間也。問何名大坑。大有三義。一起大惑故。十煩惱中邪見最大。二造大業故。故名大。則五逆業。三果報大。由起邪見不信正法。死入無間。名為報大坑。大坑即無間獄。小坑即餘七熱地獄也。糅問此類既得第四定。大坑須是欲界發業。下惑已伏。云何言墮大坑。答恐聞經後起不信心。如謗解脫。退失上定。即入大坑故。云將墜也。

言恐懷上慢等者。恐聞經已後起謗。名恐懷上慢。寘聞比丘。不尋三藏聖教。名為寘聞。聞世尊說。有四沙門果。便六行伏惑。猒下苦麤。忻上淨妙慮。得世間靜慮。有漏故名世間也。將謂是四沙門果。生已度想等。修彼上界業。成生於上界。受中有遂便起謗。我聞羅漢已便生地獄。問他家會上悉不肯道我是增上慢。人緣何喚他作增上慢人。爭知他聞法華經。決定謗也。答緣得四禪定。許四沙門果。此皆凡夫必謗。恐墜大坑。所以疏云。非聖有學。問爭知不是聖有學。答疏云。瑜伽論說等。問何故寘聞比丘。有自謂得。答疏云。增上慢故。問爭知聖人無自謂得。答疏云。無邪見故等。

言諸論皆言者。即對法智論等。

言後命終等者。攝云。大乘小乘各說不同。小乘有部本有起謗。由本有位見中有身方起謗。大乘中有起謗。問言中有起謗。起幾个煩惱。答起五个煩惱。分別有三。邪見嗔癡。俱生有二。我見及愛。能潤生故。理實而說。一切煩惱皆起故。論云。生在上地下地諸惑分別俱生皆容現起。若爾。中有既具五薀。豈一有情二个本識。即眾生界有增減。

經云唯願說之唯願說之者。紀國云。重言者。表自他二利也。

經云百千萬億等者。將百千億一句。連如我等比一處讀。則唯是人數。若將百千萬億。向下世世為一句讀。總是時也。不是人數也。二義中將百千萬億。屬上如我等比。則順後偈文。是會無量眾。能敬信此法。人眾多少也。將百千億。連下世世讀。則順偈文。佛已曾世世教化如是等。唯時節也。問鶖子為憶得過去二萬佛時大乘化。為憶得小乘化時。若憶小乘化。如何請說大乘。若憶得大乘化。爭憶爾許時。小乘過未緣境。無過八萬也。答若據道理。憶得小乘。若爾。如何請說大乘。答鶖子但請。不言如是大乘小乘也。心中生疑。總相請也。第二佛加被。令憶得大乘化。請說大乘也。問如授記云。我昔教汝志願佛道。汝今悉妄。如何今言憶得。答彼處言妄。約本心。今言憶得。佛加被也。

言生死長等者。問鶖子已離生死。寧有此此言。答未得真覺。常在夢中。鶖子分段最後身。在變易生死。尚未能除故。言於生死長夜之中願繞益也。問鶖子更不變後有身。分段生死已盡。如何言長夜。答分段雖盡。變易猶存。亦名生死長夜。蒙佛教化故。言安隱饒益也。

經言兩足尊者。金約理三義。一由佛具足定慧。名兩足。二內有智慧。外具神通。三內身具四智。向外有福德。名為兩也。次約事。明今六道四生之中無足二足四足多足之中。人天最勝。問何以如此。答以人天兩足。入道勝故。故所以稱尊。就兩足中。佛身最勝。故名兩足尊也。

經言我為佛長子者。無漏聖慧。佛口所生。名子。諸聲聞中。鶖子智慧最勝。故名長子也。

言若依自科等者。則合道初長行後偈頌。疏主何以不分者。答緣品末三行經文。屬第四段勸發喜心。經文不述長行。疏主此間分出。恐濫品末三行。合道長行有二。初明二記。後破四段。今不言者。科文隱顯難。所以到文指出此間不開也。

經云汝已慇懃三請者。許可慇懃者。樂三也。問何故事須三請。答三請不滿。請心未極。三請若過。請心盡之。所以只三請不過不減也。

言攝援者。佛攝授也。攝授三請。許可為說。故名取也。

經言諦聽等者。生聞慧。善思生思慧。念之生修慧也。十地論如渴思冷水。如飢思美食。如病思良藥。如眾蜂依蜜。我等亦如是。願開甘露法。世親解云。此四喻喻四種法義。一受持。二助力。三遠離。四安樂也。聞聲教如人食水不爵。隨得而飲。如是聞慧。初聞即受。隨文受持。思慧受教。如食入口咀嚼。身力助成。如是思慧。嚼所聞法。修慧聞法。如復良藥。藥行病除。如是修慧。隨順正義。如法修行。遠離一切煩惱習患也。三慧感果。如蜜為眾蜂所依。如是聞思修三慧。聖所依處。又諦聽者。令離散亂。善思令離放逸。念之令離顛倒。又三慧猶如四器。各用不同。第一無聞慧故。聽者不聞。猶如盆底上寫水。第二無思慧故。即聞而不思。猶如漏器中寫水。三無修慧故。即思而不修。猶如穢器中盛水。若具三慧。猶如作器全器寶器中盛水。灌淫身心。

言聆音屬耳者。切韻。以耳取音。曰聆。又去取所聽之聲。屬能親之耳。夫聽法者有五相。一求悟解。二專一所緣。三聆音囑耳。四掃條攝持。五者攝念一心。聆音囑耳。以耳取聲。為聆。囑將所聽之聲。就能之耳。名囑。囑者託也。

言掃滌者。掃謂掃除。滁謂洗滌。掃除散亂。洗滌沈掉。掃滌垢障。攝持散亂。

言渴者。意言如渴者。飲時一向受小土。更無異想。以此聽者一向入於法義中。更無異解。一心入於語義中。能詮教也。

言心悲喜者。即有種性人。法應根故。聞之惻愴。如鞭有命。故隱軫隨生。

言若不誡彼者。問世尊但為他說。何要教他諦聽。答疏云。若不等。

言恐心不定者。有三義。一散心法如覆器。二慢心法如漏器。三側心聽法如穢器。

經說此語時(至)禮退者。緣品初唱二甚深。道他不知。增上慢人早不肯。更見鶖子三請。世尊三止。五千人云。四十年前。所有法。共我相似。今日忽然道我不知。又三遍請。又不肯聽。即合便起。云何用禮佛。答禮佛即荷彼前聞起去。不忻後說。緣法華會前。向如來邊。聞法脩行。得四禪定。只是錯計。望他中心真實。經云。所以者何。如來自徵也。何故。五難之中四難已具。只有聞法難。便起去者。何也。答疏言。一人身難得。如崑芥投針峯。二者。中國難生。如盲龜遇木。三者。諸根者。一眼等五根難具。二信等五根難具。如錯水求火。四佛出難值。如路現曇華。五雖值佛出。聞正法難。如懸砂庵飢。王舍城有九億人。三億人見佛聞法。三億人見佛不聞法。三億人亦不見佛不聞法。又雖有眼耳等根。若聞佛法。不生信心。亦名五根不具。即信等五根。是也。五難之中。初四已具。何故臨臨聞法。而起去耶。此起之去之所以者。何謂也(向下疏釋)。

言此輩等者。一顏。補昧反。亦補輩反。古時非下作車。今時比下作車。廣雅。輩亦類義。羣黨也。

言百兩者(高音)。車居音呼。賀攝。兩乘車為一。兩言百兩。即二百乘車也。牟云。一乘車有兩輪。名一兩。即百乘車也。

言[番*去]者(般若)。類也。

言罪者。古時罪字。自下作辛。自辛字頭仙星帝字。改為罪字。即當佛經可毀義也。問何名為罪義。答疏言可毀等。罪者。有解罪因上有可毀等。罪果向上亦有可毀等義。今解不然。因果上皆具四義。問爭知因果上皆具四義。答疏云。若因若果可毀等。

言若依小乘此罪眾多等(至)三障者。問此說罪根。何故說他煩惱障等三障耶。答至三障者。問此說罪根。何故說他煩惱障等三障耶。答章敬云。煩惱障罪。緣業障罪體。故名罪也。報障罪果。故名罪也。

言一切煩惱總為二類者。一數數起名懃。二起而非猛名利。解懃利二義也。

言分為四句者。一懃而非利。懃即數數起也。利即猛。鈍雖數數起。而不猛利也。二利而不懃。一生三度五度煞生。一迴煞三千五千口半。今取四句中初句。懃而不利。第三句亦懃亦利。是煩惱亦是障。收餘二句。是煩惱不是障。中間容起加行。對治道故。

言五無間者。謂煞父。害母。煞阿羅漢。破和合僧。出佛身血。名無間業。五中四是身業。破和合僧是語業。五中四是根本。一犯加行。以煞佛命。不可斷故。不成根本罪也。一受報無間。唯順生受。造得此業。亦無便生。更不隔餘身餘趣故。名受報無間。間者隔也。二壽命無間。具壽一中劫。中間更無中夭。三身形無間入地獄。其身彌滿等故。四受苦無間。餘地獄受勢苦時。有凉風間息。此地獄中純苦。更無間也。五處所無間。更無別處所間隔也。

言三塗八難者。一地獄。二畜生。三餓鬼。四北洲。五長壽天。六佛前佛後。為佛前後。有法依法脩行得者。故改為法前法後。七世智辨聽長壽。天即無想天也。八諸根不具。問何名異熟障。答此八難身。能障聖道。故名障也。疏結云。此之三障等。

言今依大乘有二罪根一煩惱二所知障等者。所知障隨其所應。障入大乘聖位。所知障中分別。障初地見道也。俱生者。障十地及佛地。都十一位。初十障障地十。後一障障佛位。一異生性障障入初地遍行真如。二邪行障入第二地(最勝)。三暗鈍障(勝流)。四微細煩惱現行障(無攝受)。五下乘般涅槃障(類無別)。六麤相現行障(無染淨)。七細相現行障(法無分別)。八無相中作加行(無增減)。九利他中不欲行(智自在)。十於諸法中未得自在(業自在)。十一微細所知障。此望十地及以真如。次說十一重障。故言隨其應。障入大乘聖位(所知了)。

言煩惱障隨其等者。煩惱有二。一分別。二俱生。分別者。障入初地。入初地時正斷。二者俱生。初地已去頓伏不起。七地已前故意力起。而不為障。問既是故意力。何名煩惱障。答煩惱種子障於佛位。成佛時事須總斷。次小乘者。分別者。障小乘見道及初果也。俱生者。前六只障第二果。後三品障第三果。上二界八九七十二品障第四果。緣覺之人分別俱生皆障。無學更無別證。大乘漸悟菩薩此於自乘煩惱先斷。若頓悟者分別煩惱見道除。俱生中種子不斷。唯障金剛心。與微細所知同斷(下地)。

言百二十八者。欲界四諦各十。脩道有六。成四十六。計九十二。上二界除十嗔。有八十二。怙欲界四十六。計成百二十八煩惱。此唯約根本說。

言并隨煩惱者。欲界隨惑二十全上二界。有八大隨。共有十六大隨并色界諂誑及二界憍。上二界共有二十个隨惑并根本煩惱。輕重合論。名煩惱障。

言所發業等者。問所感果如何亦是障。若三界身總名障者。應無人天入聖道。又問若是不善非福業。可名為障。若是善業不動業。如何亦是障。答疏云。此意所說等。意言是彼煩惱品類等流。總名為障。非據重者。如本識雖非煩惱招感。由惑招故。名為報障。又說二障不取業果。彼約重者。此非據重。問所知障如何云發及感果耶。答若展轉說。與煩惱為。依如疎所緣。緣亦名所慮託。又如迷人。亦迷杭故。如執繩為虵。兼執麻。若別說者。即無發業。又論云。然所知障不障解脫。無能發業潤生用故。若約為緣。招變易等。亦可以定願力資彼故。業非新發故。問前所發業。尅體是誰。答分別無明。正發業。餘分別及俱生惑。皆助發也。故論云若俱生者。助發惡行。亦不善攝。

言非據重者。此通業及果。名煩惱之所以。問論主令造此論。生正解故。為斷二重障故。重障乃是煩惱所知。今何不取所知。答彼據別義言之。彼有四義。一如金剛。難可斷故。二於此難越生死流故。三壓溺有情處。四生故。四沈墜有情沒三界故。毀責過失。立以重名。煩惱所知總名為重。以彼四皆具種義故。此約能障入聖位者。名之為重。彼所知障不障二乘聖位。故不名重。經通三乘。從寬而說。

言依大般若重障有四者。意佛地論輕重障皆取。今唯取重者。依毀責過失立。以重名。

言及彼等流諸隨煩惱等者。流相似義。即隨煩惱。是根本煩惱之類。故名等流。

言隨其所應者。此中隨應。與前後別。此煩惱隨其所應。隨三乘人。皆障聖道。一一乘中修行人。煩惱障皆障聖道故。隨其所應也。簡要云。若具足有一百二十八。一一皆能障聖道。若有一个。亦能障聖道(上煩惱障。下依般若業)。

言薩遮尼乾子經業障有五者。世尊在日。此人問佛言。我若出家。何似鶖子。佛言不及彼。便不出家。佛為記曰。我涅槃後一百年。此人出世。名優婆毱多。時人號為無相好佛。言尼乾子者。即優婆毱多前身也。問為總犯成逆。為犯一二。即成其逆答隨犯其一。即成逆也。前煞父等。是三乘通逆也。

言破塔壞寺。若起惡心。取一塼瓦。皆是五逆中攝。或不聽造。亦是五逆化度云。若鑄寫人。鑄見佛面不端正。打破報鑄無罪。若嗔心打壞。即成五逆也。

言竊盜用者。盜約私取。用約因官。傍私及為主首。方便破除。亦是此業。

言障礙留難者。擬行不教行。名障礙已行。次絕却名留難也。

言債其發調者。糅云。發即役。調即祖。

言即三惡八無暇等者。謂無閑暇。修習聖道。故說為障。等者。等取半擇迦無根二形。問[月*尹]濕二生得聖果否。潞云。提謂夫人鶴[月*尹]生。須達女生一[月*尹]誕生千子。皆得聖道。彼約小乘。大乘必無是事。但說三塗身不入聖道。提謂是人身。何妨入聖。如鬼通胎化二。縱是胎生。亦不得聖也。

言其間佛者。問釋迦法何時滅盡。答住法記云。從減至增。當來人壽六萬歲。時釋迦佛法盡。當此之時。名法沒也。

言造匱法業者。契經說。若人慳法。恐他解已過於己身不為他說。有六種報。一盲。二愚癡。三十方佛怨。四無惡不造。五善人遠離。六退失聖胎。牟云。盲者滅慧眼故。癡者障對治故。怨者背覺義故。失聖胎者。法界為腸。智種為胎。一大劫聽聞。如十月滿足。至通達位。方是初生。今既慳法不信。所以聖胎喪失。

言等流者。此有二種。一真等流。種子生現行也。惡不善種子生不善現行。性同故。親辨自果。名真等流。等謂齊等。流謂類也。二假等流。則不必性同。但取相似義也。前生障他人不聞法。今生自不得聞法。故名相似義也。果似昔因。因似於果。故名等流果。今此所言似等流也。增上果亦有二。一者順增上。他人欲得聞法。與力借助。令交聞法。今生自身亦得聞正法。名順增上。二者違增上。前人欲得聞法。障礙不交聞。名違增上。增上是因。今生自不聞法。是果。增上之家果。名增上果。依士釋。問二果何別答。相似義邊。名等流果。果望於因。名增上果。牟云。能感即匱法。此是因。現不聞法等。是罪體。此即是果。經云。眾聖之王。說法教化。如斯罪人。當生難處等。

言瑜伽等(至)七種者。一初慢者。謂於劣計己勝。前人實劣於我。更執自身。勝於前人也。二或於等計己等。問既言於等計己等。順道理。何故名慢。答聖教中說慢者。於稱量門中。轉等與不等。從地亦道等時。便是慢者。二過慢者。謂於等計己勝。前人身上事業一切。與己身相似。計己身勝於前人。便是過慢。我於勝計。己等前人。據實。勝於我背計己身共他等。名過慢也。慢過慢者。謂於勝計己勝。前人勝我百千萬倍。計己身更勝於前人。名慢過慢也。我慢者。恃己報我。高舉為相。身上馬亦無。空腹高心地。增上慢者。實少得謂多得也。卑慢者。謂他人多分勝。己計己少分劣也。市部兒云。宰相騎鞍帶馬勝我。若論早眼晏起。則不如我。名計己少分劣他也。邪慢者。全不得言得。是邪慢相也。

言今憎慢者。五千之徒既有慢相。未審與前七慢之中。是何慢攝。答疏云。今增上慢等。意言五千人增上慢。與前第五相當也。問行相如何。答得四禪定。起有漏慧心。名少得謂多得。六行伏惑煩惱不生之處。顯得非擇滅。名少證謂多證等。

言得者有為者。問既全未證四。何行果云何言少得果。答豈有少證聖果。而妄計耶。故瑜伽云。一切聖人無自。自謂得等。

言目矚者。神光即是序品放光。

言耳聞妙唱者。即是聞無量義經。或云。彌勒問。文殊答。名妙唱。

言未革庸心者。庸者。次下之義。革由改也。未改庸心。演妙宣難。便乖涉意。諸佛智慧。名演妙。說智慧門。名宣難。或唱二甚。名演妙。三止不說。名宣難。

言聞序中者。交伊聞問答。為已後。捨權就實。大漸之初由。

言聽宗內等者。聞正宗之中深陳。即是二權一實。與他相違。故起謗也。所以疏云。折摧等。鶖子猶如好米。能濟飢故。留之五千之輩。如糠粃。任隨風去。鶖子猶如清酒。能適悅人身心故。留之五千之輩。如糟沉。濁即須棄却。如來動三止之霜風。折摧五千之危葉。鶖子猶如貞木。扇拂不動。故存焉。下經云。眾中之糟糠。佛威德故云。

言俗嘿者。意取此默。為正。口邊作俗。應作止為正。若作旨紙。皆非也。

言諸論皆云者。問何故不止。答疏言。諸論本即對法及攝論也。攝論云。佛於諸法。皆得自在唯於二種。不得自在。一者。受異熟果決定。如過去有一池魚。有村人共取。而食池中大魚。即令瑠璃王。是餘之小魚。所將兵眾是彼村之人。即今釋種。是遂被瑠璃王所煞。縱目乾連以神通力。接諸釋種。置星宮中。於鉢盂中坐。釋種向下看彼鉢盂尅頭落。即受報決定也。二者。作業決定。如頻婆娑羅王。恒受遊獦。數向山中。不得禽獸。後見一仙人。即作是念。我不得禽獸應為此人遂以口勑煞之。身首異處。仙人遂以立誓願。我未來世遂以口勑而煞於王。過去王者。即父王是。其仙人者。即闍王是。又對法云。一由宿業勢力盛。得人身等。異熟身相續決定。起等流諸惡。二由五逆等宿業勢力助人善業。得人報相續。亦兼起等流惡業。此業起故。作業決定。如闍王害父。瑠璃王誅釋種等。皆是作業也。

言罪根深者。即是論家受果決定。多生造匱法業是罪根。根者因也。今生現不聞法。是罪果。前生令他不聞法。今生自不聞法。此五千人與釋種眷屬。同是受報之流類。名決定類。

言增上慢者者。是作業決定類。若留著決定。起謗三業法。全是作業定類。世尊觀此五千人與阿闍世王。同是作業定類也。有二意。一由業力。即罪根深重。不合聞法。二由根未熟。此增上慢人。聞法必謗。由此五千從座而起去。佛雖神力。亦不止之。

言乍可等者。問世尊何不且留。更聞少許法。何故便交起去耶。答疏乍可等。意言法則不惜。縱留恐成無益。乍可令其起去等。前約定業。而不排。佛力制不得。此約佛力制。若制即興重業。故不止也。

言彼發心者。問王造逆。亦是作業。決定受果決定。何故佛放慈光照觸。令其罪減。不墮地獄。答疏云。彼若發心等。如闍王悔煞於父。遍身生瘡病。自言我是大地獄人。如是懇切悔責。身心清淨。所有眷屬亦清淨。佛放月愛光三昧。照彼王身。即得除差。此即定業可轉也。

言其心不易者。如瑠璃王誅釋種年煞父。佛言大王。却後七日。必當命終。若不懺悔。定當墮地獄。王曰。大丈夫誰能悔過。遂於水中而居滿七日已。從水下火燒之。其成灰燼。以不發心。佛力不排故。經云。而不制止。天雨雖潤。不能令枯木生華。日月雖明不能為盲者開目。章敬云。一表經之深妙。非五千之徒。所思慮故。故不止。二勸後學。令其剹力。如來現在。猶多怨嫉。況滅度後。故不止也。攝云。大方便寶雨并善住天子問經云。增上慢人退席而起去。不久却來。何故不同。答此經明一乘二乘作佛其事甚難。所以不來。彼兩經不爾。是故却來。

經云爾時佛告為汝等說。問何故論家取第三止文。是增上慢人起去之處。經家取取授記文。是增上慢人起去之處。何故不同。答若說與增上慢人心事相違。即取第三止文。正與相妨也。及至欲起。不起便到取授記經文。所以取文不同也。

經云無復枝葉者。五千之徒不堪聞法。如枝如葉。隨嚴霜彫落。鶖子利根。繼紹佛位。堪聞妙法。故留住。如貞如實。堪為大[厂@負]之材。

言佛許說等者。即以許可攝受之言。便警其心也。

言退為佳矣者。去有二益。一現在不起謗法之非。二聞前略說。以作未來因緣。含此兩義。故云退為佳唱也。佳(皆音)脼(良將反兩音)。賀云。江南呼小犢子肉。為膎脼。南地呼皆為膎也。有云。膎是影肉。脼是濕肉者。謬也。

言諾者。奴各反。

言希解等者。解者異也。若希望應作覬覦(上記下喻)。

言未聞令聞者。論文。疏言。歎法希有。顯令聞故。經云。佛告舍利弗。如是妙法。問何名妙法。答諸佛時乃說之。無量無邊劫。有一佛出世。說法華經。如優曇華。一減一增劫。方有曇華出。無量無邊劫。有一佛出世。方說法華經。直至今生。尚自四十年前。久默斯要。不務速說也。舍利弗問。如何此希有法。不說空讚歎耶。世尊道。汝但生信。諸佛如來言。無虗妄也。論體經意。世尊既慇懃讚歎。欲擬說未曾聞底法。故論云名未聞。問何名未聞令聞。答未聞之法。今日令聞。從十六王子。時一遍聞。自後已來。更不曾聞。名未聞令聞。二近取四十年已來擬說。說不得。名未聞令聞法也。即是唱二種甚深標文。令聞故。即是何下六段釋文。故云令聞也。

言說舍利弗者。問云。何不與我說。空讚歎休去耶。世尊道。我只緣未聞甚深。所以能詮教詮著未聞令法。便意趣難解。我若直顯說。眾生易會。只緣隨宜說。將教就根論。名隨宜說。說三之時。實有三大易會。只緣說三之時不得三。說三唯有一。所以意趣難解。問世尊不直顯說。交他易會耶。世尊言。四十年前。求直顯說不得。經云。若但讚佛乘。眾生沒在苦。所以不免安方便著說。教上既也無數方便。所詮理中是法。非思量分別之所能解。疏云明所等。

言依何等義者。問世尊依何等義。為他鶖子說法。答將第一段未聞令聞之法。依第二段說中名字章句。先權後實。軌則法用說。所以疏言。為未聞令聞。及方便說。問既第二段說是能詮教。未審依何等所詮義。為他鶖子說。答依第三依何等義中。開示悟入四種。知見一乘因果所詮義。為鶖子說也。即是疏言謂得依佛所。甚深難解法。深難解法。即是一大事四知見也。糅潞皆云。依何等義。此文剩或錯。牟云。此解不然。緣第一遍云依何等義。既無別料。只取前二文。便是依何等義中。攝賀云。何等義含前二義。意說前之二義。依何道理言之。故第三云。唯依大事說。又前第一依何等義。標第二依何等義釋也。且第一依何等義。徵問詞。依何等令他鶖子聞未聞應法。依何等義。明所說法意趣難知。次下第二依何等義。正是徵詞。答謂依前所得法。即是菩提涅槃。答上未聞令聞。下句云深法難解。答上第二句。及方便說。

言住者。第四令住。由前第二段說。說三乘權教。令二乘知權可捨。令依第三依何等義。一乘究竟知實而可取。以第四段。勸令來住一乘中。十方世界中。無有餘乘。若二若三。勸鶖子等。向一乘中住也。

言法者。第五依法。不唯我獨自先權後實。交眾生住在一乘之中。十方三世佛。皆如此也。經云。舍利弗一切十方諸佛。此上指十方也。三世者。過去諸佛。亦以無量無數方便種種因緣譬喻言詞。而為眾生。演說諸法。是法皆為一佛乘故。未來現在亦爾。

言遮者。第六段遮十方世界。有二乘三乘。可言退入。二乘中去十世界中。上無第二聲聞乘。豈更有第三緣覺乘。

言遮者。論文。

言遮破二執等者。二乘人執生。真理智為極。此二乘人。皆有能執之心。破彼能執之心。名破二。

言遣二真者。無二乘真。四十年前。三乘教則有三。二乘教下。本來無極理。只是借他。大乘教下理。向二乘教下安著也。不是二乘教下總設理。言無理者。無極理也。如人家家門前皆有水渠子。總取用。若喚作蓬萊池裏水。事須是天子家有也。若喚以大真。事須唯大乘教下有。二乘下無。故名遣二真也。執約心。真約境也。上來六段。第二約說智門深。餘四段智慧深也(釣鏁相)。

言歎希者。佛告舍利弗。如是妙法。諸佛如來。時乃說之。又云。億億萬劫。至不可議。諸佛世尊。時說是經。

言無智不忻者。受法有限故。

言梵云者。晉云靈瑞華(稍同)。亦有翻為空起華也。

言大海減者。相傳云。人壽八萬歲時。大海水漸減。減時至四天王膝。有金輪顯現。可高三十尺廣一百五十尺。

言此法華者。潞云。旋達四洲。路傍兩邊。有優曇華。兩邊相對而生。以為莊嚴。應輪王出世。其華乃生。名瑞應華。靈瑞華者。為輪王之瑞相。法華為成佛之先徵。若輪王出。其華乃現。諸佛出世。法華方開。靈瑞華現。令未見者令見。法華開故。未聞者令聞。故疏云。此法華等。意言佛出世。眾生歸依。斷除煩惱。捨凡成聖。故言生死海漸減也。問聖教中說眾生界無減。何故此間說減。答化度云。此約真如無減。若就相而說。減亦不妨也。

言一乘道顯者。大乘根熟。故名一乘道顯。法輪王出。生死漸減。一乘道顯。方演說之。此有三種表。一者。海水漸減。喻佛降生生死海減。二金輪路現。表所化生。一乘道顯。佛方為說。三優曇華現。方登王位。表所化生。覺華開榮。佛方出世。今詳曇華。既喻所化。何者。以喻此經。又言一乘道顯。何是一乘道也。今解路顯。即喻根熟。曇華即喻此經。經言時乃說之。如優曇鉢華時一現耳。意海減所化分段生死無路。顯大乘根性熟。曇華即所說妙法。曇華若現。表輪王出之不虗妙法。若宣表聞者。定當成佛。輪王者。表後成佛。即以所當化成。喻輪王也。非喻能化(抄不分別)。問何故劫增海水減。劫減海水增。答一切七寶。多在海中。劫增時。眾生福勝。故水減少。七寶出現。令眾生皆得受用。劫減時。眾生福劣。海水增廣。七寶皆沉。傍生又多在海中安置。如經中說。輪王出。海水減縮。面各減三千由旬。其路即現。七寶所成。若輪王出時。主藏臣以手置海中。海中珍寶。悉隨手出。

言鶖子往者。從十六王子。二萬佛時。雖已聞。今悉癈忘。故言未聞也。此一唱。正是解未聞令聞也。

言智解局者。未能證達。即是二乘之人。所見不廣也。故勸令大乘深生信心也。

經所以者。何徵詞也。有何故以如來說法意趣難解也。經云。言我以無數方便種種因緣譬喻言詞演說諸法。釋前標中隨宜說一句。將能詮教。以無數方便。說教下所詮理。是非思益分別之所能解法也。唯有諸佛乃能知之。

言彼三乘等者。意言二乘教下。只有擇滅之理。又是他大乘家理。二乘教下無。故名以彼實義不可說故。一者。二乘教下理所無。名不可說。二者。只大乘教下所有真如法性離言。名不可說。離言絕相。名言說之不及。名不可說。此三乘法。唯有名字章句。無別三體者。三乘教同詮一乘。二乘教下。無極理故。

言無別三體(釋標中意趣難解。即是品初慧門也)。問品初先明智慧。後明智慧門。此間何故說教門。後說智慧耶。答前約先智慧。後說三乘。顯於一乘。內說有三乘。此間先說教後說理。則三顯會乘教同歸一乘理也。所望別故。此間第二說中意。只是四十年前。說三乘教門也。所說理。即是第三依何等義中收也。經云。所以者何等一段經文者。

言因前文起等者。顯即是徵也。即是徵前第一段未聞令聞。第二段說者。有何所以。隨宜所說意趣難解。有何所以。是法非思量分別之所能。此解唯佛能知耶。答依一大事因緣。因果道理說。依開示悟入說故。此答經家所以者何也。次答論家依何等義者。疏言依何等義。作如是說法。意趣難解。依何等義說法。是非思量分別。唯佛能知。答依何事義中。一大事因緣說。如來若為小乘事說。二乘易解。依一大事因緣。依此義說。所以難解也。論家依何等義。問詞。經家一大事因緣。答詞也。

言事物體事等者。大事者。不越性相也。大事若是相。則是事物。大事若是性。即是體事。大事若是境。則是義。大事若對能詮教。則是道理也。事物有為也。體事無為也。事義無為也。道理有為也。若准四義總具足方名大事。作三義解。正一大事者事物。物謂菩提涅槃也。真實法名物事者。總義。二云。大事者體事。菩提涅槃。有體法名體事。三大事者。事義。菩提涅槃對此緣智。名境義。只此境義。便名大事。道理兩字。經上之三義。或是事物之道理。二或是體事道理。三或是事義之道理。第二或道理兩字。解經中因緣本法之道理。疏主意不必具取四義名一大事也。或是事物道理智。或是體事道理智。或是事義道理智。隨應得。

經云出現於世者。疏言為此大因緣。所以出現世間也。

言自稱德號者。即是解經中世尊兩字。問世尊自說經。何得自言。世尊恰似自誇相似。答自標德號者。只為一大因緣。出現於世。廣利群生也。所以自標德號。更不緣餘事也。

言不爾便者。若不為大事因緣出世者。即同二乘入滅。唯求自利。不化眾生。亦不要自德號也。只為一切眾生成佛。名大事。所以自標也。

經云言開佛知見等者。問言開者。為佛自開。為開眾生。若自開者。佛開已久。云何經言佛之知見。已謂不爾。經文明言。言開佛知見。使得清淨。明知但是開鶖子身中知見。若眾生身中知見不得。名佛見者。理行二性。在有情中。應不名二種佛性。彼既極成。此何不許。但是知見性相。在眾生中。無始已來。二障所覆。如來開演。曉說彼身中有二無上。令知忻趣也。鶖子既知有此二法。未審何詮次說能證。勸其脩之。如是此三。皆居果位。入佛知見。是得之因。故次為說入佛知。見。已上初周。等賜牛車者。無漏因行。本後二智。若唯識五地菩薩。真俗兩智。行相互違。合令相應。極難勝故。冥真俗二境。合本後二智。准此牛車便成一體。令諸子等。十地菩薩日夜劫數。二僧祇劫。若得教車。亦通初劫。已上即是第三周。滅去化城。引至寶所。第三周。是以得名開佛知見也。

言此釋大事者。體即知見。知見兩字。被經家安四个名。因解喚作開示悟入解知見。向上義也。論家有四義解之。開者無上義。示者同義。悟者不知義。入者令證不退轉義。故以四義解知見。知見體即是大事故。

言論言(至)如來能證等者。攝云。如來舉能證人也。如實智者。出能證智也。知彼義者。出所證法。即是法身也。牟云。如來能證如實者。標能證智所證理也。言知彼義故。即是釋也。即是真如名義。理境界也。一知之言。通能知所知也。問何名能證如實。答疏云。知彼義故。義者。若對能證智名境。境故名義。若對能詮教。名所詮義。義理故名義也。又解如來能證。假者身也。如實知彼義故。只是根本智。證真如理也。如實兩字。真如也。知彼義三字。亦是真如理。

言法性真如等者。一法性二字。解上論文。實字。與萬法為實本性也。二真如兩字。解上論文中如字。三云。下二句疏。名為如實法實性故。此二句別結上論中如實二字也。

言即是所證(至)為義者。解者。解上論文。知彼義故。義字通兩說也。真如理是一。若對能詮教。即是所詮名義。若對能證智。所知境界名義也。

言正智之體本者。此唯取本智。名知見。却結向上論文能證二字。

言能知義理等者。結上論中義字。

言即能證正等者。都結歸經義。能證所證也。

言菩提斷者。斷障所顯得故。亦名菩提。

言智處者。是所緣處。智所依處。故亦名智也。

言或知為正體者。此意性用勝。根本智名知。後得智名見。此二合名知見。用真如理。為知見性。性之與用。得性就用。知則親唯自知。不通他知。如夢中事相似。真如理根本智證。後智設緣。變影疎遠。故唯自知也。根本智照真境。後得照俗境。故將性就相。合名知見。問若知親見疎者。五眼之中。既名慧眼。何不名見。答彼境約緣本後。皆名眼。此約有親疎。故不同於彼。

言此二是用等者。此二自是知體家用。若智之實性。方是真如。如刀以割物為用。四塵為體。若約所依性。方是虗空為體。

言將性就相者。問既以知見。配本後二智。何得以真如合名知見。答將性等。

言欲令二等者。問諸經論但只合攝末歸本。攝相就性何故此間將性就相。答欲令等順彼宗。以種智為一乘。所以先說也。

言勝鬘等者。問此經宗明一乘。一乘是種智。何故引勝鬘經三个名。皆是真如。證此經耶。答疏云勝鬘等。疏主言只緣此經宗。明取種智。恐疑將謂唯取種智。為一乘體。不唯空取種智為體。兼取真如為一乘體。

言攝大乘等者。意言攝大乘通理及智。為一乘也。不同勝鬘。唯取真理。此攝大乘兼取行。為一乘。萬行寬廣。名大。只此大體向上。有運載用。名乘。亦乘亦大。名為大。將體就用。大亦乘。將用就體。乘亦大。或乘大乘故。名為大乘。大是真如向上安。大字著乘。是有為名乘。乘大性故。名為大乘也。此中意言。勝鬘一乘。是真如攝。大乘是萬行。既說一乘。即大乘。明知攝性以就相也。問疏主何故作性用理智解耶。答論云。一切智三个字。唯通性相也。

言知一乘(至)宗義者。即三周說一乘。初周理智雙說。第二說智不說理。第三周說理不說智也。故知三周說一乘。通理及智也。

言火宅牛車者。古師將真為車體。此間兼破古師云疏主火宅等。即是有為也。

言險途寶所等者。即是無為。故不言作。問寶所是無為。故不言其作。化城亦無為。何故言其作。答寶所本來無為。無為不言作。化城是假施設。所以言其作。問化城言作。是無為。牛車言作。亦合是無為。答牛車言作。名體俱作。是有為故。化城言作。作名不作體。故是無為。問寶所是無為。向上安。即所字亦合是作名耶。答化城言作。有二義。一云。世尊經中自言我所化作。二者。作名不作體。寶所不爾。故不言作。實有法體。但言寶所也。問牛車是有為名體。但作故。羊鹿二車一種。問是造作。何故二車不見登。答二乘得無漏後得智。不知是有為故。世尊隨伊不知處。隱却道無。不妨實有也。

言開者無上者。作有菩提涅槃兩法。更無餘事。若更有兩法。一處爭得名無上。問涅槃是無為。可得稱無上。菩提是有為。何得稱無上。答有為無為相對辨。有為不得稱無上。且約有為自類論。有為之中稱無上。聖有此菩提涅槃二法故。名開者無上義。

言除一切智智者。向上智。是佛智也。佛五薀假者。名一切智人。一切智人身中有此智。名一切智智。下智字。通根本後得智也。向上智字。是五薀假者身也。不取假身。上智字。但是相從引來也。今取向下智字。根本後得并真如三法。總名知見。此中解義。不論多少解智處。事須帶真如也(上人法解了)。

言又一切智等(至)妙理者。問何故舉智攝理。答智證理時。宜照一相。如珠與光不相離也。故舉智。有時便理隨。故名開佛知見(本後解)。

言無上者。即是歎勝也。此雙開菩提涅槃。有抄說。便是開鶖子菩提涅槃者。非此也。此菩提體者。二各法喻。理智二種各有法有喻。楞伽中取不空如來藏。為知見。勝鬘中取空如來藏。為知見也。

言本有種子者。問涅槃本有體。是無為種子。有為何名本有。答但說涅槃無為本有。非言一切本皆是無為。

言多聞熏習者。簡要云。從初發心。親近善友。初依菩薩。供五恒佛。聞正法教。資加位中。修習萬行。經一大劫。資熏本識無漏種子。初地門中。妙平二智。方生現行。得入見道。脩道地前唯有漏。初地已去七地已前。有漏無漏修。八地已去純無漏修。無有功用。無相修習。若成佛時。無間道捨劣無漏。解脫道中。四智菩提圓生起。是多聞熏習。因修生長。體即四智。四智之因。名不空如來藏。問如何有漏能資無漏。答無妨地前一劫有漏資助。於無漏。登地已去。即無漏資有漏。能招彼十王果也。

言因生長者。此中泛論。難陀唯生。月藏唯長。護法本有長。新熏生。若准疏文。且談本有種子。地前長。入地生。問鏡作二智為舊為新。答唯本有。

言藏識有漏者。雖非或俱。漏種生故。漏識熏故。名有漏也。

言能含一切無漏者。敘破烈有漏義。如離亂時。凡人收得王子。王子起現行為王。已入宮門。杖一百見殿角絞等。

言如來藏者。四智之種。當來報身如來也。

言由近善友者。初依菩薩。供五河等。

言多聞等。即損力益能轉。

言藏是含藏因等者。藏是含藏。此解第八識。名空如來藏。因性義也。解種子名藏。若以智種名因性。第八能含識賴耶。即空藏因性之藏。藏即因性。若智種有能生之用。即名含藏。與現為因。絕因名性。即不空也。若爾。含藏即性。何須別配。相國獨配不空。以此唯取不空藏故(取第二解)。

言猶如種樹者。如尼拘律陀樹子。如芥子四因風日天雨等。緣生茆等。被蔓縈纏既多年已。枝幹漸盛快疎圓滿。其蔭遍布五百量車。用蔭獨不盡。法爾種子。猶如律陀子。寄在第八識中。如藏石間。煩惱塵坌。猶如飄塵。地前聞熏。有同杲日雨滋。初地起現行。如生茆等。修惑為障。義同學縓。道數數修。如枝幹漸盛。果位無學。如快疎圓滿。自受用身。佛種從緣起。成道已後。體高三界。因廣十方。便便不熏種。

言逢緣證別者。若逢初果見道分。分別煩惱盡處。緣得一分自性清淨涅槃。若逢三界俱生煩惱盡處。緣顯得所得涅槃。名有餘依涅槃。若逢苦依身盡處。緣證得涅槃。名無餘依涅槃。若逢悲增智增二法資助。緣所得涅槃。名無住涅槃。若逢三事具足。緣所證名大般涅槃。故名逢等。

言二種如來藏者。即智為能緣。二種空如來為所緣。智緣二種為境故。名二種空智。即是煩惱。名空如來藏。在煩惱中。真如亦名空如來藏。問真如何得名空。答斷却虗妄煩惱。因空所顯故。名空。二者。空之性故。亦名為空。智緣此二。名二種空智也。

言若離者。若離妄法別起。名若離。聖道所易脫。故名若脫。是所斷故。名若斷。可改轉故。名異一切煩惱藏。覆真如。名一切煩惱藏也。真如名藏者。疏言不惱者。非妄法故。名不離。不可易脫故。名不脫。不是所斷故。名不斷。變易故。名不異。妙出情境故。名不思議。

言煩惱有漏(至)名空如來藏者。標空藏也。

言涅槃無漏(至)非虗妄法者標。不空藏。

言由近善緣(至)名為涅槃者。解空如來藏也。意言能詮智。對所證理。名方便也。方便顯證。名為涅槃。體性非空。因空所顯空之性故。一者。煩惱性虗妄不實。名空。斷却煩惱。名空因空。處顯得真如。真如亦名空如來藏。二者。又與二無我理。為空之性。我法本無。真如為性空之性。故亦名空如來藏。

言體非空者。問有為無為。名之為有真之體。何以名空。答疏名言體等。

言煩惱覆位(至)因性義者。解不空如來藏。意言真如之體。非虗妄故。名為不空。隱在煩惱之中。當體名藏。即取所藏真如。名藏也。問真如何名藏。答煩惱為能藏。真如理即是所藏。藏是如來藏也。二者。因性義名藏。無漏種子并在纏真如。名因性藏也。即此在纏真如。與出纏真如無別。出纏真如。即此在纏真如。能顯果中萬性法身。法身為所顯。一則是所藏故名藏。二則能顯故名藏。問涅槃之體。何名因性。答因中之性。名為因性。并此涅槃無因果。而是因果能作因故。離繫果故。因位之性。依士釋也。二了因性。故名因性。無漏種子與自受用身為因。亦名因性藏也。

言即此法身等者。意言即此法身非空非有。依此二義。故說為空。與前煩惱名空。別由觀行者。觀彼人法。二遍計空理。因此顯故。說為體空非空也。梵云瞬若多。如是空性。二空之性。依士也。

言刀提耶者(切都寥反)。舉喻也。昔有長者。名刀提耶。至家臣富。情多鄙恡。在生之日。藏金於儔砧之下。死已為狗。還生其家。慳心宿因。當臥砧側。家人大小。不敢輙近。佛知長者根熟。至門呼之。刀根耶。刀提耶。犬聞喜躍。走至佛前。如來慰喻。家人驚異。佛為說所因。於檮砧下。掘得金藏。方知家犬。乃是尊君。此有二意。一因地下得金。顯刀提耶。是前人之父。因斷煩惱。顯得身中。有如來藏性。金況煩惱。狗喻佛性。掘寶況斷煩惱。二云。狗況煩惱。金喻佛性。因彼狗方知地下有。因斷煩惱。顯得身中有如來藏性。牟云。若順疏文。似金喻煩惱。刀提耶況佛性。因掘得寶。方知狗是前世之父。因斷煩惱。方顯身中有佛性也。如非惡不能顯其善。後解善順。因犬知金。因煩惱以顯佛性。故說為空藏(重料簡阿賴耶識及煩惱名藏)。以彼四智種子及真如名藏。金義極成。更不證也(下明教修因德門)。緣阿賴耶識及煩惱。名為藏。行相教德。所以重明。

言阿賴耶等者。此二本聖教。皆有教有理。問真如與無漏種子。何名為藏。如何不善法名藏耶。答即涅槃云。未得至名佛性。攝云。善法有三。一有漏。二無漏。無漏之中。一者有為。二者無為。有為。即是楞伽經中不空如來藏。四智菩提也。無為。即勝鬘經中不空如來藏也(上無漏法也)。問無漏善法可然。有漏善法如何言佛性。答攝云。加行位中。有漏善法。順生見道真理。名佛性因。彼加行位中。有漏修習。成就得無漏聖智故。有漏善法。得名佛性。問有漏善法既爾。何以有漏不善法亦名佛性耶。答云疏無垢稱云等。

言偽身等者。簡要云。薩迦耶見。此翻云偽身。經部云偽。自種性也。有部云。有身。若依大乘云移轉。三界之身。虗妄不實。名之偽身。即此偽身種中。有如來藏性。故名為佛。如鑛中重也。

言七識住者。未住之欲。得住住了。不欲得離此是識之相。三塗之中。苦多樂少。於識有損。識住不樂。凡夫外道聖人同生。凡夫外生。到彼第四禪中無相天。一是凡外道所居。二滅於心想。若是聖人。到第四禪生及淨居天。多是定性那含。棄背生死。求證無餘。故第四禪識不樂住。一身異想異。謂欲界人天歡戚有異。身形分別。南三洲身形不等。名身異。心想不同。名想異。六欲天身形大小不同。名身異舊。生天子五衰相現。有重苦生。新生天子有樂。名想異也。二身異想一謂成劫初梵王獨住。後有梵輔梵子生來。梵王作念。我能生彼。彼復作念。我從彼生。此想同名想一。梵王身勝。餘身劣。名身異也。三身一想異。第二禪身形大小一種。名身一。初生天子見下火灾怕怖。舊生天子知不到來。不怕。名想異。四身一想一。謂第三禪身形一種名。身一。同一樂想一也。更加空識無所有處故。俱舍頌云。身異及想異。身異同一想。翻此身想一。并無色下三。故識住有七。餘非有損壞。此識住處必有賴耶種子。故貪欲嗔恚愚癡。十不善業道。為如來種等。大㽵嚴云。自有兩釋。一云。煩惱即佛性方顯故。說煩惱為如來種。二者。煩惱為能依。佛性為所依也。將能依煩惱。就所依說。煩惱亦名如來種也。問善法不善法。總名如來種。未審無記法為如來種否。答即阿梨耶識。是無記也。

言即前菩提者。楞伽經也。報身修生。修念生現行。成報身也。牟云。大圓鏡智為自受用身。平等智為他受由。妙智於淨穢土中。說法斷疑。雨大法雨。

言法身修顯等者。斷煩惱證得。名修顯也。牟云。此即佛位二轉依果。摩訶般若恒照法身。能證是因。所證是果。故言證因證故。無漏種子生起現行。能生是因。所生是果。意言四智菩提種子生。起自受用身現行。只此現行。役與法身。為證因證故。只此自受用身種子。與現行為生因生故。故言生因生也。

言教修因得者。教謂楞伽勝鬘兩種教也。修者。即前報身修生。法身修顯。名修也。因者。證因生因。故名教。修因得門也。因即是得也。

言前藏有四者。初之二藏。報身因果。即前楞伽經。後之二藏。法身因果。即前勝鬘經。來此二文。分為四種子也。

言能含藏者。即是結前楞伽。阿賴耶識名能含藏。藏猶如庫藏。無漏種子。依附第八。如縠麥等。

言能生德藏者。即前楞伽。具足熏習等。即是無漏種子。名能生也。功德。即前所生果德四智也。因中無漏種子。藏隱在第八識中。名藏自體。復含四智菩提現行名藏。是二差別也。因能生彼功德之果。即自受用報身也。

言能覆藏者。此即結前勝鬘。若離若脫。若斷若異。覆真理故。名覆藏。

言謂煩惱等如土覆物者。土為能覆。重等為所覆。煩惱為能覆。佛性為所覆。

言能顯德者。此結前勝鬘經不離不脫不斷不異等。問斷煩惱顯法身。即含是所。如何名能顯得耶。答一云。果中出纏真如。為能顯。塵沙功德。為所顯。故喚法身作能顯。二云。在因中纏真如不空如來藏。名能顯。果中空如來藏。為所顯也。

言如金性者。如釰釧等。因金方顯也。萬德雖殊。因法身方顯。一切賢聖皆以無為法。而有差別。若望煩惱。理實所顯。今望即德故。名能顯由出纏已能顯萬德。如出礦金能顯器。

言大位而者。且依論說。由斷續生煩惱障故。證大涅槃。由斷礙解所知障故。證大菩提。雖斷二障。以顯二果。實理皆通。豈彼煩惱不障菩提。應知聖教依勝用說。今依勝說。故言大位也。意言得菩提時。亦須斷煩惱障。得涅槃時。亦須斷煩惱障也。

言諸佛出世欲(至)所得者。問所知障不發業。如何言發業招果耶。答三解。一只煩惱障所發之業。即是所知。二云。初地菩薩。有悞犯三業。愚是所知障。發所感變易身。不得光潔自在。三云。只變易身故。業亦名所知障發。由無滿有分別業。為因資故。業種所知障。與力能資助義邊。亦名發業。所得果變易身也(上解便得清淨)。

言緣此知見者(疏解)。

言開者出生等者。佛未出世之時。菩提不生。涅槃不顯證。名閇不開。今佛出世。欲令眾生斷煩惱障。證涅槃。斷所知障。出生菩提。名開開。佛知見。問開何人身中知見。答但是總相。都歎佛身上法身法身。菩提涅槃舍利弗等。正生忻趣心。舍利弗若忻趣開佛見中涅槃。別說佛知見。若忻趣開佛知見中菩提。即別說悟佛知見。

言除此二等者。只有菩提涅槃。更無餘法。故名無餘。勝過二法者。菩提過一切有為法。涅槃過一切無為法。於此二法之中。更無過上。故名無上。華嚴經二十九云。為佛所念。長佛善根。住諸佛願。行諸佛業。准此是長自身中。成佛善根也。華嚴長佛善根。長自身中善根法華經云。開佛知見。開自身中知見。

言二示者。示者指示。前來歎菩提涅槃。舍利弗生忻慕心。將謂自家身中無也。佛所以指示向說。云三乘乘平等。同有此性。故名示者同義也。

言譬如乳牛(至)無別者。凡夫如未搆了乳。血乳和雜。聲聞人如搆了乳白色。緣覺人如酪。小菩薩如生蘇。大菩薩如熟蘇。佛如醍醐也。今此疏中引。但是總意。意表同義。更不分別諸位。但取乳白色。牛色各異。三乘五乘眾生各各差別。佛性是一也。攝問開佛知見中真如。與分示佛知見中真如何別。答開佛知見中真如無垢。此分示佛知見中真如有垢也。此自是攝釋不意見開佛知見下。有清淨字。便言無垢。餘三不言清淨。便判示佛知見有垢。若准疏意。但是總別。開佛知見。雙開示者取開佛中法身理別分也。故名三果入因不合。更分有垢無垢。

言三悟者不知義問經中言悟。悟者知義。論家解經。言悟者不知義。何故不同。答經言者正知義。不是不知義。論言不知。舉示悟時法。今日悟者。昔日不知之事昔日不知之事。今日悟故名悟。悟昔不知。又二乘人身中。有本有無漏種子。昔二乘人。將謂自身永佛分故。言不真實處。真實處者。即是悟佛知見。昔日不知法。今日知。昔日不悟之法。今日悟故。故言悟者不知義。

言譬如有人者。如有人三根聲聞。自喻己身也。親友者。即前十六王子真善友也。聞大乘。即是其家。無明所纏名醉臥。王子此方入滅。他方行化。名官事當行。發菩提心名無價寶珠。熏得意識。名繫衣裏。問意識不能持種。如何不失衣裏珠。答衣有表裏等(引經)。

言上來三種等者。即是開者。歎法報二身。令生忻趣因。歎開佛知見中。菩提涅槃既生忻趣。後令悟身中有報佛智。後示身中法身理。既修證理。成法身斷德也。又成報身智德。既成此二利樂。有情即起化身。便有恩德(明果記)。

言入者為令等者。問如何先果後因。是何意。答修行次第。先果後因。說法次第。先證果令忻也。所以交修因取果也。問知見一種。只是開示語入四个字別。爭知入佛知見是因義。答疏主體論意。論云。示現與無量知業。業者是因義。故科入佛知見是因也。問疏主爭知取他論家初地為入佛知見。答論說令證不退轉地。即四不退中證不退。是初地。所以知是初地中也。入佛知見者。入佛二果也。入者解義。如人敢入得否。只是解也。示現者。顯示顯說之義。欲令入不退地。言無量業。即是菩薩真智也。法身報身智。名無量智業。業者業用。即佛果之因。

言上三總別等者。簡要云。開佛知見是總。示悟知是名別。別者別示法身理。別悟報身智也。

言無上同勝者。無上即開佛知見。開者無上義。同配上示佛知見。示同令證。勝字配上悟佛知見。然二乘者。不識其因。為令知故。故知入為因。開即為總。示悟為別。

言今顯能證能得等者。十地無漏智為能得因。十地真如為能證因。故名為入。

言依本論者。明地位也。不退有四。一信不退。在十信第六心。二位不退。在十住第七心。三證不退。在初地。四行不退。在八地。今論意順經文。取初地證不退。

言體用者。涅槃是體。菩提是用。此二體用大故。俱通法界。故名無量智也。智之業也。

言說此因等者。佛出世意。為說發地。能得佛果。一切智之因。故名為入也。

言變易生者。此智增悲增不爾。問變易與意生身何別。答地前二乘迴心。即受變易。名變易身。初地已上名意生身。二變易身麤。意生身細。或唯識說。變易身亦名意生身。

言觀察智性者。智性即真如。

言入佛二果者。即法身報身也。即是結歸開佛知見。

言此四意者。問佛出世有何意。答疏言此四至更不為餘等。

言故知總說等者。意言空取教理。為蓮華。亦不是也。言取行果。為蓮華。亦非故知等。

言或不退者。下一兩節疏文。是重引前入佛知見中文來成。據實此文即合向前來論說令證不退轉地示現與無量智業一處。解脫隔却六七行疏。然後引有孤起。此是疏主筆悟也。

言或不退等者。問此何故忽解於不退地耶。答上文云。令說行果故。不退地即是行果也。未知不退是何地中。故云或八地。若爾。何置或言。又解前說不退義未盡。今更解之。故言或也。今詳義未盡。何不一處解之。答疏此合前解脫之意。言分此說為列行果也。

言諸論者。問何故事須取八地已上行不退作入佛知見耶。答疏云諸論等。以二乘人。同到八地已上。決定總受變易生。經論皆云。聲聞緣覺。及大力菩薩。三種意生身。不簡頓悟漸悟悲增智增。入八地。決定受變易故。亦取為入佛見。

言雖二乘等者。問若取受變易者。為為入佛知見者。二乘之人迴心亦受變易。何故不取。答疏言雖二乘等。二乘人亦迴心受變易。未即至彼初地。或八地登車出宅也。三乘俱同後決定得。一決定受變易。二決定出分段死。七地已前菩薩。及二乘迴心之者。皆不決定。二乘二迴心已去地前一大劫。猶未登車。初地已前悲增菩薩宅內上車。居分段也。彼約隨願宅。不是此間義。此約業報宅。又受變易不決定。故不取也。問七地已前智增菩薩受變易決定。何故不取。答智增菩薩入觀時。是無漏。是登車。若出觀時。是有漏。應可却下車。故登車。無漏不相續。故不取之。所以唯取八地上。作入佛智見也。

言又二乘等者。重取二乘迴心已去煩惱不退。名不退地。潞云。從聲聞四果。四果聖人或緣覺。此之五人有學。自乘之中煩惱或斷伏。未迴心時。不妨有退轉。迴心已後。若斷若伏。八六萬十千劫。至十信位。乃至金剛無間道。直至成道已來。不更不樂生。此三大劫。總名煩惱不退也。

言又一乘者。通取四不退。總名不退也。若信不退。十信第六心。若位十住第七心。若證不退初地。若行行不退八地。

言或此果因一乘者。意說此即是前標中智深。前唱說文。即門深。若爾。何故非他唯取教理師。答此行果雖即是理教二種。若唯取教理。不知是何教理。今顯所詮是一乘之行果。故須別說教。即三乘權意。令捨權取實。實中有行果故。是此中之意。故疏云或等。

言上來所說者。破古人將開等配四法也。疏主意開是總。餘三知見。是別也。前三是果。後一是因也。

言准下三世者。疏主破也。准下三世佛法式中。不說開。三世之中闕其教。先有教。方有理行果也。凡欲法悟道。事須先得教也。

言故知但應者。破也。但應如此間開示悟入道理說善也。

言示悟別顯者。古人言將四法配開等。即難乘。三世之中不配教。汝以四法為總別。何故三世之中不說總。三世文中闕於教。汝將四法配總別。三世文中應闕總。如何示悟別顯。不同標等。若疏主道。我觀經中第一遍四法總說。第二遍依法文中唯說別攝一切法盡。更不說總。所以疏言示悟別顯。二果已周。周者周足。不假標故。

言此方便品法等者。且三周異者。迷悟不同。說有圓缺。此品開示悟入四法總說。餘二周不具足也。第一周法說。不為一人。總為一切眾生說。乃至說了。舍利弗一人解。將謂獨為舍利弗。說第二周。亦是普為一切眾生。乃至說了。將謂如來空為四人說。下周亦爾。說則普。悟解不同。

言通辨若因者。開示悟入並說。由迷有前後。悟有淺深。迷處屬說。悟處示論。故於三周。有說不說也。第一周世尊未說時。因果理智總迷。世尊第一周總說。鶖子總悟也。

言譬喻品中者。初周亦說了。中根四人緣聞著示佛知見無為理。同三人同坐解脫床。理上無差別。二乘分得。所以中性四人初周一聞便解也。緣有為智上有差別。所以中下二根迷悟。佛知見有為權實智。世尊所以第二周譬喻品中說牛車。問既說於悟。即是果乘。云何迷因。而說於果。答以牛車通因果二。若但說入。恐人不解。牛車通因。為說因車。取果車故。入佛知見道理智。言入有濫。既迷因智。言悟無濫也。既悟報身。令其修習三乘乘此寶乘。道場豈非說悟。意在於此。言唯迷因者。不迷因理。果理果智。迷其羊鹿二車。將謂得至佛果道場。不知到道場者。唯是牛車。經云。乘此寶乘。直至道場。故說譬喻品也。

言化城喻為下根者。下根之人。緣有為智上第一周第二周兩遍聞。所以有為智上不迷。緣無為理。只向初周聞所以於權實理上迷。世尊所以第三周中說化城喻品。

言由迷果理者。將謂有餘涅槃。便是寶所。將謂牛車只取中路化城。不知牛車。至大涅槃之寶所。故說化城喻品。

言各隨所宜編說一乘者。即是第二周迷至智。別說造車悟佛知見。第周迷理。別說示佛知見。三周破迷。名為道入。未識其因。故說入佛知見。問何以迷悟不同耶。答金云。初時三根果。理智俱迷。所以初周上根即解中根之輩。知理同故。一聞即解所證不迷。能證之悟。亦不迷也。智有異故。即迷而不迷果。將謂羊鹿至涅槃故。下根之因。知樂聞故。所以不迷理一聞故。所以有謬果一聞者。因即智如門。不迷因理果智。雖不樂聞果智。望理亦是其因。自於因智。亦復不迷。下根性劣。不能通解。故有於迷也。攝云。根性不同。迷悟不等。隨說有異。若強立。所以終不離難。故置不論。不離難者。意言前云第二周理無異故。即迷因智者。若許智有異。亦應迷果非因。第三周言果智。望理亦是其因故。不迷智者因理。望智亦是於果。何故不迷於因理也。以第三周唯迷果理故。但以眾生迷悟萬品。不同如來隨根偏說理智。佛能究竟。我等何知。攝解為善。

言或為中下(至)說等者。為中根人。說悟佛見。說智。為下根人。亦說理智。影為下取。為中根人。亦說理。又為中根人說智。影取兼說理。為下根人說理。影取兼說智也。

言然勘下文等者。指譬喻品中長行歎果車名下文。

言下文但明等者。即指偈中因乘文也。經云乘此寶乘。直至道場也。若論前行。疏云。本論具解此品。品即方便品。餘品但總釋其大意。即指餘品也。即是方便品為總。標下二周釋也。第二牛車釋悟佛知見。第三周寶所。釋示佛知見。此二是果。偈中言乘此寶乘。說因乘。意令行牛車因。取佛果牛車。表牛車通因果。亦不相違(會知了)。

言又理雖等者。即是勝鬘經等。多說真理性智慧。以為一乘者。初一乘根本故。即指無量義經中第十四名。一乘唯真如故。或准指無量義。以彼無量義經喚真如作無量義。以真如是無量義之本也。何妨此取真如為一乘也(依理本後解了)。

言今此四義等者。於此真理一體法上。義說四種知見。開佛知見者。開眾生身中佛性。名開佛知見。示佛知見者。如掘出金藏。普示眾生。令覺知故。悟佛知見者。令悟有佛性入者。修證之。故名為入。

言涅槃經言大事者。具以大事為一乘。一乘即真如佛性也。

言莊嚴畢竟者。涅槃經文。謂修六波羅蜜。所感佛身。相好功德。莊嚴成佛已後。功德無盡。常住利益。故云畢竟。即同此經周給一國。不同餘善受報身盡非畢竟莊嚴。

言究竟等者。謂一切眾生所得一乘。一乘者。即是佛性也。真如之法。常住不生不滅。終久無盡。故云究竟。即同前解蓮華出水。不可盡即是凝然常。言說說諸至開者。聞者說也。

言由宣等(至)示者。有八四對。一法佛報佛對。二親因疎緣對。因性則親。緣性則疎。三理事對。理性事則行性。四善不善對。善根人不善根。

言此是法等者。即法身佛當體。名法佛性。報佛即是同前楞伽具足熏習。即是本有無漏種子。至金剛解脫道。而成四智。名報佛。此真如理與彼報佛為理性。報佛身中有此性。名報佛性。因性者。與識中本有種子為性。名因。緣性者。真如理與解脫分善有漏善為性。名緣性。理性者。即是在纏真如。名理性。行性者。與十地無漏行為性。名行性。善根人性者。五薀假者。說善根人。即善五薀有道心者。不善根人。即不善五薀闡提等。是也。名目雖多。皆以真如為體。此等名示佛知見也。

言譬如貧女等者。問何故經中多說女人耶。答女人多慈故。況菩薩也。又女能含孕故。況眾生懷佛性。似女人也。又女人有生養義況修行人生長七聖財也。貧女況眾生。舍況五薀。真金況佛性。家人者賊人也。有漏對他無漏。名賤人。家人大小者。大況心王。小者況心所也。

言時有異人者。佛菩薩善知方便。有方便也。二乘等與說四諦緣生。

言即於其家堀出者。即是指示身中佛性也(上敘下破)。

言若依此解等者。疏主解經。方便品中。標悟佛知見。譬喻品下。釋悟佛知見。方便品標示佛知見。第三周釋示佛知見。若依真如。解開示悟入。雖方便品中見解了。譬喻品牛車便不是解方便品悟佛知見。問何以知。答彼言牛車□與一故。便是別義。非此中義也。

言一切眾生等者。一切眾生。謂凡夫也。及以我子菩薩也。四部之眾。聲聞也(譯明解)。延云。一切眾生。大乘外凡。及我子。大乘內凡。四部者。二乘四眾也。寶云云。一切眾生。謂未有種性者。及以我子。有三乘種性者。四部之眾。通此二類。章敬云。初二可通。後解違疏。非先無種性。後可有故。問一切眾生早是如來子。何得更言以我子。答雖一切眾生無有不是如來子。緣一切眾生是乞養子。父母別故。無明為父。貪愛為母。生得此身。與佛無交涉。只緣歸依於佛法僧。所以但與如來為乞養子也。我子者。諸大菩薩親生卵。即是無漏聖慧二空之智。於法界腹之所引生。四部之眾。二乘人偏生子。雖是佛體弼不是正夫人生也。生空之智。依生空理而得引生。名偏生也。

言何等為秘者。後起前文。答兩喻雙陳。秘藏者。即是三事。涅槃猶如伊字三點。若並不成伊。縱亦不成伊。如摩醯首羅面上三目。乃得成伊。三點若別。亦不伊。依涅槃第□云要三事具足。名大般涅槃。摩訶般若二空智所證真如理。由智證理。斷二障盡處。法身理上。假立解脫。哲云。引喻。摩訶般若智猶如日光。法身如虗空。中間闇。猶如二障。日光未出時。中間暗與虗空合。不即不離。被日光出來。與虗空合。暗相隨滅。問暗相何因得盡。答猶日光起來。暗相妨盡。正是日光與虗空合時。即是暗相盡時。不前不後。正是摩訶般若智起時。便是證法身理時。正是智證理時。便是障盡解脫。要三事具足。方成涅槃。如世伊字三點。一不□從橫。

言三點若並等者。若並如世一字形。假名並。即不成伊字也。縱不成者。如瀝水相似。重累名縱。亦不成伊。

言摩醘首羅面上三目者。梵云摩醘首羅。此云大自在天。一摩醘濕代羅。即是大自在天。二莫醘濕伐。即是事大自在天。計自在天有三種身。一者法身。遍一切處。量同虗空。二者報身。居禪四禪。身長萬萬六千由旬。面有三目者。化身或在雪山。或南海住末賴耶山。人間化導也。此第四禪中大自在天。天主面上有三目。非是彼天。一切天人皆有三目。若十地菩薩生彼。居色究竟天。若凡夫業報淨者。居廣果天。問伊字兩點在上。一點居下。首羅三目。一目居上。兩目在下。喻既不同。如何會釋。答緇洲云。若依能證解。般若在上。喻能證智也。解脫法身在下。喻所證理。如面三目。一上二下也。若取能依所依次第說。法身在下。般若解脫在上。二上一下。如世伊字。似例書品字。平遙云。但取不縱不橫之義。以況三事。涅槃更無別。諸有智者。不應難喻。

言三點若別者。三點若別。相去三寸五寸地。亦不得成伊也。法合。經云。我亦如是。解脫之法亦非涅槃。如來之身亦非涅槃。摩訶般若亦非涅槃。三法各異亦非涅槃也。空得法身亦別。空得解脫名別。空得般若各別。皆非涅槃。故云三點若別等。

言解脫之等者。此據各別言非。若離三體。亦無涅槃。

言我今安住(至)並者橫也者。三點若橫。如世一字。相似法中。論況後得。如二乘人。先得生空智相似。似先得摩訶般若智。次證生空理。似得法身相似。後得無餘。如苦依身盡。然後得解脫。其實得則一時得也。若計前後得。亦非涅槃也。

言縱者竪也者。解縱字。如瀝水相似。亦不成伊字也。竪上下分三品。若無間道斷。解脫道證。理先得般若在上。次得解脫居中。後得法身最下。或勝劣分三品。般若最上。解脫次中。法身最下。三品而得。下成真正得之時。都無勝劣。疏云。即此竪並皆非伊字也。

言三點別安者。若將三點零落別著。得成伊字否。答不成。要三點一處一方。成伊字也。

言要三和合者。立理也。般若體別。解脫體別。法身體別。此亦不成。故云要三等也。其不縱者。即是不上下三品得也。其不橫者。不落後得。不離別者。謂不離散。不別有體。名不離別得也。疏云。和合之點。方成伊字。三法和合。方成涅槃也。

言不一不異者。且不一者。能證般若智是有為。所證理是無為。般若法身是實。解脫是假。有為無為別故。假實別故。三法各別故不一。不異者。攝假從實。攝相歸性。正證之時。冥然二體。故各不異。即三法同時也。若依性宗。一真如體上。建立三德。是不一。離一無三。是不異也。

言假名擇滅者。問何名擇滅。答擇滅即無漏聖智。正是擇體。即擇法覺支。問何名滅。答斷二障滅二死。名滅。如日照空中間暗無。日喻般若。空即法身。中間暗無便同解脫。

言故集論者。彼論云。滅諦有三。謂真如。聖道。煩惱不生。攝論云。若滅依。若能滅。若滅性。海東云。真如是彼滅諦所依。名滅。無漏聖道體是有為。非是滅諦。而能斷惑。得彼滅故。因立果稱。亦名為滅。煩惱不生。擇滅無為。為滅性。是滅諦體也。言若能滅般若智也。若所滅法身。若滅性解脫真如。名滅。依者由如虗空與色。為依。色若壞時。虗空性在。成就與依者。依於空也。問能滅之體。尅性是何。答實能滅。唯妙觀察根本智。若迷事即後得智。若至果中。四智皆名摩訶般若。四瀆皆海。如五眼皆佛眼也。

言佛安住秘者。即三事大涅槃也。

言不同二乘智了者。唯了生空理。不了法空理。所以能證智不名大慧。智既不名大慧。所證理亦不名法身也。

言不得習氣者。獨覺臨粧。聲聞起儛。昔有辟支佛。五百生中作婬女。後得無學。粧具常隨金色。迦葉常作妓樂。後見北洲如意山中堅那羅王皷琉璃琴。是時迦葉於眾中起儛。

言古人有解等者。紀國也。真如上無癡。故名摩訶般若。真如本來不與煩惱相應。名解脫。體性凝然。名法身。此三事雖成疏主破。便無入義也。若以唯取真如。為三事者。便無能證所證。如何名入耶。

言常住不壞(至)何意故者。成立正義。亦是違結。向前三事涅槃。并近簡二乘無餘涅槃也。二乘之人入涅槃無身智。不名常住不壞。又二乘入涅槃自利。不利有情也。

言以智證真者。正解入義也。

言二乘無有身智者。入義不成。又非佛意也。問世尊示現順二乘入涅槃。何故。今言不入。答言順同者。即娑羅雙樹間。順同二乘人。入無餘涅槃。荼毗如來。身智不滅。所言不入涅槃者。不入二乘中無身智涅槃也。

言烏角鵄者。同共一樹栖。猶如親兄弟。爾乃入涅槃。假使虵鼠狼同處一穴。猶遊相看。如兄弟。爾乃入涅槃。烏與角鵄相憎。烏白日即喫角鵄。角鵄夜中即食烏兒。猶此兩鳥。常作怨家。意者不同二乘一滅永滅。為利有情。名為人故。若同二乘無利而入滅。即假使角等。

言令作此者。疏主言。我作此三事涅槃解。善順涅槃經等。

言當知摩訶等者。別配四法。將涅槃經三事涅槃。配此經開示悟入。正是結歸經宗。此是疏主千門萬戶解義不同。彼經摩訶般若。即此開佛知見。彼經摩訶般若。與此經寬狹不同。此經開佛知見。雙菩提涅槃也。若取彼經摩訶般若智。名開佛知見。唯取智。於中無法身理。又法華論將一切智智。解此經開佛知見。人法解。理智本後解。性用解。三解之中。事須理智雙取。今將三事中摩訶般若。同此間開佛知見中一切智智。唯取智不取理也。一切智者。根本智。重言智者。後得智。唯本後二智。更無理也(解開了)。

言解脫即悟者。彼三事中有解脫。即是此間悟佛知見。前來約悟身中有種子。名悟。今此不爾。約以說令教。斷所知障。出變易生死。入大涅槃悟解。名悟。意由智斷惑後苦不生。名為解。推功歸本。即悟佛知。見即智也。

言二障俱亡(至)真解脫者問前來處處說解脫是假。何故此間言真。答對三乘說名真。前來言假。對自乘中理智說。解脫是假也。二乘昔日唯斷一障一死。不知於此。不知者。不知有所知障二死也。今說合知。故名為悟。即是三事中解脫也。

言真實處者。二障二死俱無。名真實處。賀問若以三事俱名涅槃者。一是生因。二是了因。何以俱名涅槃。量云。大般涅槃中法身解脫。是有法。應是有為故。宗因云。三事中隨一攝故。如般若。二云。般若是有法。應是無為故。宗因云。三事中隨一攝故。如法身。既爾。名體有殊。何故皆名圓寂。答此與比量相違。量云。摩訶般若。是有法。定是有為故。宗因云。是能證故。如二乘智。法身是有法。是所證故。宗因云。智親冥故。同喻如二乘理。此上隨他互成理智。本意難生了。二殊名涅槃。今應通水火性各別。二種皆名色。何妨理智殊皆是涅槃攝。問水火俱變礙。二種皆名色。有為有生滅。無為生滅無。如何例水火。答能滅所滅殊。不妨俱滅諦。有為無為何妨俱圓寂。

言此必有因(至)智業者。解入佛知見。彼經三事涅槃。即是所得之果。此法華經入佛知見。即是因也。

言秘密者。即三事涅槃也。

言不為餘者。不為二乘等事。出現世間也。

言作此解者。契會滅化城向寶所之義。意取法身名契寶所。摩訶般若契火宅之牛車。

云彈者。盡也。

言此三解者。即是唯依真理解。理智本後解。三事涅槃解。前解也。

言唯取所詮等者。未將理與教對辨。令此與教相對說。唯取所詮智慧。智慧即是方便品初標。次下大事中即是釋文。餘五段文是總。當所詮理也。

言能詮教者。品初教門。是標言。即前說者。指第二段說也。舍利弗諸佛隨宜所說。意趣難解也。

言又以蓮華等者。問法華論解唯說教理。名蓮華。不說行果。今此經中何處是教理蓮華。答疏云。又以至秀出等。即教開敷。而理出水。正是教理蓮華也(相國科)二通難。問若取教理為一乘。開敷出水可然。大事中三義解。唯說行果。為一乘。未審行果有教理。向上開敷出水義否。答果秀因敷。亦無乖爽。意言果秀即是果出水。因敷即是行開敷。乖由違也。爽者失也。不乖蓮華。向上道理。此第二意。但將教理。證成行果。向上亦有開敷出水義也。

言然勝鬘等者。尊餘經。及下第三周寶所。多說真理。以為一乘。多說智也。不是總不說言。偏說真理。以為一乘。乘之本故。

言因乘雖通等者。此行妙法。行妙法通漏無漏。即寬。入佛知見。取第二劫後唯無漏。狹。問入佛知見。疏主何不兼取地前。答疏主准論意。取證不退轉也。不唯法華論如此。

言楞伽者。兼楞伽經中三種意生身。亦在登地已去。不在地前。前三乘迴心已去。雖受變易。未名登車也。所依未是二空無漏行。唯在地上。所以引楞伽經。證法華論。取證不退。

言地心三種(至)別章說者。然此三身。諸教不同。若勝鬘。但言有阿羅漢獨覺已得自在菩薩。三種意生身。亦不顯三意生身名也。彼經云。佛告大慧。有三種意生身。云何三種。一三四五地。得三摩拔提樂意生身。緣修定挍勝。名三昧樂意生身。問何故不取初二地。答其實亦攝。緣非勝故。所以不取也。二第八地名覺法樂自性意生身。問何不取六七地。答非解也。第三無作行意生身。經不配地位。疏主以義配。在九十二地。上來疏主引楞伽經。證本論第二劫初地已去名入佛知見。

言又後品言者。引譬喻品。證入佛知見也。既言直至道場。牛車轅隔柱。著道場門也。地前疎遠。不取也。

言勝鬘等者。此同無上依經。身辨名也。不同前楞伽也。

言無明為緣者。無明住地。即所知障。所知障雖多。今取執菩提有情者。故論云。既未圓證無相大悲。無能發起獨利悲願。

言無漏業因者。即是道諦無漏定願等。問若所知障助願受生。二乘定性永不入無餘。若如諸異生。煩惱總故。問如何道諦實能感苦。答無漏定願資有漏業。令所得果相續長行。誰言實感。問此之變易。於五果中。何果攝。答變易生死性。是有漏異熟果攝。望無漏業。是增上果。有聖教說。

言無漏出三界者。隨助緣說。

言大力菩薩者。新云已得自在菩薩。文異義同。

言三種意生身者。新云意成。成亦生義也。隨意願成也。問意生身與變易身何別。答一云。意生細。變易麤。若准唯識論。此有三名。一名不思議變易身。由悲願力。改轉身命。無定齊限。故名變易。無漏定願。正所資感。妙用難測。名不思議。二名意成身。三名變化身。無漏定願轉令異本。如變化故。故知名異體同也。所引楞伽勝鬘。證法華論取初地已上。名證不退。

言初地已前者。問因乘既通三無數劫。何故不取地前行也。答疏言初地等。答意未出火宅。未與一乘之名。且依一相而言。實理不盡。今且順論。約正因說。故不取地前也。如五果聖人迴心。入變易者。即名出宅。豈名得一乘也。若傍言之。依三義解。義方周足。

言或八地得者。意言七地已前。悲增菩薩。不決定受變易故。故取八地已上也。

言問二乘無學者。只此無學身。便是羊鹿果。只此一期分段身。便是出宅身。問二乘之人。捨分段。受變易身。方名出宅。如何居分段身。亦名出宅。答只此五薀身。便得三十五年住。未死已來身。望當來五蘊不續。亦名出宅也。問二乘無學羊車果位。未受變易。居分段中。同喻云。如地前頓悟小菩薩。居分段。應非出宅。答談其分段。不名出宅。有二義故。不同小菩薩。一餘依永滅。但是後有生死身無。故名餘依永滅。但望後有不續。便名餘依永滅。不必要須灰身智滅名餘依滅。二已得涅槃。不同地前頓悟菩薩名不出宅。

言問何故二乘趣於牛等者。問何故二乘趣於羊鹿得滅。稱出宅。大子趣於牛。菩薩未出宅。此問中唯取二乘無學不定性者。二乘無學與地前頓悟小菩薩一種趣求初地牛車。何故二乘出宅。菩薩不出宅。答有二因。一二乘惑種盡故。二得有餘涅槃故。得滅稱出宅也。惑種之言。簡有學凡夫地前頓悟菩薩。

言初劫惑猶行等者。此中問意是一。答中兩个意。第一答地前菩薩了。

言又七地分段等者。第二答。七地已前妨也。即是第七地末心菩薩。只有此現在一生分段身。望前後分段身不相續。便是出宅也。更不經生。便入變易。更不經生。便入八地。與二乘無學同故。總名出宅也。

言已前即非者。若是七地末心已前。多生十生五生百生千生。不名出宅。有此間七地末心已前。悲增菩薩。由多生故。如有學類者。同前二果人有學人經生者。問初地已前一大阿僧祇劫末心入初地。當生之中。只者今身便入見道。便受變易。更不經生。此菩薩同七地末心菩薩。及二乘無學一種是出宅否。答此菩薩身。是有漏煩惱未斷。不同二乘無學及七地末心菩薩名出宅也。問只前二果人身上當生。便受變易去。更不經生。只此未受變易已來身。喚作出宅身得否。答不然。乍可不出宅出火。即是悲增菩薩。此前三果人。不妨更不經生。但未出火。尚被燒故。故云猶多生故。如有學類。應句數分別。一化相不出乘。雖能捨此所燒之門安隱得出。長者聞已驚入火宅。二隨願出不出一切受變易。皆名隨願出。八地已前悲增。皆名隨願不出。三業報出不出。此復有五類。一依變易。二定姓。三有學無學未入無餘者。四不定性有學未受變易者。五者地前頓悟小菩薩。出有三類。一依變易。二依分段。為不定性二乘無學最後身。七地滿心所依身。三不定出不出。謂不定有學。若依今身。必受變易名。出同無學。若望有或即不名出。如七地已前故。又兼悲智平等者亦不定。疏言猶多生故。七地又有二意。一云。七地滿心應名出宅。定受變易故。如不定性無學。二云。七地滿心已前菩薩應非出宅。由多生故。如有學類。問悲增既未出宅。得上車否。若許得上車。未見宅內。而乘於車。若不得上車。應是不獲二空種智。云何後成入地菩薩。答宅有二種。一報。二隨願。若業報分段初地即盡。名為出宅。不妨得車。若隨願宅者。七地已前猶未盡。不妨不出宅。而亦得上車業報。宅內不許乘車故。

言故出宅已者。簡不取名教車。今取初地已去登車出宅。名入佛知見。此中意總亦有未出宅。而上車者。即隨願宅也。亦有出宅不車者。如二乘受變易者。

言然此經文等者。問何故開佛知見有得清淨之言。示悟入何無清淨言。答疏言。然此經文等。說意言標顯。則說則顯。處不論也。

經佛告舍利弗等者。釋意也。問世尊說開示悟入。是何意。答經言。佛告舍利弗等。當將知見示悟眾生。當將一大事知見。教化菩薩。不化餘人也。論家都有三番。解開示悟入。論中三番。一處解更不配經文。疏主將論家三番。別配經文。別分三處。第一番正解。依何等義中。無上同義不知義入義□□□□三卷疏末。依何等義盡處。唯解示悟入。第三□□□番續上來解。第三疏徹□□□□□□□□座主和尚。自會昌初。於奉天稟學□良操座主。講數遍。又大中咸通。涉歷三朝。習學茲經。二十餘遍。洎歸鏡水。敷唱已徹一十二筵。嗟乎後學機陋。難曉玄徹。自諸家來記。

法華經玄贊要集卷第十八

法華經玄贊要集卷第十九

鏡水沙門　栖復　錄

言一乘之義等者。問何故此間明一乘。答前品中未是正說。不合說一乘章。流通分中不可說一乘。以破二會二為用。事須是正宗。正宗中三用說。今此事須法說之中明也。從品初來。未有一乘字。求說不得。此唱之中云。諸有所作。常為一事。既當唱有事。後唱有一乘字。所以此處說一乘章也。言經有總宗別宗。若總宗。有作無作。可貫兩間門。世俗勝義。隨應分二。雖知通旨。宗義若斯。若隨所明。一乘為宗也。法華經以教理行果為體。一乘為宗。破二會二為旨。開權顯實為用也。經云。今此經中。唯說一乘。而昔於菩薩前。毀呰聲聞樂小法者。然佛實以大乘教化等。

言總含者。總合體名寬體狹。一往聞著道總合。此名則似寬。於中體狹。唯無漏。不取有漏。故名體狹。真實體名狹體寬。一往聞道。真實則似狹。於中含得有漏無漏。却寬。總含體名體皆寬。於中攝得一乘大乘佛乘。出此三體。所以名體皆寬也。不是唯攝得無漏名體狹也。總含體者。一切無漏。若是無漏。小乘方便亦取。若有漏。大乘根本亦不取。若定姓人身中無漏不在下此攝今唯取不定性人身中所有無漏頓悟菩薩所有無漏。地前本有種子。登地已去。無漏現行。及果中現行功德。新熏本有。有為無為。大乘十真如。小乘見道修道。品類差別。所德得無為理。

言若種等者。四智種子。十地現行。有為道諦。無為滅諦。若因入佛智。及十地現行因也。若果開示悟三佛果。三身名果。十地真如名因。□中涅槃名□大乘小乘教理行果。無漏者能成佛德。皆是此收。問滅理恒寂。豈曰能成如空體。常可能造作。答萬行所依之性故。如其舟依水。水得運名。故說無為能成能作因。故名能成。又由因中分證無為理故。運轉五薀假者。身得到佛果故。說無為亦是能成也。

言一乘即大乘者。會三名。此經名一乘。勝鬘云大乘。辨中邊云無上乘。有何差別。答疏言。一乘即大乘。大乘即佛乘。佛乘即無上乘。所望有異。故立多名。一對二乘不定性名一乘。二對中小名大乘。三對下乘名無上乘。四對佛果故名菩薩乘。五對因故名佛乘。名別體同。問疏主解一乘大乘。只合引一乘文。何故引無上乘文。答只緣疏主擬解一乘大乘。所以先會無上乘文。辨中邊云無上乘。即是此經開者無上義。辨涅槃二種無上乘也。

言故勝鬘者。問[宋-木+卓]知一乘與大乘不別耶。答疏云。勝鬘云等。

言此本論云開者。問爭知辨中邊說無上乘。與此經一種耶。答疏言。此本說云等。意言彼既雙開菩提涅槃。故知一乘體通理智。以證一乘即無上故。

言辨中邊者。證此經根本一乘行也。

言有三無上者。一正行無上。二所緣無上。三修證無上。

言正行無上者。謂十波羅隨修之時。一一波羅蜜。皆須具六種正行。

言六正行者。一最勝正行。有十二種。一廣大最勝。終不忻樂一切世間富樂自在。志高遠故。二時長最勝。三無數劫熏習成故。三依止最勝。普為利樂一切有情。為依處故。四無盡最勝。迴向無上正等菩提。無窮盡故。五間最勝。由得自平等勝解。於諸有情。發起施等波羅蜜多。速圓滿故。六無難平等最勝者。於他有情所修善法。但深隨喜。令自施等波羅蜜多。速圓滿故。七自在最勝。由虗空為庫藏等。三摩地力令所修施等。速圓滿故。八攝受最勝。無分別智之所攝受。能令施等極清淨故。九發起最勝。在勝解行地。最勝上品忍。能起見道智故。世第一促故。非說彼時不行施等。十至得最勝。在極喜地。得無為故。即初地行施等。十一勝進最勝。於八地內所行施等。十二究竟最勝。即此在十地及佛位。菩薩如來由因果滿到於彼岸(上正行了)。第二作意正行者。菩薩以三慧心中思惟大乘六度教。第三隨法正行。正治六弊十種倒故。於此六中。應遍知故。第四遠離二邊正行。謂觀無我。名離二邊故。第五差別正行。為十地增修一處故。第六無差別正行。一一地中等修習故。此六度正行。於十度。隨順差別。一一具足(上正行了)。

言十二種所緣者。一安住諸法施設所緣。□倒彼岸差別法門教也。二法界所緣。即真如無為。三所立所緣。即前第一教也。四能立所緣。即前第二先由證如。後方起說故。十二分教皆名緣。由真法界。為能立。五任持所緣。聞慧任持教法等故。令不忘失。六印持所緣。思慧印持法境義故。此聞思慧俱緣教義。且隨勝說。七內修持所緣。即修慧內身持故。緣理名內。四諦三性各各別故。名別。八通達所緣。謂初地前見境。九增廣所緣。謂從二地至七地。漸漸勝故。十分證所緣。謂七地中世出世道。品類差別。分分證境故。十一等運所緣。謂八地平等任運。十二最勝所緣。九地十地及如來地。能緣所緣。俱最勝故。

言修證無上者。修習證。謂證得因修而證。故云脩證無上也。

言種性(至)十者。一種性修證。事須有本有無漏種子。依此種性。遇善知識。方能修證。二信解修證。不謗大乘。乃能信解。修而有證。三發心脩證。非下劣乘所損動故。四正行修證。波羅蜜多得圓滿故。五入離生起修證。起其聖道故。六成熟有情修證。善根堅因。修習長時。故成熟有情。七淨土修證。由心調柔。證於淨土。八得不退地受記修證。不住著生死涅槃。非此二種。所退轉故。九佛地脩證。無二障故。十示現菩薩。起三種化身。利樂有情。無止息故。

言通攝一切者。即此正行所緣。修證三種。修無上證。根本一乘體。通攝菩薩家所有境行果也。又修證中前八通因。後二唯果。六正行中。第十二究竟最勝。一分所緣中。最勝所緣。脩證中後之二種。皆是佛果。合此因果。對緣能心。名境也。

言勝鬘(至)有恐怖等者。證方便行。為一乘也。意證二乘人向前身中所有無漏功德。名一乘也。問阿羅漢後有生死永無。更何有怖。答阿羅漢雖無煩惱生死永盡。其如五薀身。是有漏業感得也。恐身分限盡去。死相現前。如世人臨老怕死也。又羅漢人身上。有病緣醫藥。而生怖恐也。又問何有恐怖。答有二。一者。不愚法信有大乘變易生死。對治道未立。所以怕怖。二者。愚法之仁。有餘涅槃。出觀已後。怖法空行。不能修證也。經云。如人執劒欲來害己。人屬變易因。劒囑於果等。人能執釰。如因感果。臨將欲至。名欲來。來必切身。故名害己。

言有諦依者。既有怖恐。前合有歸依佛。化度云。有大菩薩。是可歸依處。唯有佛菩薩等。

言四智不究竟者。章敬云。一我生已盡。苦諦智未究竟。二梵行已立。道諦智未究竟。三所作已辦。滅諦智未究竟。四不受後有。集諦智未究竟。

言名向涅槃界。界者因義也。羅漢身中有為果法。四智不究竟。無為果法。涅槃又是無體。迴心向大。總與大乘三事涅槃為因。名向涅槃界。二云。界者性義。種子義。今所因義。正取此段向涅槃界為證。故知通取方便教理等。為大乘因也。三云。羊鹿無體。名向涅槃界。他城是無也。

言又云正法等者。此小乘三藏也。正法住謂經藏。能詮於定。若能受持。聖教久已住故。又經藏進善名。云正法住。正法滅者。即是論藏。能生於慧。慧能滅惡故。波羅提木叉者。此云別解脫戒。毗尼者律藏。能詮於戒。又云。波羅提木叉。略戒毗尼也。是所學之法。

言生出家者。即沙彌。沙彌尼十戒。

言具足者。具二百五十戒五百戒等。前四是法。後二是能學人。說此六法。交脩行人。依此起行。從小入大也。二乘人起行。依此六法。名為為大乘故說。

言故一切等者。一切根本。即是頓漸菩薩身中所有無漏功德。名一乘。方便者。二乘人中身所有無漏功德。並名一乘。

言三種意生身皆入初地故。有二意。一結前來方便行。為總含體。意取二乘人身中所有無漏功德。總是大乘。由先受變易。成熟身中無漏功德。後入初地也。二通法根本方便無漏行。總為總含一乘體。緣三種意生身中。有自在菩薩。所以疏主引此文來。三乘通法也。問二乘人先受變易。後入初地。□增菩薩八地方入。如何疏主言三種意生身皆入初地。答疏主偏約三乘人中俱時得者。說實不足(上總含了)。

言隨勝等(至)有六類者。初隨果中理勝。二隨果中智勝。三隨果中理智勝。四隨因中唯智。五通因果理智勝。六唯詮旨勝。故言隨勝。

言攝事皈理者。同果中理。示佛知見也。不是空取理不取事。於中攝却事。但是偏取理為體。於中有事也。

言涅槃勝鬘等者。二中多以法身真理佛性。名為一乘也。引涅槃經。證在纏真如。名因中佛性。引勝鬘經中說理。證果中法身。

言勝鬘云一乘者。即大乘。大乘即涅槃界。勝鬘唯以真如為一乘。問何取故真如。答真如是勝有為。是□攝有為。就無為萬法。皆以真如為體。問何知勝鬘經中有為是。答彼經將有為法。拔校量無為也。

言又於云恒河等者。緣此經詮無為理勝故。無為勝有為。涅槃經言。一乘者即佛性。理佛性也。

言滅化城者。亦是法隨勝體也。經云。是法住法位等。上來三本教。唯取理。名攝理體。同示佛知見也。

言攬餘皈智者。同悟佛知見。唯識云。如是八識。各定雖有二十二法。能變所變種現俱生。而用巧以智名顯。此中據果。唯隨果智勝也。以無為正智。為一乘體。不是空取智不取理。其實□有理也。意雖知見。知見通於性相。只為□智。以智為體。然智不孤起。藉理引生但是攝理□智也。

言亦以真者。前唯取果中理。今取果智。故言亦以。亦前唯識也。

言方便知見。問疏主方便知見。知見通理。今何言唯智。答即為通故。說攬餘。如一百四十不共功德。皆名智。名智理實兼理。與下開佛知見何殊。答隱顯不同。各取一分。

言若在因位(至)識劣者。謂入初地時。平等性智。妙觀察智。至佛位時。成圓鏡智。成所作智。故取果中四智。菩薩根本後得為智相。真如為智性。相應功德為智伴。真俗諦境。名智境故。不取因中智。唯取果中智。為一乘體也。經云。諸佛智慧。甚深無量。又云。如來令欲顯發宣示諸佛智慧諸佛自在神通之力。

言隱劣從勝者。劣即二乘。勝即一實。又外劣即因。理智勝即果中理智也。今取果中勝理智。同開佛智也。

言經下自云者。證果中智也。

言是法住法位者。證果中理也。

言分別功德品者。證有為乘也。

言一念生信者。一云。於壽量生信。二云。所信壽量中通報身也。故前以五度校量此也。問能挍量是五波羅蜜。所挍量是無上菩提。何不同勝鬘經全將六度挍量也。答前勝鬘經以無為為一乘。偏勝故。全將六度。挍量有為乘。不及無為也。此經將福。挍量智慧。所以五度是福。第六波羅蜜是智。福不及智。所以唯將五度。挍量第六智也。

言理凝者。問何故不取因中理。答疏云理凝等。因中在纏之理。理凝本有故。不取在凡夫位中理。名本有也。

言照新生者。問何故不取因中智。答疏云智慧照等。因中智智照新生故。不取妙平二智名新生。問種有新本。此從何生。答若通因果。說唯正義。皆從二生。今約果圓。即四智種皆是本起也。劣無漏法皆棄捨故。無學已滿更不重故。問何故唯取果中理。答離纏而號涅槃。故取也。問何故唯取果中智耶。答果圓而稱正覺取故也。

言四德者。即常樂我淨。鴻者大也。水本曰源。即涅槃也。三明妙本菩提也。果中理。乃四德之鴻源。果中智作三明之妙本。故取也。三明。一宿住隨念智明。緣過去生死。二天眼智明。緣未來。三漏盡智明。緣現在也。

言二運用廣者。唯因位中。理智為一乘。同入佛知見。十地中以生法二空智。證生法二空理。自利名一運。運他名二運也。問何故不取果中理智。答果中理智。二利行相微。故不取也。因中理智行相分明也。經云。乘此寶乘。直至道場。是也。

言勝出分段等者。因中變易身。及佛功之。若因若果。隨其所應。但出分段死。所有理智。皆為一乘體。五果聖人迴心。許受變易。智增初地受。悲增八地受。平等隨應樂入。即受變易身之所依顯也。

言通取因果者。問菩薩因位捨分段。入變易。名勝出分段也。佛身亦分段。亦變易。如何亦是此門收。答但緣佛身勝故。不從分段身出。亦名勝出分段。所以疏言通取等。意言三乘人變易身所乘無漏理智。為一乘也。今諦若校果位。直是勝出變易。今取因中二位所有理智。從寬立名。名出分段。果中不違出分段義。

言開示(至)因二者。引證也。言果二者。因果二理智也。

言如取者。相似之義。取者有二義。一全界煩惱名取。二愛增名取。今取初義。全界煩惱皆能結生。名取。助業潤生。名緣。何名為取緣。答煩惱望分段生死。疎故名緣。

言有漏業因者。即福業非福業不動業。說有□言。表漏俱故。立有漏名。而生三有。即三界苦果。即總報。識分段身。辨云。有漏業體。以正招感。名之為因。非親辨體。辨體者。名言種故。

言如是無明習者。即五住地中。第五無明習地。即所知障。所知障望變易生死。疎得故名緣。無漏業望變易生死。有力故名因。無漏有分別業為因。方有阿羅漢緣覺自在菩薩三種意生身。將前來三有果。喻此間三種意生身。欲界欲有果最麤。況阿羅漢意生身也。色界色有果次細。況緣覺意生身。無色界無色有果身最細。況自在菩薩意生身也。三乘分段。是能喻。三乘變易身為(三乘勝劣能三)取意生身所乘因中理智。名因中。二言攝大乘者。問爭智勝出分段。取因中理智。答疏云。攝大乘等。

言以詮旨二者。問教化引攝眾生。以何法為勝。答疏云。以詮二等。不過教理最勝也。

言教物等者。是出詮旨為體之所以也。教隨物設。教殊勝也。物者根也。趣者意趣。教意趣難知。即是前來隨宜所說。意趣難解。理假智。宜理殊勝也。理即真如理。此理因何知甚深。答由佛智證。此方名甚深。唯根本智親得。餘智不得。故云理假智也。宜者合也。親證之狀也。

言方便品等者。證教理二種乘也。問方便品初。教通三乘權教。何故引未證一乘教也。答殊勝體中。取勝不取劣。意取三乘中大乘。證此間教一乘。不要阿含權教也。

言無量義經者。因前明教理。向上引攝殊勝因。便說著無量義經教理。蓮華第十六名妙法蓮華。第十四名一乘。疏主恐人疑無量義經真如理及能詮教。不是蓮華。不是一乘。所以引來和會也。

言若但以等者。破紀國淨法師。若將真如。為其一乘。唯得蓮華向上出水之第一義。失却開敷之第二義故。言二能也。

言今蓮華既具四義者。法上亦有四法。四義者。契秘賾之微詮教也等(言了)。意言教行並開敷。理果俱出水。古人若取真如為妙法者。但得出水之第一義。失却開敷之兩義。兩義全失也。古言設使唯得出之一義。何妨。疏主難云。今蓮華既具四義。唯得出水。一个出水義。早有過。況蓮華上有兩个開敷義。全失。問既兩个出水義中。唯得一个。只合言法唯一種。何故言二種。答雖然古師唯知理上出水義。只此理。對因名果。兼帶得一分果出水。古人不知有此義。疏主添著也。故云。何獨法唯二種也。

言真實體者。已前諸門。盡唯取無漏。今此真實中。不簡有漏無漏根本方便教理行果。總取名真實也。問此與總含隨勝何別。答此寬彼狹。此通理教及以有漏。彼局行果及唯無漏。又云。望化自業。皆名真實。此理不然。若望自乘。何開出一乘體。但是望前總含。隨勝說義未圓。今言真也。

言根本教者。問如何將阿含甚深三乘權教。證此間根本教乘耶。答簡要云。三中大乘教。頓悟菩薩所被。亦名根本教。又三中大乘一分為根本教。餘三乘一分權教。將向下證方便教也。

言法華藏者。教含理故。名藏。

言攝大乘等者。以本阿毗達磨經中。有攝大乘品。中攝十種殊勝義。故名攝大乘品。此論外彼攝大乘品。名攝大乘論。以大乘為品主故。攝大乘之論。依主釋。又云。大乘阿毗達磨集論者。大乘阿毗達磨。此乃根本佛經名字。名大乘阿毗達磨經也。根本是所集。論是末。是能集之論。就所集以立名。名阿毗達磨論。此云對法。分二。智對理。二智對境。故云大乘阿毗達磨論。此證根本教也。

言方便教者。此約小乘所說九部之教。是大乘之方便。故言方便教也。此經九。勝鬘六。皆是小乘。亦與一乘。而為其體也。

言根本理者。理中道理真理也。六度等是能成之行。真如理是所成理。問真如無動作。如何喚作一乘。答如六度行。乘此真理。乘之性故。

言道場知已者。取道場知底理。為一乘也。不取方便說自屬教。

言念觀者。依法中言。舍利弗。過去諸佛。以無量無數方便種種譬喻因緣念觀。方便說法。是法皆為一佛乘故。論外念觀者。為二乘人觀人無我等。大乘人觀真如實際人無我法無我等種種觀。今是彼文也。非是歎法師功德中念觀也。

言辨中邊者。意說以真如法界為所緣無上。無上乘即一乘。意取根本理。并無性大乘並取理也。

言皆方便者。問三乘聖人。同觀四諦。何以為方便理。答二亦所觀。皆名方便。故聲聞緣覺並爾。故言皆也。問理是一。何名方便。答二乘所觀。皆方便理。理體元來是一品。為被二乘人證着。由此理。名方便理也。

言有作者。新云。安立□安。此對小乘中。名無作。若望真理。名有作。並安立故。癈詮談旨。方名非安立。

言有苦有諦等者。牟云。凡夫有苦。無諦無實。聲聞人有苦有諦。而無有實。菩薩具有。言苦。即三苦五苦八苦等。諦者知實。若佛說苦諦真實。不可令樂。實者即是苦下苦如。此三即是苦。事苦理苦如。合是四諦下無為理也。問聲聞何名無實。答無法空如故。故言無實。菩薩具有者。終無作四諦。知苦虗妄無有實體。雙證二空真如理。名有苦諦有實。

言由此二理者。根本方便二理。理體無一。由二乘人證。得權不得實。由此二理。皆一乘也。

言七地者。一種姓地。十信已前。二勝解行地。從十信初。至世第一末心。三淨勝意樂地。謂見道。四勝解行地。第十地也。四菩薩行者。一波羅蜜行。六度等。二成就有情行。即四攝。三菩提分法行。三十七菩提。四神通行。六降伏外道故。

言觀薀界入者。謂五薀十二處十八界。依三科作四諦觀。猒生老病死等。名為猒苦。後得果時。名為離苦。無間道亦猒亦離。解脫唯離非猒。

言由此二行者。結前方便根本二行也。

言相常住。常住法住。世間相中。意言真如與世間情非情。為染淨依。在染而不染。在生滅無離生滅。問真如法。既遍一切處。如何得知。答事須依分位顯之。真如住在一切法中。名法住。住在三賢十聖住中。名法住。唯有如來則知。餘人不知。於道場所得法。即是法身果也。

言亦壽量品者。經。自從是來我常在等。等報身果也。如實知見三界之相等。法身果也。又善男子諸佛如來法皆如是為度眾生皆實不虗。化身果。

言第七淨土者。果中三身所依之淨土。外增上果也簡要云。即是佛果。此能變現自受用土。及化他淨土。第九佛地者。即自受用身。及法身故。第十示現菩薩者。即他受用大小化身也。十中前七。唯是因行。後是三果。

言方便果者。生空無漏有餘涅槃也。望三乘中。即是果。迴心向大來。總是因。問何知是因。答經云。汝等所行是菩薩道等(云云)。

言得蘇息處者。問勝鬘言四智不究。後文言得蘇息處。又言不究竟耶。答據四智不究竟。若言究竟者。即是佛方便也。意言生死煩惱燒。通名悶絕擗地。持五戒十善得人中果報。名冷水灑面。得有餘涅槃。如蘇息處。故方便也。故二乘果。亦是一乘也。

言由頓悟者。問若望漸悟菩薩曾修方便教。教理行果可許。將方便教理行果。與漸悟菩薩出體也。彼頓悟菩薩元來不修方便教理行果。如何將方便法。與頓悟出體。一乘體耶。答疏言由頓悟等故。漸悟菩薩先修方便。後修根本。頓悟菩薩先根本。後修方便。問頓悟菩薩何要事須後脩方便。答三意。一為伏二乘。二為化二乘。三為成自功德。言伏二乘之人作念。我雖不解菩薩中事。菩薩亦不解我。二亦中事。菩薩為除此慢。所以伏也。二已後擬化。三亦事須檀化宗也。三為成自種智。求遍知道。若漸悟菩薩先修方便。後修根本也。

言故知但有者。結前三體。更重料簡。意顯通取多法為體。不同古人唯取真如滅諦為一乘之體。

言理智二因者。妙平二智名智因。是報身因。十地真如身因。

言無漏現種者。種即是本有無漏種子。新熏種子現。即十地無漏現行。初地已去七地已前漏無漏修。八地已去純無漏修。正為乘體也。言純成者。問無為之法。豈曰能成凝然故。答由證會故。佛道方成。實非因義。故無為法為能成因。不能招果也。

言兼取有漏等者。資加二位所修有漏。菩薩七地已前一分有漏修。此等有漏助。為一乘體。亦是一乘收也。唯除却二乘人見道前七方便有漏。望大乘以疎遠故。不取也。若准法華論。唯取登地已去無漏現行為體。

言法華經論(至)攝盡者。具法華論出體。唯登地已去無漏為一乘。則收地前不著也。若取初周開示悟三為果。入佛知見為因。收他實體不著也。若依第二周牛車。攝餘諦智。收理不著也。若第三周攝理。諦性出體。收智不著也。若依法華論。唯取教理為蓮華。出一乘體。闕於行果也。及餘教者。即是勝鬘涅槃。唯取理為一乘。收他有為不著也。此上諸教。隨依於此三種體中。若一門出體。攝義不盡者。總含體。唯攝無漏。收有漏不盡也。隨勝體唯取勝法。收劣法不盡也。真實體雖通有漏。還收總含。隨勝體不著也。若其取三門出體。無義不收盡也。所以疏言若依等。言意依此總含。隨勝實真三門。出一乘體。即總攝盡也。

言一詮旨者。教中通三乘。理中通權實。

言因果者。通行及果。果中通三身果也。行中通十地。若依真實體。兼取地前有漏行。

言福智者。有二。初一一度皆通福智。二前五是福。後一智。

言覺寂者。通菩提涅槃。

言五二利者。問大悲菩薩業唯利他。何異於佛。二乘自利與八地七勸自利何殊。答佛與三乘異處。不唯自利他。故得成異。二云。菩薩唯他利。他利之行劣於佛。萬行未圓故。八地唯自利。自利行勝二乘。脩無邊行故。亦成異。

言義可兼有者。糅云。佛果必從因。得果可兼因脩因。佛果必成因。可兼果。名兼有。牟云。不爾。意言若佛果等。即局也。今言一乘。即兼也。即兼前五門。總是一乘也。非因果相望多兼也。義無因故。

言又由等者。顯此一乘體通多法。不唯真如。滅諦下結云。二諦為體。成亦三體之所以也。

言修習二智者。五地已去一體義分也。

言觀於二智理者。因中妙平二智。本智親視後智變影觀也。

言斷二障者。二乘菩薩斷伏不同。前後亦別也。

言息於二死者。定性二乘得有餘時息。現在苦依入無餘時息。此中不論迴心者。頓悟一分。即是智增。智增初地息。悲增八地息。若變易者。有二師說。一者無間道息。一解脫道。

言證於二果者。二轉依果菩提涅槃。即轉謂轉捨。轉得。依謂所依。

言圓得二滅者。初地已去即分得。不名圓得。

言行於二利者。相國云。法身通二利。自受用身。唯自利。他化唯利他。法身與二利為所依止故。亦通二利。與自受用身。為所依止。能依之□。既唯自利。所依之身亦自利。與他化身。為所依止。他化唯利他。法身亦利他也。

言所斷二障者。此依大乘無作四諦為論。

言所修二智者。根本後得也。

言所證菩提者。菩提其實是能證。對假者五薀人。名為所證。唯識云。由轉煩惱得大涅槃。轉所知障證無上覺。成立唯識意。為有情證得如此二轉依果。故知菩薩亦為所證也。

言所得二滅者。無餘無住也。

言所證涅槃者。即三事涅槃通二諦攝也。般若道諦收。解脫法身滅諦攝。

言所行二利者。問如何二向滅道諦攝。答簡要云。法身既通二利。法身滅諦攝。自受用身唯自利。道諦攝。已二利既向滅道諦攝。合此滅道諦攝。名一乘也。問小亦滅諦。此何不取。答據實小乘亦證一分生空真如。三乘同一真見道故。但是後智不能變。緣不知是真如。但名擇滅無為也。又約無二乘涅槃究竟之體也。

言故此本論者。問既有二乘三乘。何故總說一乘。答疏言故此本等。舍利弗。十方世界尚無二乘。何況有三。

言無二乘涅槃者。糅云。無有餘依涅槃。非言無無餘依涅槃。迴心向大。無彼小乘無餘涅槃。意言無者。無迴心向大。當取三事之大槃涅槃。此唯大乘有。二果所無。說彼二乘。無實涅槃。體非無實息苦。涅槃經云。眾人入化城故。

言釋名者。法菀云。一乘是帶數釋也。言無上乘。乘即無上。持業。言菩薩之乘聲聞之乘。依主。言小乘大乘相形為名。通持業依主二也。言大乘通佛菩薩也。言亦大同依釋。

言乘是運等者。承音呼。

言廣雅云者。乘亦通剩音呼。剩者駕。周禮。乘亦剩音呼。章敬云。真望載體云聲。為正。若總喚作承音呼。即約車上功能說也。若約車體名剩。此約功能名乘。前約所乘所載名釋。後約能乘名乘。能載人及總說也。

言乘此寶乘者。唯初地已去無漏因行。直至果中薀積菩提涅槃之道場。

言攝論至大性。意證一乘通理智為體。問有為有動轉。可得名為乘。無為無動轉。如何得名乘。答六度萬行是所乘。真如與所乘為性故。亦名大乘。乘之本故。亦名為乘。正能運載即是有為。有為依他。無為亦得名乘。如舟依水。水得運名故。事理俱能運載行者至彼岸故。運通此二種也。

言問因行(至)乘體者。此問不正。意言佛身上因中果中。皆含二利雙說。今唯問自利。不問利他。故名不正問也。

言答有五義者。初曰答皆隨化。不正答。五方申自義。

言一者運載者。因中有二運。運載得名乘。果中雖無自運。唯有運他。運義同故。總名乘也。意言但有運載。名為乘。不以二運。唯一運也。

言二者體能通者。意道因有二運。自運則自斷煩惱。運他則教化眾生。果中雖不自運。有智體向上運載功能在。只此運載。斷惑功能在。亦得名乘。但知功能在。即是乘。不必事須起作用也。

言如割者。正割總時。名為刀。閑放著亦名刀。非要長時割總名刀。閑放義則不名刀。但有用便名刀。非要廣現割也。

言三者二乘者。二乘唯自運劣。故得乘名。大乘廣運他勝。故亦名乘攝也。

言四者因中者。意言果中不唯無自運。設無運他。亦名為乘。是因中自運之種類故。由如習氣。亦名煩惱也。

言五因中二常增進者。即自運運他也。自運所增進。二運不間斷故。名常增進也。果中自運窮未來。自利也。令他增進。名亦乘攝。利他也。教化他人。成佛故。名令他增進。即摩訶般若。常照法身。唯識論云。謂此心品離諸分別。所緣行相微細難知。不忘不愚。一切境相。性相清淨。離諸雜染。純淨圓德。現種依持。能現能生。身土智影。無間無斷。窮未來際。如大圓鏡。現眾色像。

言對法云者。自利利他所依止故。法身通二利。自受用身唯自利。他化身唯利他。

言所依止者。法與自受用身所依止。名自利。與他化身為所依止。亦利他也。

言三義者。簡即簡權。破即破執。會其法體。是三種差別行相。

言簡別故名一者。一真實之義。三乘教下。唯大乘教下有真實至極之理。二乘教下唯有權理。今此簡彼二乘權理不取。唯取真實之理。名一乘。問真實有幾法。答都合有三法。於中一法為真實。何知。答十方世界中。唯有一个真實者。取不真實者。不要簡劫。如三个珠。兩小不圓。一个金真大而復圓。若大小合說。珠有三个。總得名珠。簡擇取一。不取餘二。此即法體俱存。各不相入。意噵二乘教下有彼權理。不是總無。只緣無究竟極理。所以不取此簡別。故名一二。破別故名一者。破彼執心。不破法體。緣二乘之人名執。自乘所脩教理行果為極。不肯脩大。世尊破執心。所以云十方世界中唯有一乘法無二亦無三也。說著唯有一乘二乘。能執之心便破。猶如三个珠。兩个是小打破著。不用一个大真金珠。則留三者。會別昔二權。同滯一實。會彼二乘權教理。入實理中。來會二乘權行果。總名一乘。如三个珠總將來鑄作一个著。故名會別故名一也。

言昔日說(至)三以為極者。世尊四十年前有三乘根。將教就根。論根三教亦三。唯對根不對理。法華會上。大乘根就唯有一大乘根。却將教對理。論理一故。教亦一。一乘教下有究竟極理。却向教上說實。其二乘教下無極故。於教上說權。今簡二權。故留一實。昔日說三對權根。今日說一對實理。問品初阿含甚深。即昔三教。四十年前三乘教。總是權。何故今日法華會上一乘教實耶。答對望各別。四十年前將大乘教名字。就小乘中立名。形對二乘。立大乘名字也。只將大乘名字。大乘名字。曲就小乘中。立大乘名字。名字便是假。今日法華會上。理一而為極。能詮之教。亦是真實也。

言能詮之教二即者。意言二乘所詮道理。既是權設能詮彼教。教亦是權權宜說。何故以無別二種道理。以為極也。究竟滯於大故。故或約二乘真理非極。非圓證故。

言無我等者。問二乘教權。理既不極。如何言三人同坐解脫床。十義中法無我解脫等。故說一乘。豈得言無二乘實理耶。答疏云無我等。若道法等。解脫等則不妨。若道極理。事須至佛果位中有色。如百川水。水性元來是一。要至大海。方名海水。論言等。且約同斷煩惱障。一分證生空。理同處說。不約不同(處說也)。

言非別簡三者。三者斥古人破三之義。唯無二極立破二義也。

言故論解遮者。問爭知是破二。不是破三。答疏云故論解等。疏主引下五段經文。證只有破二文。無破三文也。

言令得入佛慧者。能入是行。所入是果。兼證不簡三第三佛乘。

言二十年者。不說三十年也。

言付家事因。即二。即二為能取也。家事是所取。是一。能取有二也。若破三即合所取家事。亦無也。

言又以果一等者。疏主言。我只是破二。不破三。古人安若欲破三。我此間亦有。有此道理。假縱古人也。果一簡別因三者。四十年前。行有三種。法華會上。果唯有一也。所以將理一。簡二種教。果一簡三種行。四十年前聽三乘之教。悟一乘之理。教為因。理為果也。行之行。取一乘之果。行為因。果為果。因三果一。殊途同歸。教三理一。百兼一致。

言理簡教者。法華會上。理唯有一。四十年前。教有三乘。但以假名名字。此約不定迴心。故示即解。殊途同歸。百兼一致。若望定性。但局自乘教理行果。平無三一。春蘭秋菊。各自芳為。然望於大。彼乘亦非極。故此二簡疏具依不定性解也。

言汝等所行者。問何處是果簡因經文。答言汝等所行等。引此文意者。既言是菩薩道。故知無二乘因果也。

言二乘不知二者。此中能報人所法執。一者聲聞人。執自果為極。二緣覺人執自果為極。三者漸悟小菩薩大行未成。亦執二乘為極。此能執人有三人。執自果為極。三者類人所執果。唯二種故。經云。諸求三乘人。問聲聞有定性不定性。二中破何人執。答二說。一云。定性不定性總破。若是定性聲聞。破令不愚法。若是不定性人。破命迴心也。二云。唯破不定性人也。問何故不破定性。答定性之人。既不證大。何須破之。初解勝。

言今說二涅槃者。舉所得法。言二涅槃者。有餘涅槃。二菩提者。生空智是。佛言才方便施設故。名權等。

言非是二果者。二轉依果。菩提涅槃也。

言破彼悟執者。破執意也。

言即經所言諸求等者。問此間破執心。如何引經文。證是破疑文耶。答執從有疑處起。若不生疑。執亦無也。故引起疑經文。證破執也。由先疑前境。然後起約根本說也。此引上才根經文。舉初二攝也。

言佛為除斷者。知有執方便說也。

言我等不解者。處小階而起歎喜。今聞而惱盡。本既因疑方執。故知疑盡即執無也。

言本論末者。歎法師功德分定疑分定記分斷疑分。皆說破二而歸一乘。不說破三歸一也。

言或有說意等者。天台等說諸古師。

言執佛化身者。此則執大乘故。是破三。此為破意也。

言此亦不然者。問有部執此。何言不然。答牟云。經說之時。未有彼部。說經時亦無有執者。佛滅度後。方有分教。分教已後。有部宗中。執佛化身。以為真佛。彼宗所執三身執五分法。為法身。菩提樹下三十四心成等正覺。丈六身名執身。即當大乘中化身也。猿猴鹿馬及龍鬼等。雜類之身。名化身也。古人引來。例同法華經中。亦有執三乘而歸一乘者。已上敘計。故言不然破也。

言但以自修等者。意言縱許執身。非此宗所破。況伏必無。故云但等。會破彼乘。合入於一乘。疏主意不妨有此執。與此間道理不相當。故不許也。意云。法華經若取一身為宗。執佛化身為極者。事須破之。我此經以一乘為宗。何須破之。乘是所修。要破身是所知。何必破也。

言又無堪彼化身者。若求化身。事須先行成就報身。報身成就了。化身自然成就也。未有不成就報身。成就化身者也。有云。華嚴師有此執云。十信心中。能現八相成佛。遂執此身。名執身也。故疏云又無等。意言未得報身。何有於化而執耶。不修十信菩薩。然於唯識義。而深信解。豈有不知而便執耶。後方斷障。是何言毀。

言聞昔說者。即是嘉祥等破三義。四十年前。世尊說有三乘。二乘修行。得二乘果。執為究竟。佛破之。令脩行取佛果性。地前菩薩執大乘因行。為究竟。此是堅執之心。此亦須破故。乃此地前菩薩起故。今說一極故。破三執也。

言此乃地前起等者。古師意說。地前大乘與地上大乘別故。破執地前為極。與地上大乘也。疏主以地上一乘大乘無異。非破故。

言若破執大極者。古人意。破地前菩薩執心。令起登地已去無漏行。名執也。古師言。地前所修。是宅內行。今破令修宅外行。宅內行。是四十年前大乘也。宅外行。是法華會上一乘也。即是長者宅內唱三車中。小二子捨却羊鹿。取牛車。長者捨却宅中牛車。取宅外牛車去。疏主難。若執大乘。正是所要。不妨脩行。若二乘人執二乘。為究竟。妨脩行大乘行。事須破之。地前大乘菩薩執為究竟。正是所要。若言執大乘是病。事須破之者。則須別與說一本聖教大乘經也。若執大乘。更增其病。何須破之。所以疏云。若破執大乘等。

言未有出宅者。欲擬申破。先且牒定。問古師所執牛。宅外色相異耶。色相同。若執相同。更無殊異。何須破之。若執牛色相定異者。應合白牛外分出一个黃牛。若然者。喻上牛色黃白別。所喻法上。亦合有漏無漏。別。亦令頓之與漸別。若爾宅內行有漏行。應是黃牛。宅外無漏行。應是白牛。白牛應合喻漸教。黃牛應合喻頓教。喻上牛既毛色不同。所喻法中。即是頓漸有異也。古人言設爾何失。不違於大小。同棄黃牛取白牛言若與白者。疏主縱成也。

言既爾即應者。正破也。問何名捨頓漸。答二乘宅內。是二乘行。門外捨却二乘。脩大乘。此是漸頓行也。頓悟菩薩地前黃牛。是頓悟行也。喻上說捨却黃牛。取白牛。法中論捨却頓悟。學漸悟耶。若言地前是頓悟。登地已上亦頓悟。既若捨却地前。取地上。如何捨却頓悟取。又若言。地前是頓。地上是漸悟。既若捨却地前。取地上。如何捨却頓悟。學漸悟耶。疏意言。審實若捨頓學漸。頓教漸教一種是六度萬行。有何差別。喻上說。古師言黃白牛毛異。法中論。一種是佛行。地前地上有何差別。

言黃白牛等者。喻上既分黃白牛相。法中因行。有何殊。法中因行。頓漸無。喻上何黃白相。若道捨却地前上。前上地前既總是頓悟菩薩行。又總是成佛因。法中既無兩般。喻上還須是一。若捨地前頓悟行。取修地上頓悟行。次下申正。

言既還與本牛者。申正也。唱彼羊鹿無二車。無彼二車。名破二。昔唱牛歟。牛車今與車。明知不得言破大。但言破二也。豈有地前菩薩。執有漏行。為實耶。答無執歟。何須破也。

言若執一極者。立義符宗失。意言有漏無漏別。破有漏入無漏。未見有執有漏者。何須破之也。

言若隨位等者。彼救云。雖伏執一。即不違於大。然彼菩薩有法執心。故說十地斷十重障。何非破大乘人執也。此古師義。修行至十信。捨十信耶。十信至得十迴向。不肯進修。故須破也。

言未見趣大者。疏主破未見趣大。有此多執也。

言設許亦者。便是破云。無窮即是三十心。何名破三歸一也。

言又非破四者。三乘外為無種性人。說人天乘。

言有四乘者。聲聞乘緣覺乘大乘。若三乘執上三乘。與前破三。不別也。問何名執人天乘。若三乘聖人。解人天乘。知有漏果。無常身決定不執為極。問二乘何故而有執。答為佛昔說三乘同坐解脫床。故執為究竟。若人天者。明知是劣。故不執也。執者不解乘。以不肯執也。執者不解乘。以不解乘。以不肯執也。若人天乘。無種人不解乘。雖執人天為極。非此經所要。不破也。

言若一對四等者。未有破一執而歸四。一个人身中。俱有四乘種性。此是不定性人。未有捨却。四乘外一乘。取餘四乘中定性果也。未有身中不定性聲聞種性。就捨不定種性聲聞乘。取定性聲聞果。緣覺大亦爾。

言非破五者。若執五中二乘為極。不異破二歸一。若執大乘者。即不異破三之遇。若執人天乘。亦同前破意也(上來料簡定性四乘了。下料簡四乘外不定性乘。有彼三乘種姓者也)。又若發聲聞心。修聲聞行。即是破前聲聞執收。若發緣覺心。修緣覺行。即破緣覺乘中收。若發大乘心。不違趣大。何須破之。據實而言。但破執二乘。破大乘也。

言此有難言經說別體者。意言經中說別體三寶同體三寶。如何不破別體。入於同體。名破三。如何不取破三歸一。而取破二滯一。且別體三寶者。三身佛為佛寶。三乘教理行果為法。三乘聖眾菩薩聲聞為僧寶。或大小乘各別。大乘三寶。三身為佛寶。大乘十二分教為法。地上地前菩薩為僧寶。小乘三寶者。菩提樹下成等正覺為佛寶。九部教為法寶。四果聖人為僧。同體三者。大涅槃一體上覺了義邊為佛寶。軌持義為法。和合義為僧寶。今此約別體與一體殊。何不破別體而歸一體。

言此亦不然者。若執別體三寶為極者。亦須破之入於同體。況此亦無執三為極。亦無求住別體者。

言廣如經者。是無為法。雖經教實有破。三寶為極處。非權實宗。

言教理行果皆等者。前來簡破別通定性不定性。今會別中。唯會不定性。有大乘種性。根熟迴心向大者。自業中所有教理行果。名一乘。與根本為因故。

言見道已前者。問大乘教理行果。何要會。答疏主深意。緣前來法華論中取初地證不退無漏行。未知見道前所脩因行是一乘。為復不是一乘。所以此簡見所修因行。與彼見道為因故。亦一乘也(上出會別義不正外)。

言無垢稱等者。佛本來一音說法。亦不說二乘人天法品。是一个大乘教。會下有三乘五性根機不同。隨彼根器。二乘根性稟著。便是二乘教。未會之時之有三乘會了。入大乘來。唯有一大乘教故。

言偏普者。生空名偏。俱空名普。意言教元一味。取有偏圓。令知教同。即名會。教行有三。理果唯一。會未會別也。

言譬如有人。有人者。學出要者。渴乏在生死中須水。論云。佛性水也。於高原。三乘佛正法原如高。覆四生。羅萬象出過眾道之先。難可登陟也。以聞思修三慧。聞教悟理。理猶如穿鑿求之。妙慧為先。三業為作具。簡擇推尋故。四十年前。穿得到聲聞理。如乾。全無大乘菩薩之勢。名乾。施功不已。施二利功。未常休息。轉至濕土。逢空教大乘。有菩薩之勢。名濕。遂漸至泥。聞此經教。其心決定。知水必近。

言勝鬘亦云(至)為大乘者。正會行也。

言故知行同者。頓悟菩薩先修根本。後修方便。漸悟菩薩先修方便答。經云。汝等所行(云云)。

言四者會果等者。會二乘理果。為涅槃因也。會二乘智果。為牛車因。商人擬取寶所。所半路為止息故。說二涅槃。為趣寶所。故設化城。羊車鹿車。為求牛車。出於火宅。勝鬘經云。如是六法。為大乘故。說正會也。頓悟菩薩先修根本。後修方便。漸悟菩薩先脩方便。後修根本。頓悟菩薩證根本理。後證方便理。漸悟菩薩先證生空理。後證法空理。

言故知果同等者。結也。意言三乘究竟同歸一佛果。又如四大河同歸一海。頓悟菩薩先取佛果。漸悟菩薩後取佛果。

言然法華中顯等者。若准經文。則教理行果皆分明。若准道理。則有顯會教理。密會行果。問法華經顯會教理。密會行果。勝鬘經密會教理。顯會行果。二經何別。何故不同。答且法華經以權實為宗。開權顯實。正是法華聲聞捨小歸大來。皆因開顯實。開顯實在教理上。不在行果。只見說。但以假名字。引導諸眾生。不說假行果。引導諸眾生。故名顯會教理密會行果。此中有二義。一者。經文分明說名顯會。不分明說。名密會。二者經中說。故名顯會。經中不說名密會。且經中分明說教理者。阿含甚深。即昔三教中。三教中間大乘教下無實理。反顯二乘教是權一乘是實。交聽三乘之教。悟一乘之理。名顯會。教理就一乘之理。就中欲令二乘行因取果。即此是行果。屬他所詮理收。就行因取果。經文不說行因取果。但說教理。教理中攝得。果中不攝教理。於中行果亦會了。所以教理分明說。故顯會。行果不分明說。故密會。三周盡是說理。且初二甚深是教理。大事中未聞令聞。無別法體。即是歎法希師。有所詮理。第二說能詮教。第三依何等義。第四令住二。皆所詮理。第五依法。是教。第二周宅中唱三車。是名教門。外有牛車。是理。理逾於教外。故言門外理。第三周化城。是理。如何言教。答牛車名體俱作。化城作名不作。體便是教也。或藥草喻品會教。牛車寶所。是理故。三周俱說教理。名顯會也。問如何是密會行果處。答第一周能詮之教。名權方便顯會教也。所詮智慧名真實乘顯會理也。只向真實乘也。中欲令二乘行因取果。經中不說行果。不說行因取果。將此行果。對能詮。便是教下所詮理收。但分明說教理。但分明會教理了。行果雖不說。隨他教亦會了。第二周長者宅中唱三車。能詮也。門外有三車。理也車是所詮理。此分明說理。諸子門出。事須行行。行行方能出門。門外便上牛車。長者不勸行因取果。但勸出門取車。交出門是說教。交取車是說理。諸子出門是聞教。諸子上牛。便是分別明會理了。明說教理。教理會不分明說行果。行果屬所詮。理亦已暗會了。經中分明說教理之時。行果早已暗說了。但會却教理行果。相和亦會了。明如何釋名門中四法得名支處。解行果是正蓮華。何故此門會行果密說耶。答四法得名支處。言行果是正蓮華也。

言此以所詮名之等者。恐人錯將謂唯取真理也。所以此會釋牛車。亦是所詮理。亦名理。真亦名理。

言欲顯所得等者。甚深難解。會理。有所言說等。會教道場至發問。會理也。我意難可測至能問。會理。開方便門。教也。顯真實相。理也。開敷教秀出。況理也(依法顯會理了。下法華密會行果也)。

言密通會者。此經中行果。名二會。二乘行果。同入大乘行果。隱却二乘因果。名密會行果也。言我設是方便。密會行也。令得入佛慧。會果也。乘此寶乘。會行也(上依法華。顯會教理。密會行果。下勝鬘顯會行果。密會教理)。

言勝鬘經者等。問何故勝鬘經分明說得果。答勝鬘經中顯會行果者。為化定性菩薩。無權可捨故。不要說教理。真說行果。小菩薩執二乘。為究竟。欲退住二乘去也。所以分明會二乘行。是令入大乘來。向說云。二乘行是大乘方便。方之因也。又二乘理果智果。是大乘涅槃之因也。任持小菩薩。不生退轉。正要顯會行果。為令頓漸二悟兩類上菩薩修菩薩行。所以分明說行。

言六處為大乘者。顯會也。密智不究竟。苦集滅道四智之上。更有一重未修作未究。會智果也。名向涅槃界。會理果也(上顯會行果了。次密會教行理)。

言密會教理者。問何名密說會教理耶。答經中不明說者。名密也。勝鬘云。此六處為大乘故。說也。六處中初四教也。後二出家受具足。是行也。教是行起處。亦得名行。所以兼教引來。總會入一乘行中也。此分明會教。又會二乘果時。理果智果相兼引來。總入大乘果中會也。分明說果。不明說理。但顯會於果。理隨於果。暗已會了。將理對能詮教。名理。將對因名果。故密會教理了。問夫言會者。令彼悟入。同歸一乘。可名為和會。既言二乘不知。何為會。答先既不知設教之意。今者為說。故言會也。若彼二乘先自知者。即不執三別。何須會也。良為不知。故會也。

言由此一乘據等者。問二經既總通四法。如何顯密不同。答隨增相說也。

言此經正取等者。因果對教。便是理法兼法。能詮教四法具足也。此解即同能詮之教名權方便。所詮智慧名真實。真實中。欲令二乘行因取果。辨云。准此即通經文也。

言故不違者。意道不違顯會教理密會。行果道理也。

言今此小義者。指前簡別。破別會別。或指總合。勝出分段真實。三門義也。

言雖未動智海者。即指如來智慧之海。故宗輪歎如來德之因圓果滿。道證神生動智海。八自津演真宗而極物。意言一乘之義。是佛說望佛果塵沙萬德。此一乘小義。未動著如來智海。智海屬如來。或云。我所知一乘。作此三義解釋。比於古人解。解即餘。故言絕於今古(演法師許呼一乘為小義。判地獄為大章。實乃與蛇畵。是龜上安毛。今譯作此破。錯之甚矣。却是蛇畵。是也)。

言初二義者。第一簡別故名一者。權即簡却。實則留著。一簡不定性。是權。二簡定性。問簡定性作何用。答但知理極也。則留不極者。簡但是權。則豈定性人身中理。對大乘豈非是權耶。第二破別。亦通定性不定性也。第三會別故名一者。後一唯依不依不定性。若是定性。雖不迴心。令知彼乘為極也。不執二乘而為極。由如沙彌。若與大僧為弟子。名之為小。如迴心非人極沙彌。縱不與大僧為弟子。望沙彌自體。亦是小於大僧。如定性人。亦非極。不定可知。

言後一多依者。此但會不定性。定性之人。非此所會也。

言明說意者。佛說五乘是真示義。有性無性。有成佛不成佛。今言無二無三。有何意況。故此門也。

言得二意樂者。攝問云。下有同名菩薩。是他意樂中分出。不言三也。如言二乘會名小乘。

言一為引攝等者。引謂誘引。攝即攝歸。攝大歸乘。此中引攝有學無學。亦有未曾發於二乘。直從小果迴心向大。亦有應化聲聞。引聲聞令發於大乘般涅槃故。問此不定性類。事須引攝。方始迴心。若不引攝。化大熟身。入無餘否。答設爾何失。二俱有過。一若不逢佛攝引。則定入無餘。玉石俱熟也。若入者。何名不定性。若不入。被自迴心。何用說一乘引攝。答有二師解。西明云。此羅漢緣小根熟。大乘根性未熟。不遇佛引攝。則於聲聞乘。入無餘涅槃。一切法總盡故。故種種方也。二慈恩云。種性所排。事須迴來。無有於下乘般涅槃者。緣帶此種子。自性仁賢。事須迴心來。世尊引攝亦迴心。不引攝亦迴心。若爾帶種。必不向二乘中入涅槃者。何要如來引攝。答世尊慈悲。恐於二乘中。狂滯稽留。如來引攝意。交早迴心向大乘來。如鷄破卵。寧得失時而不化。若無佛化。闕緣力故。問慈恩云。汝古師許八地菩薩於大乘中決定不退否。答實許。若爾。此位菩薩上假如來七勸。若不縱大乘行稽遲。此聲聞決定不入無餘。事須得如來引攝向大。即修行速疾也。

言非諸不定性等者。意言退已還發決定。是不定種性。問何名退已還發。答身中有大乘性聲聞二乘性。先發大乘心。後退入二乘。從二乘迴心大乘也。問何名唯不定性。答身中有大乘種及二乘種性。發二乘心。修二乘行。迴心向大。但名不定性。不名退以還發也。

言任持所餘等者。金云。即漸悟不定種性菩薩也。此有四類。一聲聞菩薩性。二緣覺菩薩性。三聲聞緣覺菩薩性。四聲聞緣覺性。此第四類中不攝也。前三位菩薩身中。有三乘性二乘行。便修大乘行。已經十信。至第六住前。身中帶下劣性種。往往聞聞道。大乘三大阿僧祗劫。往行廣時長。故要任持。問任持與引攝何別。答引攝令入大乘中來。任持不令往二乘中去。攝論云。為欲任持其餘。不定種姓菩薩恐於大乘精進。而生退壞。故於一乘。任持令住。勿令被菩薩於聲聞乘而般涅槃。

言攝居退者。有云。取十信前不定性菩薩。今疏中意取第六住已前。猶居退位。第七住住不退。十信第六名信不退。十住第七名位不退。自後不退入二乘故。

言恐於大乘精進者。是起退心處起境也。多事驚怖。懈怠為體。如鶖子於六十劫大乘行。捨眼目等。退入二乘。故經云。非我庸力得物之處。不知往至貧里肆力(云云)。世尊告曰。十方世界中。無二無三等。

言菩薩聞是法等者。問此任持處。如何引破疑。又答斷疑正是任持文。本論言。如來為二種人。正與解釋。即是引攝一類不定種性。二乘人變任持。所餘多事及悔人。二驚怖也。此上唯不定性。論偈結由不定種性。諸佛說一乘也。

言三法等故者。從法等無我解脫等。此三皆通不定性也。

言所趣等者。真如無差別。一切眾生平等共有。若約有為乘。有差別故。無為乘無差別。譬如乳牛有種種色。三乘法身本來平等。所以為不定性聲聞。說法華經。問何故論云。無二乘涅槃也。今言無其差別。如何和會。答前約彼所證擇滅法無為。不忘極。今說藏性。真如無別故。又云。四智不究竟等。又云。但離虗妄等。問三乘法身既平等。何故二乘教下。無極理。答三乘法身本來平等共有。若約究竟極處。唯在大乘教下有也。故云。二乘教下無極理。問法性真如既等。何故唯為不定性二乘說經。不為凡夫說耶。答疏云行雖等。凡夫求趣。所以不與說法華經也。

言無我等故者。我者即是補特伽羅。即我見也。言有我妄。謂所執也。一切眾生身中。總無有我。先我既等。所以佛為二乘說法華經。問佛既二乘無我等故。即佛與二乘何別。答於中實別。佛身中有自在我。二乘身中有無我。二者。佛身中有法空。二乘生空。有此二別也。若眾生身中。各自有我。便有自他差別彼此。聲聞菩薩差別。不合說一乘。

言解脫等者。故論云。謂彼三乘伏斷煩惱障。煩惱解脫無異。如世尊言解脫無差別。三人同坐解脫床。斷煩惱證理同故。由此意趣。故說一乘也。

言性不同故等者。若一切眾生種姓。若同如來。亦不說一乘。只緣三乘眾生種性不同。聲聞身中有大乘性。緣覺身中有大乘性。故說一乘也。一切眾生性若同。世尊聞經成佛。一切眾生總合成佛。只緣一切眾生性不同。世尊成佛。眾生不成佛。事須得他自聞經自成佛。故說一乘。令眾生聞經成佛也。問第六性不同與第一引攝何別。答有解。引攝是二乘聖人性。不同據凡夫具二乘性者說也。

言第七佛於有情者。如來道一切眾生身法身性。與我身中法身性無兩般。平等共有。我身有法身性。在前斷煩惱。證法身理。一切眾生身中法性。但知在後斷却煩惱。何愁不成佛。佛言我身與一切眾生身。平等無差別。故我身即是彼身。彼身即是我身。故說一乘也。二者。如來同體大悲。悲心平等。愛念一切眾生。與我無異也。三者。我緣因中四智菩提種子生報身現行。合得成佛。今日欲擬交一切眾生聞。如法華經生報身現行。與我無異也。若一性宗。盡皆作佛。本真同欲。名同體。若五性宗。一全一少分有種性。可得成佛。約有種者。方名同體。意說佛言我有四智種得成。彼一類亦爾。由如長者遙見窮子。委知是子。子於長者。未生父想。糅云。佛於有情得同體意樂。言佛證真如。不見生死涅槃。及彼此等故。疏言。我即彼等。若爾。二乘於佛。得同體意樂。豈是不見生死涅槃等。二乘一向猒生死故。但可說言。佛以悲心。等觀眾生。如同於己也。故名同體也。若爾。二乘無此。何名同體。答即是如來同體境故。從佛說之。今謂心相體信。佛知彼作佛。彼亦自知故。故名同體意樂。

言既成佛者。即同十方世界諸有情念念已證善逝果等。問有礙是色。無礙是空。有無不同。色空念異。能同者佛。所同者凡。凡聖既殊。何為同體。答割股者子。噉肉者親。母子雖殊。情同一體。悲心者佛。悲境者眾生。心境雖殊。觀同一體。

言第八二乘於得者。二乘人於佛身。起同體意樂也。二者。同名菩薩得授記。又是一个意樂。舍利弗等云。三人同坐解脫床。如來有法身。已斷已證已成佛。我身中有法。法身當證當成佛。此約性解。二舍利弗於佛得同體意樂。如來得成佛。皆因有四智菩提種子也。如來與我授記。道我身中有四智菩提種子也。何方亦成佛耶。前思念法身。一性宗義。

言我等與佛平等者。舍利弗昔言金色三十二等不同。今言我定當作佛故。言我與佛平等。

言與彼名同因得者。佛本來與舍利弗授記。交作佛。會中有小菩薩。與舍利弗同名。見鷲子得佛授記。彼一類菩薩。亦於佛身上生授記意樂心。亦名得同意樂。又諸聲聞有與舍利弗同名。見佛與舍利弗授記。諸同名者便道。佛與我授記。於佛身攝得同身體。無二意樂故。於樂佛授記故。佛一言含二種益。如起王共便白作謎。請王謎。謎云。頭長一分。肩長數寸。到臍時早打兩頓白。謎誦前者。王曰。何學朕語。白請破朕。謎。道人白云。阿摩謎。此言同而意別。舍利弗作佛。此言雖同。其餘言同。名未必作佛。此即意別。但今得同體意樂。不倦修行。

言世尊說(至)般涅槃者。則云。此上文正是疏主釋論意。非正論文。

言化故者。即為教化聲聞。故說一乘。故名化也。佛告諸比丘。我憶往昔無量百千返。於聲聞中般涅槃。潛形密誘化。有諸聲聞。大乘根性未熟故。先修行趣無學果。或於佛像法中。修行得阿羅漢果已後。事須迴心受變易。若不迴心受變易。此有分限。即須入無餘涅槃。世尊於淨土中觀見。便化作聲聞。於此實聲聞中。作上根利智人在前。化火焚身。入般涅槃。纔待實聲聞。欲入無餘涅槃。便却現身出來。告諸人曰。汝知不。無餘涅槃。一切無事。令諸聲聞。盡作是念。往昔耆尊般涅槃者。今來再起。一性宗指此文。是實計一切聲聞入餘。却起後成佛。五性宗便是化也。

言即為調伏所化者。前標中直言佛化。今釋中兼加菩薩也。故疏言佛菩薩等。

言躭三昧酒者。問既無身智。何言三昧酒。答論中既許有清淨真如寂滅安樂。由如定故。專住所緣。酒如三昧酒。喻之於定。此對異宗。設許無餘中有如是事。乃要此通。若望自宗。示入無餘以此通(言三昧酒假說之也)。

言如是亦為降彼者。即降彼卑慢。若佛不入彼之涅槃。即是不得入化二乘之法。便彼計言。如來多分勝於我。我少分不如。只為不得我之涅槃。名為多分勝也。

言實入無餘涅槃者。論云。現苦所依。任運滅位。餘有為法。既無所依。與彼苦同時頓捨。問有漏種子。第八親緣。識若斷時法何在。如人身死。屈申威儀隨滅。有人寄金。金何所在。答人死金亦失也。更解云。影依於人。無影亦隨無。功功依於識有。識斷功功亦滅也。論云。此位唯有真如。離相湛然。寂靜安樂。既言有等故。無身智法也。問爾時既無二乘身智。誰證無餘涅槃。論云。爾時雖無二乘身。而由彼證可說彼有。

言十究竟故者。究竟故者。究竟畢竟義。偏舉真如。是一切有為中最勝。佛意與真如在一切眾生身中最勝。故說一乘也。此乘外無別勝乘。若此乘外更有諸乘。此乘亦不名究竟也。若將有為對無為。三乘無為理總名勝。今約總勝道理說。唯有一乘。真理殊勝。餘二乘非究竟也。涅槃云。若有一法過涅槃者。我亦說彼如夢如幻。今此一乘亦爾。是乘微妙。清淨第一。於諸世間。為無有上。

言依理究竟者。此約果中無為理。或可前同有。此幻無上。或約真理道理。皆所證法。二皆究竟也。潞問第十究竟與前法等何別。一種是真如。答前約一切眾生真如。與佛平等共有。此舉眾生身中勝者。不舉劣者。

言此會中者。問攝論十義。說於一乘。何故法華論中義不足。以法華會亦說一乘。答疏言。今此至記別。故不足也。問若為二種人記。十義中何者是二種攝答疏云。一不定性等。

言為不定性者。准大論。即當退菩提心。法華經正為不定性人。說於一乘。十義中第一引攝一類。即悔驚怖。為第二任持。所餘即多事驚怖。

言為應化者即第八九等者。此論當攝論十中三全一少分。三全一分。三全者第一第二第九應化。少分者。第八分也。即第八中取聲聞。除彼同名菩薩也。問第六性不同。具三乘種。何故此經不被耶。答此經所被。約授記者說。所以不攝第六。問若言與受記即攝者。第二多事驚怖菩薩。此經不說授記。何故即破。答疏不定性有二。一者。已行大乘行。而欲退去。為說法華。即多事驚怖也。是以經云。聲聞若菩薩。聞我所說法。乃至於一偈。皆成佛無疑。二者。雖有大乘種性。未行大行。佛未與說。即第六人。二云。若分明與授記。即據第一第二人說。若奄含總相說。與第六人記。亦不妨也。第七佛於眾生。得同體意樂。此全不取也。第八中唯取二乘。於佛得同體意樂。故說一乘。不名取同名菩薩記歟也。授記名第八少分也。

言及餘少分者。除第一二。第八二乘。於佛得同自體意樂。及第九餘之六義。約少分義。即是身中解脫是一戒。法等無我等性不同。約此少分義。同處總合。說一乘也。

言非全撥無定性等者。若論顯了說一乘。十方世界有二有三。今且對不定性人。十方世界中唯有一乘法。無二亦無三。若兼定性人。則項有三乘也。此一乘是密意說也。

言解深密(至)相生者。相即遍計性。生即依他起性。勝義則圓成實性。初相無自性性。謂有凡夫強執。增益我法自性。恐不能斷。故佛密意說。不簡有性無性。總道是無。無者無其遍計。不無依圓。第遍計相分妄情而有。故云相無自性性。向上性字是無。向上性字是無向下性字是有。有彼空性。二者。依他起性生無自性性。依他法。仗因記緣。名生無自性也。上性遮無。無自然生性。下表有。有從緣生性。三者。圓成實性勝義無自性性。若執圓有成。還同遍計無。上性遮無無所執性。下性表有。有離執之性。又云。品於此三性。立彼三無性。若通三種無性。便是我法皆已顯示。

言依諸淨道等者。即以能斷二障。無漏聖道名淨道。

言故於其中等者。其中即是法華經勝鬘經中說也。

言立一乘者。即是唯有一乘法也。

言非有情性等者。十方世界中。定性不定性有無性。總合說有。故言非無差別。所言唯有一乘。無二無三者。是佛密意。若不知佛此密意。失壞三性之正道。不能往起菩提涅槃。

言涅槃言者。第三十五云。善男子。於經中告諸比丘。一乘一道。一行一緣。能為眾生。作大寂靜。言一乘者。唯有一乘。無二乘。一道者。唯有一乘所行之道。一行者。唯有一乘所行之行。一緣者。唯有一个成佛因緣。乃至我諸弟子聞是說。不解我意。於大乘中。唱如是言。須陀洹人。至阿羅漢。皆得成佛。即對有性。非無性人也。

言故應但如此者。結涅槃經也。

言今此十義者。結攝論中十義也。

言法華論中無者。已下結法華論。本論中只有第二第八少分及第九。故云。無此具足之言。

言顯等揚者。問為復只法華論說一乘。為復更有諸論亦說一乘耶。答疏云。顯揚等。章敬云。一者。即彼諸法無差別相說故。二者。約無差別行相說故。三者眾生無我及法無我平等故。四解脫平等故。五善能變化住故。六行究竟故。以六十。即當三七四五九十也。

言莊嚴論八義者。彼論解云。法無我解脫。同故別故。得二意樂。化究竟說一乘。乘引攝諸聲聞。攝住諸菩薩。於此二不定。以性聲聞菩薩。名不定。諸佛說一乘。疏主但依莊嚴論云。前之八引義來。不引後二義。故言八義說於一乘。故不過此十。故不敘之也。

言第四差別者。此說一乘。與勝鬘涅槃經說所一乘差別之相。三本經辨差別相。將法華總對勝鬘涅槃為論。非餘二經一一相對辨也(有六重)。

言此通理智者。一此經理智為一乘。即法華經。彼唯佛性為一乘。即涅槃經。經云一切眾生悉皆有心。凡有心者。悉皆作佛。

言此唯攝入者。此經與勝鬘辨差別。經云。我此九部法。隨順眾生說。入大乘為本。即以破二會二。會二名攝入。有人言。此經亦通出生。經云。於一乘道。分別說三。即是出生。藥草喻品。一雨潤三草二木生長不同。出生也。答此盡是攝入。非出生耶。於一乘道。分出三乘。元來對四十年前根也。後大乘根熟。却會入大。更無別體。藥草喻品。天雨是一。會教也。三草二木生長不同。傍破頓悟菩薩病。亦是攝入。非出生也。彼通出生者。勝鬘經既有通字。義含兩勢。少分攝也。入若理定性。其實不無。今對不定性人。言無是攝入。為以攝入故。有乘同病生也。

言彼通出生者。勝鬘云。摩訶衍者。出生一切聲聞緣覺世出世間所有善法。如阿耨池流出四河。又如種子。皆因依於地。而得生長。如是一切聲聞等善法。皆依大乘而增長。此上名出生。問彼說真理。何有出生。答以流出十二分教故。既言通者。於中亦令攝入。言攝入者。謂佛說六處正法住等。為大乘。是攝入義。四智不究竟等也(三重)。

言此唯有性者。言有性。即法華經。唯取有性。故言唯也。彼通無性。即勝鬘涅槃經云。總得成佛。不解我意。總不成佛。亦不解我意。方智有作。方解我意。勝鬘云。譬如大地。持四重擔。喻有性無性(四重)。

言此唯不定等者。言不定性。即法華言。定性即涅槃勝鬘。此二經皆通定性(五重)。

言此多說教理者。即法華經。

言彼多說行果者。即勝鬘經。問何故法華對無量義經。法華多說行果。無量義經多說教理。今將法華對勝鬘。即云法華教理勝鬘多說行果耶。答此法華經。若與無量義經相對。即法華經多說自利行果。名蓮華。無量義詮為定性頓悟菩薩。說多取教理。以解蓮華也。今將此勝鬘者。緣此法華經。彰昔權今實。是以多說教理。勝鬘不論權實。普為定性菩薩。多說行果。又前法華顯會教理。密會行果。勝鬘經顯會行果。密會教理(六重)。

言此說一乘為實等者。即法華經也。彼說一乘為權等者。即勝鬘經四乘外是實。一乘是權。彼隨意欲。方便說故。是權也。

言與無義(至)如釋名中等者。是彼處將法華與無量義蓮華。五重問答。彼處疏言。法華既爾。一乘亦然。意道今此將法華一乘。對無量義一乘問答。道理亦爾。亦有此五重差別問答理也。問意彼將第十六名蓮華。與此定後蓮何別。答有五解。一已出未出。二所依能依別。三體用。四教理行果異。五二法四法別。問彼說蓮華。何開一乘。答彼疏云。蓮華既爾。一乘亦爾。故此指也。

言及第五問答者。即指法菀中第五問答門也。彼處廣解。章敬略引一二者。問出體中說二乘法。名為方便者。人天亦二乘之方便。何□不說耶。答二解。一云。取二乘無漏法。而為方便。非定性人天故。二云。定性人天非小乘方便。故不取也。不定性人天乘。亦得名方便。故取義有別。不相違故。問教經行果。但是一乘體。為同為異。答一雨普潤。教同根異。三獸渡河。理同證異。六處大因。行同修異。三車誘引。果同設異。或同或異。未可准定也。經云。舍利弗。如來但以一佛乘故。至若三者。勸二乘人。向一乘中住。交捨二乘權。取一乘實。悟法身報身性。然後勸令來住一乘因果中之也。所以詮言。若眾生住於二地。如來爾時。即便為說。汝等所作未辦。汝所住地。至真實滅。又言十方佛土中。唯有一乘法。無二亦無三。又道一切諸世尊。皆說一乘道。今此諸大眾。皆應除疑惑。諸佛語無異。唯一無二乘。

言從勝至劣者。疏主義。三乘中從勝至劣數。菩薩居第一。緣覺居第二。聲聞第三。經。無二者。無覺緣乘。無三者聲聞乘。古人依修習淺深次第。從淺至深數。聲聞人證理最淺。居第一。緣覺人證次深。居第二。菩薩證理最深。居第三。或聲聞人。三生六十劫。修行易故。居第一。緣覺四生百劫。修行次難。居第二。菩薩三大劫。修行最難。居第三。古人意無二者。緣覺乘。三者兼無大乘也。

言依法中。經言。舍利弗十方諸佛法如是者。恐聲聞人作念。我既有大乘性。何故世尊。不與直說大乘。何故先權後實說耶。答我依三世佛法式。問何名依法。答疏言。顯今釋迦等。問薩婆多不許十方更有諸佛。經擬三乘。如何令解。答有三因。一眾生發心同故。量云。他方界中。是有法。定有佛性出。宗因云。眾生發心同故。喻如此界。界眾生能發心。二云。他方世界。是有法。定應有佛出。宗因云。許菩薩行滿時故。喻如此界。三云。如薩婆多云。知足天上有無量菩薩行已圓滿。相續下生次第成佛者不然。不應道理故。不應理者。行因本求成佛。行滿即證佛身。如撥弩牙。本欲發箭。弩開箭即須行。未有弩牙齊發箭。待相續而飛。未有道行。齊圓菩薩相看取果。彼執化身。以為報佛。故招此難。若准大乘。有感即赴。何當坐待時也。成立十方佛了。然後即先權後實也。此段經文。古人科。屬前令住結文。前經言。舍利弗。如來但以一佛乘故。為眾生說法。無有餘乘若二若三。便向下結云。舍利弗。一切十方諸佛法亦如是。文勢相承也。若屬依法者。三世佛式。向後始說十方。此間總未說。如何言法亦如是。後唱又云。舍利弗。現在十方無量。言語豈不重耶。答疏三解。此唱經文。合居前唱中。論科三世法式中。不引此十方。故屬前唱。二云。前言舍利弗。如來但以一佛乘故。為眾生說法。無有餘乘若二若三。後唱指唱云。舍利弗。一切十方諸佛法亦如是。三云。夫言亦者。必亦於前三世法式總未說。如何言亦。雖有此解。且如疏主科。入依法中。必有別意。若如此則一切十方諸佛法亦如是言。亦當唱也。但屬向後三世佛法式。為正。況論不引指屬第四。論亦不指在第五。何乃偏責。故無違教。問十方之中。已攝三世。何故離此。唱十方外別開三世耶。答直言三世。攝法不盡。十方者則約處。橫而論之。三世者約時。竪上下也。為緣三世。遍在十方。十方亦三。十方之中有三世。三世中有十方。若直言三世。不言十方。將謂是一方中三世諸佛。若直言十方。不言三世。將謂唯是一世之中十方諸佛。今將此十方。與三世總說。攝法盡矣。即是十方中三世。三世之中攝十方。

言雖離等者。立理通難也。橫為十方。竪分三世也。簡要云。十方名橫。以一剎那得並生故。三世名竪。以剎那不並生故。問經言佛身無為。不墮諸數。如何此處說三世耶。答據實。佛身非三世攝。以眾生心有生滅。自見有三世。隨彼眾生情見說。將能化佛。佛就所化說。故通三世也。

言攝大乘等者。意破小乘宗有部。十方三千世界界。唯此界中獨有一佛也。有部宗不信有十方佛。今引攝大乘。證有十方佛。及法式皆同也。然攝論中。唯說練磨。不說退屈。論第九云。一聞無上正等菩提廣大深遠。心便退屈。引他已證大菩提者。練磨自心。勇猛不退。廣者無邊。大者無上。深者難測。遠者時長。偈言。十方世界諸有情。念念速證善逝果。彼既丈夫我亦爾。不應自輕生退屈。萬行難脩屈。偈言汝歷惡道經多劫。無利勤苦尚能超小脩勝行得菩提。大利不應生退屈。轉依難證屈。轉地凡夫初發心。尚擬趣向菩提果。汝已脩習經多劫。不應退屈却沉淪也。念念脩行成佛亦無量。故知有十方佛法式皆同也。

言初以種種因緣等說者。等者等譬喻言詞也。

言猒苦離苦者。小乘人觀蔭界入者。依五薀十八界十二處。處者入也。化度云。初加行道唯猒非離。無間道亦猒亦離。解脫道唯離非猒。故小乘人猒苦離苦。名方便也。

言大乘中(至)自等者。大乘依六波羅。攝取自身。對治法故。四攝法攝化身。利益眾生。對治法故。四攝法攝化身。利益眾生。對治法故。名方便。

言唯有名字章句者。意言但以侵名字等。以三乘同一真如。二乘涅槃無體。如是意趣實難知。

言以彼質義等者。二解。一者。三乘中大乘教下所詮理。性離言故。不可說也。二者。二乘教下。無彼真實道理。名不可說也。因緣者道理義。三乘權實道理。故名因緣。二者。只乘法便是因緣。二者。只二乘法。便是因緣。即入大乘因緣也。

言譬如依牛者。牛膓中含乳性。凡夫身中含佛性。佛性在凡夫身中。被惑障所覆。乳在牛膓。被血肉和雜。二從牛出乳。從凡夫中脩行作聲聞。佛性在聲聞中。猶知向乳位中。三從乳變為酪。從聲聞練根入緣覺。酪勝於乳。聲聞劣於緣覺。四從酪成生蘇。從緣覺迴心成地前菩薩。五地前菩薩如生蘇。地上菩薩如熟蘇。從熟蘇成醍醐。醍醐如佛。

言諸聲聞等者亦同者。問牛乳是一。未審三乘法身同否。答疏云諸聲聞等。

言一切種即佛正智。便唯根本。便為後得智。經之與疏。全是乖張。亦違他根本智為牛。後得智為車也。今解。經言種智。必兼正智。正智必兼種智也。互影彰也。

言饒者。利益也。安樂者。與樂也。言拔苦者。名饒益。與樂故名安樂。與智故名饒益。與福故名安樂。與世間果故名饒益。與出果故名安樂。與小乘果故名饒益。與大乘故名安樂。

言所為眾生究竟者。欲令四生入佛知見道故。所為眾生究竟。但教化菩薩。令得一切種智。此上結前十方佛法式。問現在中已言十方。何故前說十方。不許結前令住。答今者除十方。無有現在故。傍十方為所依。前離三世。又說十方。傍正有殊。不可為難也。

言往因發心者。問佛本來文交眾生。得開示悟入。何故四十年交耶。聲聞果又何故與他說九部法。答先雖是聲聞。元來為菩薩。先雖說小乘。元來為大乘。所為中二意。一所為人皆得作佛。二所為法皆為種智故。

言經文無開者。疏主破古人言。依法文中既闕却開。四義之中。應闕教。古人却難。疏言依法文門中既闕開。四義之中應闕總。疏主分疎第三番經文云。無開以總義故。開者總義也。攬別成總。開總成別。問既開者是總義。此間不說開。莫於義闕少耶。答示悟別顯。二果已周。更不要總。所以此間不說也。但舉著示悟雨法。一切功德。無不攝盡也。

言示義如前者。問何故論主更不解示佛知見。答已向前早雨番解了。以彼無為理無差別故。悟佛知見有為法相差別故。事須勸脩。故三遍總說。

經言舍利弗我今亦復至一切種智者。嘉祥云。若不信釋迦之言。則違三世諸佛教。罪之大也。若信釋迦之言。則信三世佛說。福之深也。

經言有種種。欲欲者愛樂義。欲樂即勝解智力知也。解勝於境。欲勝解也。起勝解解印境。決定而生印持。名勝解也。如來勝解智力知也。簡要言。勝解屬有情。有情於境。隨自情欲。得決定故。佛智知此。名勝解智也。

言遍趣行者。簡要言者。佛智趣足行。一染行行。二五趣趣。三異見趣。四無罪趣。行於趣行。佛智悉能遍知。名遍知趣行智力。一一行中。復有多種。故云遍。

言種種界智力者。隨其本性。即如來有種種界智力。知其本性。界者性義。知諸眾生有三乘性五乘性。

言界欲所修者。界即性義。牒前隨其本性種種界智力知也。

言初說三乘為方便等者。出先權後實意。皆為眾生。得一佛乘一切種智。

言上文皆言者。指十方三世佛法式也。

言故知種智者。破真如為一乘種。為一乘不唯理故。名不破三也。

經言舍利弗(至)況有三者。古人從劣向勝。三乘總破。疏主意從勝向劣。但破第二第三。不破佛乘也。

言由此經云羊車(至)火宅者。問向下經言。若有眾生。內有智性。從佛世尊。聞法信受。慇懃精進。欲速出三界。自求涅槃。是名聲聞乘。如彼諸子為求羊車出於火宅。乃至鹿車皆如此。彼處說三乘人。各自出宅。取自乘果車。何故此間羊車鹿車。是求牛車因耶。答所望不同。彼處約三子本心。說各自出宅。取三乘果車。此間談長者意也。本來與小子羊車。與中子鹿車。只從上牛車故。與牛為因。疏主引羊鹿為因。正破古人破三也。問前來破二中。破二乘有餘涅槃無體。此間遮何涅槃。此間遮二乘中無三事涅槃。唯佛獨圓。反顯有理非極。

言故論云等者。無二乘涅槃。唯佛如來證大涅槃。究竟滿足。

言一切智慧者。即三事涅槃。般若是智慧相。攝相歸性。名智慧。法身是智慧性。故名智慧。解脫是假。攝假從實。名智慧。

言一佛乘者。即是智開示悟入。此間遙指三事涅槃。向作上四種知見義解也。彼經摩訶般若。即開佛知見。三事中法身。即示佛知見。三事有解脫。即是悟佛知見。此三事是所得果。此經入佛知見。即是因也。

言論以與授記中等者。緣前來歎法師功德中有五何。是徵詞。疏主此六段文中。唯除依法。餘之五段。答前五何世間。何故除依法。答緣釋迦今日也。說法先權後實。准知過去未來佛法式皆如此。所以五何中。不問依法也。以三世法式。更無有涅槃。前來五何是徵詞。此中五段文是答詞。

言何等法者。謂來聞未曾聞底法。今日聞也。

言云何法者。答謂第二說種種因緣譬喻言詞。方便說法。即先權後實。名云何法。

言何以法者。答謂前第三依何等義。四十年前。說有三乘。今日法華會上。說有一乘。以之法所詮究竟法也。

言何相法者。未審何相實是依何義法否。答謂第四令住無二無三。唯一乘。隨大乘根性熟眾生令修行。云何相法。

言有於佛性者。理行二佛性。一乘之體。兼性相故。若唯理性。何待言成。此言相者。理行二性之體相。

言何體法者。未審令住之法。以何為體。答第六段遮。遮無二體。唯一乘體。即是如來平等法身。名何體法也。

言遮無體者。無二乘中法身故。

言平等法者。約迴心後究竟言之。二乘侵擇滅六無為中。前五名體俱侵故。非得平等。

言三乘因果者。問諸佛如來法身。三乘平等共有。何言三乘體不同。答疏言三乘因果菩薩。若約無為法即同。若約有為乘。因果觀行不同。遂有差別。所言遮無為涅槃。不遮有為乘。故云非此所遮。且因不同聲聞三生為因。緣覺四生為因。菩薩三大劫為因故。因不同者。前三有學果。後一無學果。緣覺頓得。菩薩十地有十王果。乃至如來菩提。果名不同。觀行不同。四諦緣生。菩薩三性無為。觀行不同也。

言遮無二種法身之體者。聲聞緣覺法身。名二種法身體也。若約法身。不妨三乘平等也。若約真實至極之體。二乘則無也。

言非謂遮無二乘體者。即是生空有為功德。是二乘體。此亦不遮。所言遮者。二乘中無法身及三事涅槃也。

言以此義性者。即是疏主作此五何問答。所以易解故。若不作此解。論中盡著不配。經稍隱難會也。問第六遮與令住何別。答自有別。令住勸教住大乘。遮者不交向二乘中住。所望各別也。攝云。問經言無二乘。論言遮體之義。亦得通於有為。何以言中唯依於理。答此經上下。非本有文。然不分明。案薩遮尼乾子經第三云。佛說三乘者。依世俗說。說一乘者。依第一義諦說。唯是一乘。更無第二。彼經既爾。此經亦然。

言第二段破四種疑者。是論家科文也。經文無四疑文。疑詞在經文外。論主徵起。著將四段經文答也。

言一何時出者。二初標。經言。舍利弗。諸佛出於五濁惡世。所謂劫濁煩惱濁眾生濁見濁命濁。二釋所由。如是舍利弗劫濁亂時。眾生垢重。

言二云何知者。經言。舍利弗。若我弟子。自謂阿羅漢辟支佛者。不聞不知諸佛如來。但教化菩薩(云云)。

言三云何堪說者。功迎入林。并不才之木(云云)。世尊化得增上慢。可成堪說法。世尊化他增上慢人。不得如何堪說法。經答言。除我滅度後。現在無佛。所以者何。佛滅度。後如是等經受持讀誦者。是人難得。若遇餘佛。於此法中。便得決了。餘佛者即是彌勒。彌勒教化慈心。亦名我教化。問彌勒教化。如何釋迦認化。教化徒眾。為自家弟子。答約平等意趣。我與彌勒法性同故。身上功德無異。說法無異。彌勒即我身。我身即彌勒。

言四云何不成妄語者。四十年前說三乘。說三若得三。如來不成妄語。說三之時唯得一。長者足成虗妄語。四十年前有三乘。言陳之中說有三。意許之中唯與一。言陳之心是侵心。以不得乘。長者不成虗妄語。法華會上與一乘。意許之心是實心。實心許一得其一。長者不成虗妄。長者宅內許三車。出門唯得大牛駕。唱三不得三。唯約一。三子同上大牛車。趣却本心非虗妄。經言。舍利弗出於五濁惡等者。問前來三世佛及現在佛。盡先權後實。說法為復一切時中佛出。必須先權後實說。還有不說耶。答經言。舍利弗。諸佛出於五濁惡世。事須先權實後說也。若淨土中出。必不如此也。

言濁者滓穢事者。段食以香味觸為三體。而不取眼所見色。唯非是取銷化。香味等。資長諸根。發識明利。餘滓穢者。非是食體。滓穢等。乃是下惡糞穢。糅云。如食入腹分。三者為脂肉。中者為涕唾。下者為滓穢等。

言劫增之時三交漸輕者。明無五濁無劫濁也。

言煩惱轉薄者。無煩惱濁也。

言眾生向者。無眾生濁也。

言惡見漸微者。無見濁也。

言命根轉長者。無命濁也。住劫二十。有宗初唯減。後唯增。中間十八亦增亦減。若爾。云何得成二十。答俱舍云。初人福勝減遲。劫末人福劣增遲。故歒中間得成二十。

言諸佛出世者。顯有五濁化佛出必向減劫。

言小交漸起者。有劫濁。問何時起。答二十增劫中。每劫減至三十飢饉。二十疾疫。十刀兵起。問三界中何界有。答唯欲界有。六趣中人。有非天趣。以天趣清也。四洲中。唯南三洲有。北洲無。就三中。東西二洲有相似濁。無上五濁。南有正濁。就南洲中。劫增無。唯劫減有。從八萬歲。但減一年二年。是濁收。何以如此。答緣漸漸向惡故。未必有濁。從十歲劫增。增至一年。便是清。不名濁。以漸漸向好故。今言五濁者。據極重說也。

言煩惱轉厚者。有煩惱濁也。

言眾向惡者。有眾生濁也。

言染見漸盛者。有見濁也。

言命根轉短者。有命濁(上總名了)。

言皆持業者。劫即濁。煩惱即濁。眾生即濁。見即濁。命即濁。五皆持業者。劫即是濁。劫是體。濁是用。

言以別簡總者。劫是別。濁謂是劫家之濁。劫之依主也。或濁之一字。是總名也。即此濁。是劫家之濁。以別簡總。皆依主也。

言地持論者。即佛滅度後九百年。當時人極壽不過百歲。

言今世者。指當初造論時。故言今世人也。

言多皆者。極壽百歲。故名命濁也。

言此以本識等者。即第八根本識為界趣生體。譬如樹根是莖等依本。偈亦言。依止根本識。五識隨緣現。或俱或不俱。如濤波依水。言本字簡前七識。識之一字簡心所。言名言者。二字簡善惡業種種。言種者簡現行。簡。

言由業所引等者。識種向上。有二功能。一生現行功能名總。二連持色心不斷功能名別。今取此業所引之別功能。若是持戒業。感得識種向上長命功能。若是煞生業。感得識種向上短命功能。命取短功能。為命濁體。問命之長短。必藉現識。如何命濁體非業及現行。答業是傍招感了。更無作用。本藉識種生。故業及現行不取為濁體。若爾。許無作用。可言不取。既言傍招。又藉種生。應取能生功用。答種生現行以即不常種。乃任持一期。是取為命體。若爾果生感了。用無業種。名為有盡。名言現起。用無名言。應非無盡。答名言遇緣。即起種子。名為無盡。業種感了用萎。是故名為有盡。若爾。新業感名言用盡。名有盡。名有盡。定願資舊業種子。是無盡。答名言再遇緣。親辨果體。名無盡故。業雖熏發疎與力故。名有盡。准此一期色心種。如發心和上。能生現行功能。如剃頭和上。速持功能。如依止闍梨(皆依種子上次第說文)。

言善業力(至)所感者。人天身事須善業力招感。但一剎感了。更不管向上相貌好醜壽命短長。須是別報業也。若是持齋持戒。別報善業力強。感得識種向上長分限。如今善業。見被煞生業間雜。令善業力弱。煞生業強故。感得命根向上短分限。名命濁。問何以能知煞生命短。答金光明言。不害眾生。及施於飲食。由斯二種因。得壽命長遠。此說別報。由煞感。非言總報也。以人中總報招故。問若短命濁者。地獄命長。應非是濁。答地獄中雖長。一日一夜萬死萬生。由斯義故。亦得名濁。

言不識父母等者。非眼不識。但不知恩德。不生敬心。即名不識。

言不識沙門者。不知有大利益。有戒定慧息惡之義。

言婆羅門者。淨行義。及宗長族尊者。同姓為宗。不□姓為族。此但約一義增勝處說。若約別義說。同姓亦得名。如世七族九族伯叔之類名尊。兄弟之類名長。宗者。本也尊也。唯取同姓。春秋云。同姓宗盟。異姓後族。族類也種也。本同根攝。分流有殊。如胡與陳王。與郭等。春秋云。非我族類。其心必異。

言不修義理者。義謂義利。理謂道理。不修人義禮智信。名不修義理。不怖不畏今世惡業。同不怖不畏後世惡業果。名有情濁。

言雖第八識等者。論云。此識定為界趣生體。大論云。謂諸賢聖如實了知。唯有此法。更無餘故。問有情即第八識。何故取五薀假者。為有情濁耶。答今說由近惡外緣。所造不善業。是五薀假者。故舉五薀。為有情濁。若出有情體。唯第八識。若擬立濁。事須五薀身即一薀身。即一薀五薀種現別也。

言增非法者。不念起處起貪。簡要云。二意。一云。惠他刀劒。遣人煞生。共他分食。二者。謂於自身慳惜錢財。不施人刀劒器仗。亦名非法貪。

言攝受耶法者。耶人教法。外道教法故。

言除見五者。若爾。前言攝受耶法。耶法豈非五見。答彼意言。因煩惱方能攝受。取彼煩惱。不取所指之耶見。

言此非法貪者。今詳三乘善法欲。有類於貪。異此總名非此法貪。俗解云。富與貴。是人之所欲。不以其道。得之而不處。即名非法貪也。

言性數習者。此即起煩惱。緣雜習有三。一者。一切煩惱隨眠未永斷故。二順煩惱法現在前故。三不正思惟現前起故。大論有六。一由所依故。即種子。二所緣故。三親近惡友故。四耶教。五數習。六作意。即不如理作意也。三相攝。三中第一攝六中第一。第二攝六中第四。第三攝六中後一。

言法壞法沒者。問法若壞沒。佛寧出世。若不壞沒。何名為濁。而言佛出五濁耶。答二解。一世間人義禮智亦名正法。如此正法不行。名法壞法沒。問未法壞法沒時。早有邪見。如何事須待法壞法沒時。方立見濁。答約增相說。亦約極處說。據實。佛在日諸外道等種種邪見。亦合名見濁。以佛在日邪見相不增故也。今約佛滅後邪見相增處。名見濁也。法壞法沒。其實亦未沒。若實壞實沒。直至當來人壽六萬歲時也。

言像法漸者。辨云。非是正法像之像。正是像似法相似義邊。名像。假託三寶。誑戒生靈漸之時。當爾之時。即名為見濁。今詳前佛所有正法。並已壞沒。像似之法。漸漸而起。乃至未諸等。並是邪見轉盛之時。九十六種外道。漸漸而多。此時如來方出於世。如冷荼社。是也。剃頭披袈裟。邪生見故。

言飢饉劫等者。問三災何時起。答初從八萬歲。減至三十歲。遇飢饉劫。由生猒心。暫時不減。又造惡業不息。後還劫減。至二十歲。遇疾病劫。減至十歲。遇刀兵也。問何時止。答俱舍云。刀疾飢。如次七日月互止。爾雅言。糓不熟曰飢。菜不熟曰饉。菓不熟曰荒。暫曰疾。重曰病。夫子有疾。子路請禱。刀兵者。刀體則是兵。故老君言。兵者不祥之器。聖人不得日而由之。即弓刀戎戟等。並名兵也。劫濁有三種受用退減。一飲食受用退減。不識粳粮粟麥。唯食稊稗等。二衣服受用退減。不識綾羅綿綵。唯衣毛褐。唯有䥫木。無金銀等寶。三所依受用退。謂身形短小。極長一尺。圍有六寸。

言此以色薀等者。尅體。飢饉疫病。唯五境中觸處。假色為體。二眷屬體者。謂三災起時。第一飢饉劫。以觸廣為體。第二疫病劫。亦以觸廣為體。若取非人吐氣。兼能吐毒氣。有情通五薀。第三刀兵體者。金云。三災俱通色薀。然刀兵色香味觸四塵為體。餘三災唯解塵收。若兼能持刀劒人。亦通五薀為體。飢病觸塵為體。言眷屬通五薀。無色四薀。色界五薀立。問災不通無色。劫體寧言四薀。答以飢等屬劫故。今辨劫不言飢等。假如五薀。即得通上界也。問此三災人死。而生何處。答起世言。飢饉死者多生餓鬼。疫病死者多生天上。刀兵死者多生地獄。

言對治者。古人解。悉者通也。壇者施也。通以諸法施諸有情。此非也。

言悉壇者宗也。瑜伽云。梵言應悉壇多也。智度論云。悉壇略也。此間疏文依智論。云悉壇。悉壇者宗義。四種法所宗各別。一一能對治五濁也。此總攝十二分教經。八萬四千法藏。

言一世界悉者。簡要云。則是治所猒境。

言二各各者。即是正所治病。

言三對治者。則是能治之道。

言四第一者。即是所證理。

言劫濁眾生濁者。世界者。則世間之異名。世間有二。一器世間。二眾生世間。若劫濁則是器也。世間悉壇治之。若眾生濁。即是有情世間悉壇治之。一个世間悉壇。能治二濁。令誠知器及眾生。猶如於車轅輻輞軸。眾緣和合而有故。皆是假和合成立。令眾生知。不於器世及有情世界而生貪著。但能識知世間。是約則永離二濁劫。與眾生。二種別故。離眾生濁時。亦離劫濁也。便能進善破惡。生於淨土。

言猒怖等者。化度云。施食免飢。施藥免病。起悲免刀。隨應治之。離三災也。

言苦為人悉壇者。能治命濁。攝云所化眾生。根性不同。別別治之。故名。若多貪眾生。不淨觀治之。多嗔眾生慈悲。多癡因緣。此有三種。凡夫有漏善得有漏果。得世間長命。治世間短命。二三乘人修出世間善。感得無漏果。得出世間長命。治世間短命。

言識知者。善業能於人中。總報果。行不煞等。即別報命長。意云。由為說彼人天乘法。方能知識。由善業等招故。說為彼對除等法。

言煩惱濁見等者。有漏道無漏道為能對治。對治煩惱及濁不起。正得對治之名。問前二悉壇何故不定對治之名。答糅云。前二但是對治之方便。今此是無漏聖道。真是對治也。

言便除生死者。此據離分段生死。名命濁。若變易生死。命非濁故。

言修習隨應者。如貪行者。作不淨觀治之等。又分別者。見道智治之。俱生者。修道無分別智治之。

言由悉壇破等者。謂一切法法性離言。不可分別。名第一義。

言癡立者。牟尼云。減是癡。不減名立。或可不意業。名癡。或苦立故名立。癡則不用。立則存著也。

言何故唯立五者。問意何故不增至六。減至四。唯立五濁耶。

言答眾生有二等者。一在家俗人根鈍故。身中所起煩惱。總名煩惱濁。二出家外道根利故。身中所起煩惱。總名見濁。約人說也。

言又諸鈍惑等者。如貪等名鈍。見等名利。大宅中鈍配恠鳥毒虫。利配靈神異鬼。約法說也。

言由此二因等者。攝云。能感之因有二。共招果。名合也。所感果分內外。則名離。此解因上說離也。此是諸抄盡作此解。今者離合皆向果上說也。離者。內果外果。名離也。合者。內果唯一。外果亦一。名合也。次下解離合。據因有二。內外之果。亦合有二。由內果合故。但立二眾生濁。由外果合故。但立一劫濁也。所以分明言。得當果時。離合不同故。合字不得向因上說也。

言二內果者。令彼二因所感內身之果。煩惱及見名二因。合二因共感一介內果。名眾生濁。合二因共感一介外果。名劫濁。果體是一。對二因說。名合不同。內果各別。名離不同。牟云。煩惱及見。但是其或因或造業。方能招彼內外二果。

言劫謂時分者。通難。難云。劫既是時。如何取器界以劫濁。答疏言。劫謂時分等。

言此惡眾生者。結前眾生濁。

言及與外者。結劫濁。此上別結也。

言雖復總陳者。即是眾生濁劫濁合結也。

言未辨者。問何名命濁。答疏言。未辨何者等。此三眾生濁劫命濁是果。煩惱濁見濁是因。因之與果。故立五濁。更增減也。

言或內惡果等者。此二是惡果。向前煩惱濁見濁是惡因。由有此惡因果故。立眾生濁。無增減也。

言惡因果者。第二解也。鈍利二惑所感內外二種惡果。由誰而有。即是眾生也。苦諦身中。造集諦故。

言由此五濁據等者。問有聖教說十二濁。此中何故唯五耶。答疏言由此等。結前五種不增不減意。今生猒故。亦即生後問答之由。答中二意。一義不得立。二立亦無失。

言問何故惑等者。意言何故惑業苦三。皆是障開。或為見濁煩惱濁耶。又苦果向上開三濁。眾生濁命劫濁俱是苦果向上立也。何故業亦是障收。不立業濁耶。答疏言。答障是礙義。三種總是障。總能障聖道。若論濁者。滓穢義微。故不立濁也。微由小也。隱也無也。唯有障義。無滓穢義。故不立濁。

言又劫中等者。刀兵互相煞害。死入地獄。由冥起此惡業。亦即業濁。問何不立業濁。答據實理。業是刀兵。亦合是業濁。三之中。唯攝得刀兵。餘二不盡。今言劫濁三皆攝。從寬為名。但立劫濁也。

言亦無爽者。意道立亦得也。簡要問。未知何業生。此三中。若經中說。奪他飲食不矜貧苦。生飢饉劫中。見病不救。生疫病劫中。好煞眾生。多生刀兵劫中。人心最惡。草木化成刀劒也。

言相攝者。問薩遮尼乾子經說有十二濁。此經說五濁。相攝如何。答疏言薩遮尼等。問何名十二濁。答薩遮尼乾子經。說他受用淨土有十二種。清淨化土。形對他受用土無處。便立濁也。不同他土中此十二種事。彼說名清淨。即說此化土中。中名之為濁。

言示現者。此十二種中皆有。示現字有二意。一者。濁本來有。眾生不知。佛曉示令知。示者曉示。現謂顯示現也。二者。此大小化土。望佛所居。純淨無漏。假現穢相。所變同能變。若望如來說。總是無漏。為教化眾生或淨或穢。皆是示現有也。劫名濁。經言。諸佛出於五濁惡世。又云。劫濁亂時。眾生垢重。淨土中無三灾。唯清淨。化土中有三灾劫。故立濁也。如來示現。令眾生知。名示現劫濁也。彼經言。彼土眾生。畢竟能清淨劫。故離諸劫濁。

言示現時濁者。化土中有三灾化。佛法不行故。失時節故。失者拋擲義。三壞時不可說法化人。故名失時。不如報土中無三灾。一切時中。常行教化。名不失時。無時濁也。問時劫二濁何別。答此二雖同。然據劫減。即名劫濁。佛法不行。名為時濁也。經言。彼土眾生畢竟能成最勝妙時。諸佛說法。不失時故。牟云。報土既無劫濁。一切時中常行教。猶如人言。不拋於時。化土中既有劫濁。三寶起已。不是如來說法時。名失於時。猶如人言枉棄時日。名為失時。

言三示現眾生者。報土中唯有大乘根氣。一生補處菩薩聽受正法。無有忘失。故不立濁。化土中有三乘。根。眾生差別。惡生難化。故名眾生濁。經言。彼土眾生畢竟能成勝妙法器。受佛受。無眾生濁。

言四示現煩惱濁者。淨土中菩薩煩惱不起。不立煩惱濁。化土中眾生起煩惱。立濁。二化佛為愛語羅睺。叱呵調達。佛菩薩示現有也。

言五示現命者。報土中菩薩命自長遠。不可計數。化土中非想地。極長八萬劫。對淨土亦名壽命短促。故無命濁也。

言六示現三業差別濁者。淨土眾生能成最勝妙乘。能以一乘。證於佛果。化土中有三乘差別。故立濁也。

言七示現不淨者。淨土中無有不淨砂礫等相。純淨無漏所感故。化土中螺髻梵王見此界。如自在天宮。舍利弗見。如瓦礫不淨相。

言八示現難者。淨土中菩薩如調慧馬。觸毛即能隨順。故不立濁。化土中如提婆達多善星比丘等。眾生難化。故立濁也。經言。畢竟能成如來正教。無諸一切外道邪法。無難化眾生濁。

言九示現說者。淨土中眾生無諂曲。離於煩惱。無種種煩惱濁。化土中煩惱。通於不善性有覆性。

言十示現外者。淨土中眾生畢竟能成無垢功德。離於外道亂濁。他土中。此間火秡呼煙反木護。名外道。若論亂濁。則是西國九十六種外道互相非行。名外道亂濁也。

言十一示現魔者。淨土中唯有菩薩。畢竟能成諸聖人法。其中常有勝福田眾。無魔濁也。化土中第六他化自在天子。常造惡業。破壞正法。名魔濁也。

言十二示現魔業。若直說魔。即第十一魔濁。若更起作申障礙佛法。即是魔業濁。彼經言。彼國眾生畢竟能成勝妙道場。過去諸佛於中成道。不同化土中欲成道時。菩提樹下有魔業濁也。攝云。第四煩惱濁。第九種種煩惱濁。總別已弘。第三示現眾生濁。第八難化眾生濁。望善法器。及離惡緣。以為差別(上引十二濁。下可釋前所由之也)。

言皆是出世功德者。問只如釋迦佛所居。即合是淨土。何故住砂礫等穢相耶。答此是諸佛方便示現而有。問既是方便示現而有。何故立濁。答望眾生業力所成名濁。若約佛名示現。亦不相違。唯識云。無漏識上所變現者。同能變識俱善。是無漏有漏識上。所變現者。同能變識。皆是有漏。此說影像。若據本質。如來所變。盡皆無漏。隨彼十地菩薩。五八識及七地已前有漏之心。菩薩後得有漏心所變之者。皆是有漏。今約本質。故言皆是出世功德等。問無漏之識所變土。相望三料法。為異為同。答論云。薀等識相。不必皆同。三法因緣。雜引生故。此如前等。如第八淨識變身土時。能變之識。識薀所收。所變相分。即通五薀。處界亦爾。若有漏變善等。識相亦不同也。如緣虗空及香味等。所變相分。雖是無記。能變之心。通三性故。

言如是過失者。即以濁名。名為過失。令生猒故。得利益名。

言雖言示現者。問如十二濁中第二第六濁。三乘濁可言示現。除之十種。何名示現。答疏言。雖業等者。清淨也准此示現者。化現解脫。

言十二濁唯大乘者。簡要云。化土身有二。一者化淨土。二者化穢土。淨即勝。穢土即劣。淨土勝。唯大乘有。穢土劣故。通大小乘。有淨土示現。立十二濁。穢土實報。故立五濁也。

言開合者。開立十二濁。若合故立五濁。

言門乃通者。意云。合依通立。彼經唯依大乘也。問劫增或輕命不至短。皆非是濁。云何相攝。答增相說劫初等時。不名濁也。或濁劫名同故。故相攝也。

言其劫及時者。相攝。將十二濁與五濁相攝。問十二濁是淨土中示現。五濁是穢中實報也。淨土即權。穢土即權實。既殊。如何相攝。答若於佛淨土中施設者。即示現中收。若於穢土中對凡夫設者。即實報中攝。開合既由佛。設相攝故。體無差也。劫濁。約三灾向上。立劫濁也。時濁者。時無別時。約法以辨。故於劫濁中。攝時也。

言眾生及難化者。唯言眾生。但是非法器。兼言難化眾生。更受邪法。

言煩惱及說種種者。前明煩惱。名煩惱濁。後別舉煩惱。名種種煩惱濁。命即命濁。外道亂。即五見中見濁。此八即五濁攝。

言餘之四種者。第六三乘差別。第七不淨國土。第十一魔。第十二魔業。此四濁非五濁攝也。義不相應也。

言五濁據勝者。通妨。問五濁與十二濁何別。答疏言五濁等。三意。一據勝。二唯實。三雜染。雜染中煩惱濁道有覆性不善性。如命濁。唯無記性。通三性也。

言十二濁通能化等者。章破云。三乘差別。不淨國土為能化。魔及魔業等能為障。問何故不淨國土為能化。答維摩經言。為欲度斯下劣人故。示是眾惡不淨土耳。路言。或十二濁中。第一劫濁。第二時濁。第四煩惱濁。第五命濁。第七不淨國土。第九種種煩惱。并後魔及魔業等。並名能障。第六三乘差別。唯能化也。第三眾生及難化眾生。第十外道亂。三濁名所化。五濁唯實。不與十二濁相攝。五薀不約能障能化。故不相攝也。

言五濁中無見者。立業濁也。就業中通總報為身等三業。乃至飢饉疫病刀兵。若別總合為一箇業濁。又煩惱利鈍不同。總合一箇煩惱濁。此二濁是因也。

言果中分者。果中有三濁。一正報體。命濁。二內報體異熟果。謂眾生濁。三外果體。即劫濁。是名土濁。問何故五濁合因開果耶。且合因者。因中煩惱有多種。又業有多種。合名煩惱濁。及業濁故。名合因也。問言果者一个總報。果上開為三个濁。劫眾生命也。答濁是滓穢義。故合因開果也。

言障據類同者。通妨。問何故三障合果開因耶。三障即煩惱業報也。且合果者。果中唯立一个報障也。且開因者。因中立煩惱障。及業障名開。答疏言障據等。問何名類同。答煩惱與五見。或類同。同立煩惱障。飢饉刀兵身等三業。思能造作。造作類同。總為業障也。又眾生及命。因果類同。立報障或云。障中有四。何故三障。即雖為五濁。濁即業煩惱。即煩惱餘三。即報法障。何不立濁中也。答疏言障據至或并法等。意者三障立濁相。顯令猒法障。濁義微故。故不立濁也。

言或合或開等者。此經開煩惱障為二濁。毗尼母經即合彼。毗尼母經更開出業濁。此經但合煩惱也。故或開合等。

言不欲濁者。不樂欲修行善事。正是障化精進。

言威儀者。如戒中言。疏行調譬威儀不正。障他持律。微細威儀。如袈裟遍副膊。仍新方裙。著[宋-木+戈]褊衫。猶淨單衣之上被著袈裟。是威儀濁也。三盖蓋者。即五蓋。一貪欲蓋。障出家持戒行。二嗔恚盖。障行慈悲心。三惛沉睡眠蓋。障於定故。四掉舉惡作蓋。障於慧故。五疑蓋。障於捨。亦障戒定慧三學也。

言曰異想者。修習善法。無志性故。

言不足功德者。功德實未足。於小善向上生滿足心。名不足功德濁。正向長時修行萬善功德也。

言六癡濁者。謂愚癡故。正障於慧。

言此唯據者。意言此唯據眾生惡行。以立六濁。不同前五濁通依三灾。命根及時等諸法。向上立。便是餘法也。又只此六濁。正障六度。行障果也。

言離懈怠者。對治不欲濁。

言嚴故者。嚴謂嚴肅。行住坐臥威儀。奇勑嚴肅。對治惡威儀濁。

言淨故者。修淨三乘。對治五蓋。以三學具故。故對治五蓋也。

言堅固者。對治異想濁。謂妬勝心能破壞蓋法障。修習四無量四攝等行。若修善時。其心堅固。即能對治諸異想也。

言功德具足者。對治不足功德濁。

言智具足者。對治愚癡濁。簡要云。六濁。云即六弊。

言此六所治者。一布施。離於懈怠。治不欲濁。二持戒。威儀嚴肅。持毀禁濁。三者忍辱。其心淨故。能治嗔濁。四者精進。其心堅固。能治懈怠。五者禪定功德具足。能治散亂不具足功德濁。六者智慧具足故。能對治愚癡故。

言不須和會者。不須將能治所治和會。俱通障。度行即得。問濁有五種十二種。此問何故偏對治六種。答此問但依所對治向上立六濁。不須將六濁五濁十二濁和會也。

言法爾者。意明佛出世意。因前有難言。佛於何時。先權後實說。答舍利弗。諸佛出於五濁惡世。所以先權後實也。此問解彼處經意。法爾佛出。必五濁時出。出者必先權後實說也。

言問何因彌勒等者。此中意者。因論中減劫佛興世。劫增輪王出生得。得向下諸問答也。問有兩重問。今當第一問。

言答願力異者。如經中說。彌勒過去於劫減時。逢佛發願。願於減時。成佛出世。釋迦過去至百歲時。逢佛發願。願同彼時出世。故言願力異。其實皆由眾生所感根熟。即出世也。問何故彌勒釋迦劫減時出耶。答二佛俱是濁劫世。即減劫也。

言並化三乘者。問兩个佛要總向減劫出。不向增劫出耶。答疏言。並他三乘等。所以同向減劫出。有二意。此二佛各隨願力。初減後減不同。二者。所度眾生根熟時節不同。減能化之佛。初減後減。出世不同也。問華光如來既說三乘。豈出濁世。答彼願力說三乘法。所例也。

言諸報佛等者。若法身佛及自受用身佛。恒居淨土。自然法身。不可更論出世時節也。若他受用佛亦出劫增也。及佛者。即是大化身佛。唯教化四加行位菩薩。亦通劫增時出。問何以如此。答不化二乘初權後實。未必濁時佛方出世也。若化二乘初權後實。事須減劫五濁興時出也。

言此言濁者。問百歲之時。可言濁世。人壽八萬歲。寧言濁世也。答疏言此言等。意言初人減劫。漸向五濁。亦名濁也。

言問若劫減時等者。問中乍似迷人。問有三意。一問法爾佛減劫出行故。彌勒與穰佉相見。穰佉是輪王。事須增劫出。彌勒是化佛。事須減劫出。二問如釋迦不出家。當為金輪王。輪王如何減劫出現。三問如燈明佛□法。出於濁世。即是減劫。如何有八王子作輪王。亦生減劫也。答疏言答穰佉等。緣輪王命長。古著劫減。故逢彌勒。如兩个師僧。一个白月十五日。投等中宿。又一个十六日來。前來者。至十六日不去。與後來者相逢也。世界增至八萬歲。輪王便出。壽命八萬歲未終。遇著世界劫減至四千歲。彌勒下生。乃是輪王命長。與佛相見。

言又佛不出家等者。答第二問也。意明劫減無輪王出。故說應作非定作也。今明釋迦牟尼佛是剎利種。令作輪王。又即輪王相好福德。出家成道。遇著劫減。若不出家。但是應作。非定作也。問釋迦佛不出家。應為輪王者。如何言捨輪王位出家。答亦得名捨應作。如有一个人得及第了。應答作官。後不作官。出家去。雖不道作官。亦名捨官。

言燈明八子者。答第三問也。前釋迦佛。亦是具彼相好福德。應合作不作也。

言彼是報佛等者。問若爾應作違他經文。經言。是八王子威德自在。各領四天下。又言。悉捨王位等。道理中間。終不離難。答彼是報佛身等。作第二解。前來依他佛解。今依報佛解。燈明是報佛。有子為輪王。亦不妨。章敬云。報土輪王與佛同世。亦無有失。若燈明是報佛。只如登地報佛。王百三千大千世界。一世界有萬億四洲。何以妨子得作輪王各領四天下。前解應作。後解實作也。

言此說金輪者。約金輪者。約金輪者。約金輪王義說也。

言銀銅鐵者。除三輪王減劫亦出也。問阿那个輪王減劫時出。答疏言。以無憂王等。是減劫時。百年鐵輪王出也。有解云。是鐵輪王之類。非正輪王。輪王須行十善。行惡故。雖有此理。然違經文。如音王經說。得佛懸記。當為四天下輪。不可判言非輪王攝。初雖行惡。後却行善也。

經云如是舍利弗(至)分別說三者。如是二字。指前五濁也。問佛既劫減濁世出。何不但與說大乘。何要先權後實說耶。答經云。眾生垢重。有六垢故。求說□□不得。所以先權後實說也。

經云劫濁者。修前五濁中劫濁。

言劫濁亂時者。即是飢饉疫病刀兵起亂時也。

言眾生垢重者。牒前眾生濁。只緣垢重。所以立濁也。

言垢謂六垢等者。問何故不取根本煩惱。及以大隨。及中隨二。何故唯取此六種。名垢耶。答此之六種。起必麤猛。損自他。漏染增強。偏六為垢。餘或不爾。故不立之。

言樂為損惱者。論云。云何為害。於諸有情。心無悲慜。損惱為性。能障不害逼惱為業。則嗔一分為體。

言由忿等者。論云。由不為先。壞惡不捨。結怨為性。能障不恨。熱惱為性。謂結恨者。不能含忍。恒熱惱故。由對現前。不饒益境。墳發為性。故結恨者。惡忿等。

言已追往惡者。忿恨為先。追觸暴熱。恨戾為性。能障不恨。蛆螫於他。

言為因買他等者。論云。謂曲者為網冐他。曲順時宜。矯設方便。為取他意。或藏己失。不任師友正教誨故。名諂。昔有長者。臣富多財。有一諂人。往行來諂。供給是使無不稱心。乃至唾落。亦為除去。長者歡喜。數見優贈。此人遂富。後有一人。性本直。化漸富。遂學行諂。以性純直。多不稱心。見化前人。委曲隨順。後見長者。誤落火爐。傍邊看之。亦不復救。遇長者唾在地上。欲以脚差踏。即被前斥諂人得踏却。後時長者纔欲顏[口*賴]。即在前立。長者唾未到地。又被前人空中接却。彼人要發。後時長者口欲動時。忽然舉脚。就口上接踏。錯踏口膚。一時隨脚分裂。便被家人大小。兒云打我阿耶。孫子言打我阿翁。外生打我阿舅。婦姪兒等。眾人共打此人。此人便死。長者驚懼。令以水淋之。良久乃活。空中有聲誡曰。不修真實行。而行諂誑心。踏他脣口裂。只得冷水淋。

言為獲利譽者。論云。為獲利譽。矯現有德。詭詐為性。

言貪癡二法者。諂誑名二。曲順時宜。求財利等。以貪為體。不怖當苦。以癡為體。

言於自盛事者。論云。云何為憍。於自盛事。深生染著。醉傲名憍。醉者醉放。大開眼不識人醉相似。以貪為體。

言慳貪嫉妬等者。問云何名慳。答疏言。躭著己得等。能障不慳。鄙畜為業。謂慳恡者。心多鄙澁。畜積財什。不能捨。故立為慳。

言於諸未得有及有具者。問云何名貪。答疏言於諸等。未得有者。即是當來果。三有之身。願當來身。端正第一。有上起貪也。言有具。於來世莊園田宅舍。名有具也。即資身之具。

言慳雖即者。慳貪二種。為貧窮因。嫉妬二種。為下賤因。

言殉自者。詞閏反。以生送死。作殉。以身從命。作殉。巡師宣令。作殉。今取殉以人送死。秦穆公三丈夫而殉葬。國人哀之。為賤黃鳥之詩。如春秋說。謂嫉妬者。聞見他榮。懷憂戚。不安隱故。

言嫉雖即者。問嫉妬何別。答疏言雖等。緣他正法。稱疾。即是緣他人身中學問道德。名嫉。緣他人榮樂名利。稱妬。即乘肥衣輕也。忌他外相。稱妬。見他人身中有書詩道德。名嫉。見他美色。曰妬也。

言由具二義等者。一是一□□。故雜集云。貪等六。或體是根本。能生他故。於中分□□□忿等故。忿等緣藉。方能生故。不名根本故。忿等二十名隨。不能生他故。故不名根本。若爾。慢等應名不善根。根本惑故。如貪等。答二遍六識故。故論云。藏識全無。末那具四。意識具有。五識唯三。然五識若依本位。唯俱生貪等三。若由意識引生。亦通分別。

言生惡緣者。能與一切不善法為根。生長惡法也。亦名三毒所。名三黑闍。翳處自法故。亦名三株坑。根深難破也。

言亦即煩惱濁者。以前解慳貪嫉妬。為煩惱濁。故言唯說三濁。不說見命濁者。劫濁增時。人命短故。便攝一切煩惱故。唯牒前三濁也。經言。諸佛以方便力。於一佛乘。分別說三。又經言。小智樂小法。不自信作佛。又言。羊車鹿車。為求牛車。出於火宅。

言下釋第二疑者。論處。問言何知增上慢。疑在論文。答詞在經中。世尊止云。舍利弗不須復說。若說是事。一切世間。至增上慢比丘。將墜於大坑。又云。止止不須說。我法妙難思。諸增上慢者。聞必不敬信。問世尊總未與他說。爭知他生疑不信。又云何知他是增上慢人。面孔橫樣一種。他家自不言是增上慢人。答世尊說有二義。一自謂得聖果。二不聞不知如來化菩薩事於事。此二事向上驗取。則知相貌亦別。且第一義。經言。舍利弗。若我弟子。此凡夫弟子。復云。非弟子。即是非聖。二乘弟子。經是自謂聖弟子也。此第一義。緣自謂阿羅漢辟支佛。將真二聖弟子驗著。始知是增上慢。第二義。謂不聞不知諸佛如來化菩薩事。不聞不知者。顯如來不為說也。只緣他自謂是阿羅漢是辟支佛以不為。所以不聞不知也。

言諸佛如來化菩薩事者。即是不聞道二乘不定性迴心。當來作佛。不知道二乘是權。

經言此非佛弟子者。非聖弟子。若總而言之。一切眾生。皆佛弟子。今言非佛弟子。非得聖弟子。世尊道。若是我聖弟子。無自謂有得也。既有自謂得者。經言此非佛弟子。非阿羅漢。非辟支佛。此名非真二聖相。反顯是增上慢人(上解經下消疏)。疏中意却背也。失說真二聖相為本。顯不具此真聖弟子功德。即是非二具二聖相。先說真聖相。反顯非真二聖相。猶如欲說小人行。當先說君子行。當但知無君子行。當便是小人也。

言如來既不為增上慢人(至)是增上慢者。此即論家問意。

言聲聞辟支佛(至)多不愚法者。疏引經意。答前問意。問若定性聲聞決定不愚法。何故疏中言多不愚法。答初逢佛聞法。尚自愚法。後漸不愚。初愚後不愚。名多不愚也。亦有一類究竟。不愚名多也。

言其不定性等者。疏置可言簡已迴心者。

言不問近遠者。辨云。近謂遇佛。遠謂不遇佛。若是不定性遇佛。必須迴心。無容彼類有趣寂者。瑜伽十八說。迴向菩提聲聞。因緣力故。乘無上乘。不求下劣。而入涅槃者。諸佛菩薩無處無容。如是放逸棄捨於彼。定無是處。糅云。得二乘果已便迴心。名近。得果已後。更經四十五十年。方迴心者。名遠。或遇今佛。名近。遇未來彌勒佛。名遠。經即真言。疏兼反顯(上來皆解非真二聖相)。

言故名自謂者。自謂。是真二聖。而得遇佛。都不聞知化菩薩事。此非佛弟子。前三果人即是。上句經文。亦無真二聖。下句經文。即是阿羅漢。非辟支佛。顯是後聖(上正解非真二聖也)。

經文舍利弗是諸比丘(至)增上慢人者。是諸比丘者。指前非真二聖。故言是諸也。前顯非真二聖相。此下一唱。顯增上慢者相。前唱標文。此唱□□糅云。前唱非真二聖中。答我弟子自謂是阿羅漢。阿羅漢人。諸漏已盡。將謂是我生已盡。集諦智。是最後身。即是不受後有。苦諦智。究竟涅槃者。所作已辦。滅諦智。不復志求。梵行已立。道諦智。心中不肯信向大乘。是增上慢也。

言結成二聖相者。即定性聲聞緣覺。是一聖也。不定性聲聞緣覺。是一聖也。准疏主科文。結前二聖文。若論經意。此問是釋前顯標文中不聞不知諸佛如來化菩薩事也。經言所以者何。徵詞也。世尊爭知他不聞不知化菩薩事。是增上慢人相耶。爭得知不是定性聲聞愚法者。若定性愚法。亦不聞不知化菩薩事。何以定知化是增上慢人耶。世尊答曰。若有比丘。實得阿羅漢。若不信此法。無有是處。若是聖弟子趣寂者。若不信此法。無有是處。不信二乘權一乘實。無有是處。若不定性實聲聞弟子。如來必為說一乘。即是聞知化菩薩事。所以知不是聖子。決定是增上慢人也(上消經意了)。

言但是真聖(至)不愚法人者。問若遇佛是不愚法。何故言多。答多字簡一分不遇佛愚法者。故言多也。不定種性。理合道理也。理合依信修學。定性聲聞道理合依信。名理信也。

言其趣寂者。證者達也。問世尊道若是真聖趣寂。無有不信者。如何世尊言。一切世間諸天及人。皆當驚疑。反道疑生。名損驚怖耶。答初聞大乘化菩薩事。初聞生疑。名反道疑生。品此疑心。名損也。初聞有損。後必信之。成不愚法也。驚怖初文。不愚法初後文。問何故前言。二乘之人執自究竟無入涅槃者。若信大乘不執自果故。答初未自入證大乘道理。所以未生定信。名損驚怖。反自道疑生。今約後時利根之者。信有大乘無上。成不愚法故。

言信此法者。方成真二聖也。攝云。問言疑自果。名損驚怖。不言信大乘。今何故。言初由未信。名損驚怖。答疏有兩意。為疑自果。及不信大乘。前後兩處。各申一文。故言其趣寂等。或可前言疑自果。不言放大乘生信。亦不相違。更解即為未解大乘。故初於自生疑。今聞佛說。反照自心。故無疑也。而綺互說也(二疑了)。

法華經玄贊要集卷第十九

法華經玄贊要集卷第二十

鏡水沙門　栖復　集

經云除佛滅度後者。世尊化得定性人。可成堪說法。世尊化定性聲聞不得。何成堪說法。又世尊化得增上慢。即成堪說法。化他增上慢人不得。如何堪說耶。今此第三疑中。定性聲聞有二類。一者愚法。二者不愚法。今此論家偏約一分愚法者。為問經中。答言。除佛滅度後現前無佛。釋迦已入滅去。當來彌勒未下生。兩盈中間不遇我。即教化不得。若遇於我。或遇當來彌勒佛。在無一有化不得。是故我不成不堪說法人。問增上慢人對人對佛起去。豈道現前無佛。答有二解。一云。准寶篋經及善住天子問經。五千人暫時起去。後時再來。佛便化得。二云。為根未熟故不堪化。自是朽木不可凋也。現在為根生。根生不堪化。根熟在當來。彌勒即能化。是故我亦成就堪說法人也。問釋迦入滅。彌勒下生。五千之輩根熟。是他彌勒教化。如何釋迦成堪說法人耶。答佛佛道同。亦成我化。壽量品云。我常在此娑婆世界。說法教化。問於中佛出世。名字各各不同。豈有總是世尊身。答或說燃燈佛等。又復言其入於涅槃。如是皆以方便分別也(上消經了)。

言云何堪說者。論家徵。論云。謂有疑云。從佛聞法而起謗心者。此指定性聲聞。其實亦兼增上慢人。此謗不是邪見謗。但是執他為非也。但是不信。非是邪見謗也。

言此意說言等者。但說趣寂。其實亦兼增上慢者。論據趣寂中而有一分愚法也。七十八云。一向趣寂聲聞。謂從本來是寂極微劣慈悲種姓故。一向棄背利益眾生事故。於生死苦。極怖畏故。唯有安住涅槃。意樂畢竟。不能趣大菩提。此名趣寂定姓聲聞。既不聞知化菩薩事。即是愚法。問二聖惑斷。云何起謗。答執自非他。即名為謗。不要耶見而起謗心。縱是邪見。亦所知法攝。亦不招生故。其實亦兼增上慢者。聞起謗心。即前唱二甚深。五千之輩便言。佛說一解脫義等。即是謗也。疏且依趣寂解也。其趣寂者。多不愚法。若愚法者。亦不聞知化菩薩事。即是愚法。何故世尊不成不堪說法人。所以疏云翻結之曰徵詞也。

言故佛答言者。意言我入涅槃去。當來彌勒未下生。中間兩盈教化不得有愚法者。我在必無也。即是約佛在日。其趣寂者多不愚法也。若愚法者亦不聞知化菩薩事。問聲聞迴心名菩薩否。答深密云。我終不說。一向棄背利益眾生者。當坐道場。皆得無上正等菩提。是故一向趣寂聲聞。若迴心向菩薩補特伽羅。我亦異門說為菩薩。

經云所以者。釋前標經家徵也。

經言佛滅度後如是(至)難得者。答也。世尊在日尚自化不得也。況滅度後。

言以無良緣者。意言佛在尚須根熟。何況滅度後無佛為緣。

言此等經受持者。問解何義。答解二乘是權。一乘是實。不定性人當來成佛。維摩方等會下。讚嘆菩薩。毀責聲聞。聲聞之人永非法器。猶如燋糓高原陸地不生蓮華。又四十年前說有三乘。法華會上唯一無二乘難解。故云解義者難得。不解我意故。即化菩薩事也。又云。解義即是不愚法也。設遇於佛。其根未熟。而愚法者。亦不能知化菩薩事也。自闕因力故。是此中意。鈍根即不知。

經云若遇餘佛決了者。問世尊滅度後有根熟者。如何得解此經義耶。答經云。言若遇等。問若遇餘佛。是他餘佛化。何關釋迦事。答他身即是我身也。若遇餘者。離自身外。名之為餘。當來彌勒。是釋迦之餘。或更有他方佛化來。亦名餘。或釋迦潛形密誘化。亦名餘也。問此不定性聲聞。如來涅槃後彌勒未下生。得無學果。兩盈中間懸遠。如何留身待得彌勒。且分段身得無學果。久留不得。答入滅盡定。定不折壽。如大迦葉留身久住也。問利根羅漢可入滅定。鈍根羅漢入滅定不得如何。答化有二種。顯化。二隱密化。即是隨類化也。如來為大段眾生。八相成道不可故。為一人兩人。所以潛形密誘隨類化。又以神通力接引來。我於餘國作佛。更有異名。是人雖生滅度之相入於涅槃。以神通力接。令生彼國遇佛也。第二意不要令生彼國。但以神通力。直接引此肉身。將向他方聞法華經亦得。如大目乾連。至野馬世界。假佛神力。或即如來現同類身處修行。方便誘引。令定性者不遇法。不定性迴心向大也。問設使不定性聲聞。忽然顯化密化總不逢。為復迴心。為復入無餘。設爾何失。答二俱有過。既有種性。何入無餘。若入無餘。即玉石俱焚。即有有性不成之失。反應無性有性耶。若不入。現前無佛根熟如何。答事須迴心。一者。見迴心教。二者。種性所排也(上消經了)。

言此愚法者。若至不堪說者。此偏結前定性不遇法定性趣寂者。若遇我者。必能聞知化菩薩事。若不逢佛。即不聞知。是故我今亦成堪說法人也。

言故瑜伽云若已等者。證成不愚法也。問入滅盡定人。依何界而入。答愚法者。初起在人中。後起唯色界。生無色不入滅定。不信有藏識。畏斷滅故。若不愚法者後起通上二界。信有藏識。不憂斷滅故。

言建立者。信有義說賴耶教。名為建立。今信有藏識。例於一乘。令於一乘教上不愚法。故引此意證信者。是不愚法也。

言或復此疑者。前約趣寂解。此約增上慢人解。意云。既有增上慢人起去。云何堪成說法人耶。

言我必得者。相國云。增上慢人。創會根生未堪聞法。席將罷唱。重得聞經。不久還來。志能化得。唯即此散席已後。未滅度來。於餘會中。而能化得。問何以得知。故善住天子經寶篋經皆說(前已說了)。或不乃根未熟故。所以不及。若遇餘佛根熟。即聞化利事。同亦非不堪也(三了下四)。

言前說法異今說等者。初說三乘。後說一乘。前說法異。後說法異。豈不成妄語人也。等經言。舍利弗。汝等當一心信解。至唯一佛乘。疏答言。佛答言。我已至未到等。我曾證去來。四十年前證達眾生根性。有愛小乘。與說小乘。有樂大乘。與說大乘。隨三乘根。說三乘教。四十年後說一乘教。悟一乘理。將教就理。故說一乘。言證解者。即一乘三乘根性異道理也(六重)。為頓為說一。為漸說三。為定性說三。為不定性說一。為愚說三。不愚法說一。說一約成就。說三約未迴心。說一約理果。說三約教行。說一將教就理。說三將教就根也。

言行位未到者。未行一乘。名行未到。或即迴心。八萬劫等。為行位未到也。未至十信。名位未到。

言但當一心者。汝創發心。未知一乘之法。先權後實。初可信故。到十信初心。方信有大乘。不生疑惑。已前信未堅固。問初信與十信何別。答此約依佛生信。彼即自心生信。如初聽人。且依說人生信。若久自解。又伏生信也。

言佛語無妄者。證說一乘三乘之所以也。有兩緣。一據理極。唯一法身同故。二約不定性。究意為論。即十義中。第六法等。故由不定種性。諸佛說一乘也。故前結云。無二乘故。唯有一乘故。佛語無妄也。

言故般若論云等者。證佛語無妄。彼論有十八偈。彌勒菩薩造。天親釋彼偈云。實智及小乘。說摩訶衍法。及一切授記。以不虗說故。潞云。此經中如來是真語者實語者如語者不異語者。一不妄說。菩薩名真語。以所說菩薩是真實故。二不妄說。小乘四諦是實語。諦者實義。苦實是苦。三不妄說。大乘名如語。以說大乘法宣如故。四不妄。受記不異。所說不改。問今此經所言無妄者。即當何語。答即彼如語及不異語。即不妄語。故說大乘也。或據彼四皆有不妄。即名不誑語也。今言無妄。亦即彼不誑攝。彼論不配不誑語也。

言已有定疑分等者。牒前料簡。指四疑生處。此間四疑並不開。他定疑分中事。彼定疑分只從所證所說法。及能說法師功德上生也。因文便引來。非正要也。今於後定記分上。生得此疑。故有此語來。意顯疑處與前各別也。意言前歎二深時。舍利弗等。於自所證。心生決定。聞佛所說。遂有疑生。經言。而今不知是義所趣等。

言於定記分等者。前云定記分有四。一決定心。二因授記。三取授記。四與授記。初決定心唱止為說之所由。因記但是止重請之所由。取記許為開釋。與記正為陳說。

言於與記上生者。第一疑。佛於何出。此初疑。於與授記上生。論有六義。糅云。於遮文上生。以遮無二乘唯有一乘故。即是初說方便。後說真實。故有疑云。佛於何時中。作如是說。牟言。只為與授記。正是陳說。陳說初權後實之義。故總判為與記上生。若據文相。相生可爾。若依顯說。第五依法上生。過去未來現在三世諸佛。皆先權後實說。眾生疑云。為復一切佛。皆先權後實說。為復有不爾者。又前第二段說。初權依何等義。即今實故。總云與記上生。

言取記上生者。第二疑於取授記上生。取授記中有二。初許可攝授。經言。汝已慇懃三請等。後惡人退席。五千人等。即從坐起而禮佛而退。第二疑云。云何知是增上慢。唯於惡人退席起去上生也。不說不止決勅敬諾。

言因記上生者。定性聲聞及增上慢。定記分中有四段文。決定心。因授記。取授記。與授記。決定心不配經文。通下文意。直至破四疑已來是。二因授記。重請之所由。三止之中配第二止。第三止名因授記。問何不取初止耶。答疎遠故不取也。故唯取第二第三止文也。且第二止中。若約經文。定性與增上慢。總無明文。經言。爾時佛告舍利弗。止止。不須復說。若說是事。一切世間諸天及人。皆當驚疑。以此之故。只向驚疑兩字向上。論主開出五驚怖。五中佛心決為利益二種人悔驚怖。多事驚怖。即是引攝一類。及任持所餘也。餘三損驚怖。誑驚怖。顛倒驚怖。非此所為也。問既不為損驚怖。即教化定性聲聞不得。如何世尊成堪說法人。此是生疑處。故於因授記上生也。

言依後解亦取記者。最後一節疏文後解。即是前來結成經文處。即是疏言或復此疑非疑趣寂故。此第二疑中。有二疑中。有義損驚怖定性聲聞。即因記上生。二增上慢人。即依取授記中。惡人退席上生。於一切上生者。此有二解。一解於與授記六段文上生。皆有破二會二也。遂有疑之前說三乘。後說一乘。先說權。後說實。前說法異。後說法異。云何世尊不成妄語。二指因授記。取授記。與授記三段文上生。皆說權實也。上來論科五分。初歎法勝妙分(爾時世尊下)。二歎法師功德分(吾從成佛已下)。三大眾定疑分(爾時大眾中有諸下)。四定記分(佛告舍利弗止止不須下)。五斷疑分(舍利弗諸佛出於五濁下)。

言初頌頌增上慢者。且取記中二。初許可攝授。此中不頌。唯頌惡人退席。惡人退席中四。一起去。二不止。三快勅。四敬諾。餘三文不頌。唯述起去。亦不同中有無不同。起去中標釋標經。言說此語時。會中有至禮佛而退。釋經云。所以者何。此輩罪根深重等。下釋誦中。四行總述也。廣略不同也。長行先說罪根。後說慢。偈中先說慢。後說罪根。前後不同也。

經言有懷增上慢等者。有我慢去。有卑慢去。有不信去。不必五千皆增上慢也。

言出家者。既有懷。有懷言於中亦有無增上慢者。何故出家之人起增上慢。答疏言。出家之人等。

言著我自恃者。問何故在俗男子起我慢。答疏言著我自等。出家之人心求道證。有增上慢。在家男子女人不求道證。著我強故。有我慢也。

言在俗女人者。在家女人不求道證。無增上慢。著我輕故無我慢。但是隨順夫朋。亦懷不信。夫唱婦隨。朋黨於夫也。易云。西南得朋。東北喪朋。婦是職衣一鈴十語九令聽。智論二十四說。若女得解脫涅槃。亦因男子女人無自然得道。

言犯戒覆罪法等者。三頌總述此輩罪根深重一句經文也。長行罪根唯匱法業。此中加犯戒覆罪。有無不同也。

經言於戒有缺漏者。金云。破戒有六事。一破少分脩多分不修。二默自不修。教他修。三汙見他不修而歡喜故。四屬依他人方能修故。五食取為資生。六喻愚世間智者訶讚。問少分修屬食。何名破戒。答屬他非自心利湖邪命。又從多分。亦不相違也。問言懷見者。經但言戒。今何言見。答戒因於見起也。大乘正見正思惟為轂。語業等為輻。若破戒見不壞。其罪尚輕。廣百論云。諸有愚癡人。障他真實見。無由生善趣。如何證涅槃。雖犯尸羅。不壞正見。可得涅槃。

言少犯等者。問何名缺漏。答疏言少犯等。二百五十戒中。犯三十五十个名缺。犯一百个二百个。名漏。缺即淺。漏即深。猶如器物。缺則堪用。漏則不堪用。又壞戒名缺。壞見名漏。

言或煩惱漏起者。結前於戒有缺漏也。

言仍不見覺者。結前不自見其過一句經也。

言自恃高心者。諸優婆塞我慢一句經也。

言戒中既除者。通妨。問增上慢者既得第四定。如何言犯戒。尸羅不清淨。三昧不現前。答有二意。初戒中所除之增上慢者。而不犯。然律中說有二種人。一者。身是凡得四禪定。將謂是境不是二。境實心不實。如殺人作非人想簡罪。三心境俱虗。大妄語人犯重罪。四心境俱實。非是妄語。自所得法實是無學。自心亦作無學解。唯第三句。是犯重罪也。增上慢者。既是初句。故不犯重也。俱是錯計。此不犯妄語戒。不妨得四禪定名增上慢也。不曾得四禪定。又言我得阿羅漢果等。此犯大妄語戒。心境俱虗。便是尸羅不清淨。兼不得四禪定。此名邪慢。不得名增上慢。二者。約二種別立。今云。五千之中。自有一類犯重者。未必屬增上慢人。不爾。云何經言。罪根深重及增上慢。然此中增上慢。自有二類。一是得四禪定。將謂得果者。二是但於法上少得謂多得。即是增上慢。多得者謂增勝。勝上之法。疏中明者。約第一類說。疏中意緣前行言犯戒名缺漏。恐人錯會。將謂增上人亦犯妄語戒故。此料簡云。戒中既云除等。顯增上慢不犯妄語戒也。

言今言犯戒者。決定不是犯根本戒。就僧殘已下。不知是何戒。故言總想等。問增上慢人既不犯重戒。如何名缺漏。答安國言。犯小罪名缺。不好得空也。

言瑕者。深故不堪用也。

言玼者。玼則輕淺而堪用也。瑕音(胡加反)玉內有病也。

言犯戒亦爾者。身外有過。招世譏世譏嫌。外人見。故如玼。玼則玉外有病也。內身起過。外人不□瑕。瑕玉內有病也。人不知過深也。

言法之人者。問若是玉病字。何不從玉也。答疏言。法內之人等。意言法內之人有煩惱病。如玉內病。法喻雙明也。

言籺者。糏也。攝云檢字書。不見籺字。應依切中麧糏也屑(同呼呼)。漢書云。張良常食麧即麥。糏也。牟云。應為糩。悞為籺也。化度合云。三乘之教如米外糠。一乘之教如糠外米。但得三乘之名。不知一乘之理。從所執得名也。今取五千之徒如糟如可棄也。舍利弗猶如清酒。有安神之用故。堪留五千之輩。如糠不堪任用。故可棄之。舍利弗猶如精米。能養命。故存之。五千之輩如糠輕薄。任隨風去。佛威扇三止之霜風。拂五千之華葉。讚揚希有止名一拂。恐驚時會止再拂。恐墜七坑止三拂。舍利弗。如大廈之梁木。經冬轉更貞實。增上慢如枝葉扶疎。遂嚴霜而墮落。經言。佛威德故去。佛許而說驚其心。振威神而令起去也。

言以七十頌半述法及結者。此字或有者或無者。若有此給字。則不是長行結文也。長行無結文。但是偈中述三世佛法式了。後一行偈如三法諸佛說法之儀。或結三世佛法式。七偈未聞令聞。六不同中。前後不同也。

言七十半七二者。應云七十半。是一段科文也。七偈偈未聞令聞。即是向下一个七字也。二字但是結當句二段科文也。

言一頌頌無數等者。長行中言。我已無數方便。偈中言。舍利弗善聽等。

言念觀者。糅云。准論解。無此念觀。疏主何以言念觀也。下依法中。論方說有故。牟解。以因緣中攝得方便知見念觀三也。如品初言。舍利弗。吾從成佛已來。種種因緣。種種譬喻。即是因緣中方便知見念觀三等。此既有因緣。何妨有念觀等。論略不舉故攝。偈中十力念觀。即以若干諸欲性等。指為念觀功德。不是頌前。俱是別科。此處經句也。又復前總句中。因緣攝念觀。念觀中有諸門功德。故此指之。

言前後影彰者。長行言釋迦自身先權後實說。影取頌中諸佛亦先權後實說也。長行言我。頌中言諸佛。是自他互顯也。

經云眾生心所念等(至)歡喜者。此所念行道。皆遍趣行智力也。若干等者。相國云。五乘種姓各隨自乘。愛樂勝解。而起希求。故名于等。即疏言。勝解智力知也。諸佛性者。即種種界智力知也。界者。性因義也。

言先世善(至)自業者。問既知先世善惡業。合是自業智力。如何處非處智力耶。答知業者。自義自作。自作自愛。故自業智力知也。善因感善果。惡因感惡果。亦是處非處智力收。

經言佛悉知是已。能知智慧知也。五種智慧總名智慧也。一遍趣行智力。二種種勝解智力。三種種界智力。四處非處智力。五自業智力。故名五智力也。

言種種念觀者。能知五種智力。能知之知。名種種念觀也。能知眾生此之五種根性。所以將因緣譬喻言詞說法。令一切歡喜也。

言依諸處等。瑜伽第二十六。八十一。顯揚第六。對法論第十一。廣辨十二分教。問十二分教新舊梵語。云何一修多羅修妬路。今言素怛攬。二舊云祇夜。新云祇焰。唐言應頌。三舊和伽羅那。新云伽他。唐言諷誦。四舊優陀。今言塢呾羅。唐言自說。五舊優陀那。今言烏鉢達那。唐言譬喻。六舊云伊帝曰多伽。今云伊怛隸曰多。唐言本事。七舊云闍伽陀。今言闍談濫。唐本生。八云毗佛略。今云鼻佛藍。此方廣。九舊言阿浮陀達磨。今云闍啖達藍。唐言希法。十舊云優婆提舍。今云塢波提鉢底。此云論義。

言辨相者。問十二分教各以何為行相。答疏云。契經有二相等。於中偈頌長行十二分教皆是契經。依涅槃經作如是說也。

言以教貫理等者。一教為能證。貫所證理。二教攝眾生根。勸修善故。具斯二攝。名為契經。由此十二分教無有不契根理者。由此四句分別。一契理不契根。如舍利弗。錯教二弟子。鍛金之作不淨觀等。二契根不契理。如勝論師。為五頂子。說六句義等。三根理俱契。即此經所說。四根理俱不契。如外道為佛弟子說自宗法。十二分教通名契經。故名通相契(上通了下別)。

言綴縎等者。綴者遭也。縎者接續義。續也。

言略說應者。長行對偈。得名略說也。所應說應法相應之義。今已略說。故名略說。所應說義。名契經也。

言此唯長行(至)偈誦便非等者。問何名別相契經。答疏言此唯長行等。問何故偈文不名契經。答為有初來不藉於偈。而便生解故。偈文不名契經。不契初來根故。問偈文不契初來根。偈文不是契經攝。若爾。長行不契後來根。長行應非契。答自是後來不及於初說。非是長行。不契後來也。若爾。長行不契鈍根。應非契經。答由聞後說。方悟前文。前文名契也。若不聞前說。後聞亦不解。如聞不親。由先聞故。後即能持。又從多分說。利鈍雙霑故也。又長行文詞不斷。偈文三字五字文相斷絕。長行綴縎義強。所以偈名契經也。

言益後來者。長行說了。為後來人不迭聽長行說故。聖不再語。所以反詞作偈頌說也。

言顯前未了義者。緣長行文略偈文廣。長行文略說。以論詮義未了故。更為偈說。一則義未說了。名義未了。二者說即了。聽解未了。故為偈說也。

言或中者。處中偈也。

言或後者。後偈也。

言涅槃經說初之者。即是為益後來者。再為偈。說涅槃言如佛昔與諸比丘說契經竟。爾時復有無量利根眾生。為聽法故。後至佛所。化念言。如來向者為說何事。佛已即由本經。便以偈頌益後來故也。

言記別三相者。本來只有初後二義。後唐三藏添第二深密義。

言謂於是處者。隨一方處。或是世尊說法處。或隨三乘人生死處。

言謝往等者。牟云。小乘已過去名前。未來為後。大乘已過去為後。未來為前。如經乃往古過無量無邊不可思議阿僧祇劫。名謝往過去也。

言記別德失者。如記彌勒菩薩亦行眾善業。得見無數佛。名德。求名利無猒。多遊族姓家。名失也。隨善因生人天。隨惡生三塗。善惡不同。故言差別也。

言生死因果者。今身造惡為因。身死已後來生惡處。名果。今身作善為因。身死已後來生善處。名果。故言生死因果也。

言又云等者。此唐三藏加也。

言有四因者。一因授記。二取授記。三與授記。以決定心論。不配經文所標。即有四種。列則不見四令名不得。並是解釋深密之義也。

言諸大人者。即彌勒菩薩等一生補處。名為大人也。

言諷誦者。謂諸經中。不述長行。謂歌諷讚誦如來法及德故。以句結成也。

言自說者。顯佛慈悲深故。亦令未來諸弟子等不請而說。

言正法久住者。但佛滅度後。正法之中。一切眾生得聖果者。有教有理有行有證。總名正法證即果也。

言正教久住者。像法之中。有教理行。而無證也。意者為末法中正教久住故。佛自說經有教也。

言緣起相等者。請是緣說是起。犯是緣制是起。事是緣說是起。

言因犯者。謂因犯制立學處也。

言涅槃經云如諸等者。因事說法。舍衛國大夫為緣。如來說法名起。

言有一丈夫者。如佛一時說小乘法。次見此丈夫來。默然不說。觀此人有大乘根性。此人曰。佛何故不平等。見我來。便不說法。即去後時。更來見佛說大乘之次。此人問世尊曰。我尋常愛捕鳥獸。得已却放有罪否。世尊即說偈言。莫輕小等。因此人說偈。名因來說也。本是因。末是果。長者。今但怖鳥之罪本。未來還感怖畏之末果。潞云。初提名本。後放名末。初將謂無罪名本。積小為罪名末。

言譬喻者。只此經七喻。並名譬喻。

言本事相者。問本說弟子過去事。何故却說爾許个佛。答但舉所說法。不取能說人也。

言如我出世者。問豈釋迦說法。唯說界經。不說餘經教。答言界經者。而是總名。一代時教所說法之總名也。華嚴涅槃即是別名。牟云。界是十八界。如來一代時所說之教。不越彼十八界。總名界經。或界者性義。教詮法性。不出真如性。故名界經。

言甘露皷者。且甘露能治眾生熱病故。大涅槃能治眾生煩惱病也。皷者驚覺之義。眾生常在生死。愚迷不覺。今者警令發心求解脫。名甘露皷。又波斯匿王。皷名甘露。國人有病苦。擊之皆愈。佛法如皷。名句文身等如甘露。佛宣說時。如杖擊之。眾生聞已。惑盡障除。如病愈已。從喻為名。曰皷也。

言法鏡者。鏡者明淨圓滿之義。如大圓鏡。無像不現。分明示人。此經之真如明淨。萬德周備。涅槃之法。具此眾德法。即是鏡理無不詮誠諦利物。鏡是即喻也。

言分別空者。分別生法二空之理。故知諸佛說教。體一名差別故也。

言本生者。囑佛。如釋迦為常不輕菩薩身。名本生也。若說三乘聖眾弟子過去。若生若死。則名本事也。涅槃經宣說菩薩往身。不說往行。說身者。作鹿但熊等也。

言說菩薩道者。即七地四地菩薩。及說諸佛一百四十不共功德。又復。此廣故。多故。極高故。時長遠故。經三大僧祇劫。方始成滿故。名方廣也。極高大故時長遠兩句。解菩薩道。唯大乘有法廣多。即通小乘有也。瑜伽論中。更加無數無限。此一句合入法廣多。通小乘有也。

言此通聲聞亦有等者。若是二理無缺。曰方。二行包弘。曰廣。唯大乘有二。方理之廣。正法廣陳。方廣通小乘有。

言取涅槃具二者。通大小乘菩薩聲聞二藏也。諸經論中[尸@句]大乘。名方廣。故簡之不取也。

言希法者。希奇之法。名希法。

言八眾者。二十五云。諸佛。諸佛弟子。比丘比丘尼。式叉摩那。懃筞男。懃筞女等。

言共不共德者。斷惡修善所生功德。近感人天。名共。由此遠取出涅槃。名為不共。

言論義有二相者。一自說者。如來說大乘經。顯義周圓。總名論義。二弟子說者。如來在日弟子造論。亦名論義經。如有佛在。舍利弗造集異門論。諸弟子盡皆造論。亦得名論義經。如來自廣分別法相。問答徵詰。總名論義。

言摩怛履迦者。此云本母。如十七地等諸教。委細分別諸法性相。而能為因生學者智慧。是生智本。故云本母。約自利解。若依小乘教戒教授名論。約利他解。大論二十五云。論義者。所為一切摩呾履迦阿毗達摩。研究甚深素呾攬藏義。宣暢一切契經宗要。是名論義相。

言又聖弟子等者。謂觀四諦理時。以智為門。智遊履處。諦即是跡。智緣名見。亦本智證真如。名見也。

言依自所證者。根本智證後得智。說名無倒分別。如在定位觀見眼根七極微成。或大種造。或從心變。如是不同。出觀時造論。種種分別。若爾天親加行位菩薩。云何造論。答此據多生。已經一大僧祇劫。廣聞思修。故堪造論。不同小乘須見諦跡。小乘初果。大乘初地。名聖弟子。見諦跡。證四諦理。名見諦跡也。

言先德者。即澤洲遠法師等是也。問古人為取十二部袟十二部類耶。答若取十二部袟。即如大般若經。有六百卷。即六十袟。攝一本經由不盡。若言部類者。即如法華經是一部。維摩經是一部。只攝得十二本經。如何収得大藏經。如來一代時教盡耶。由此道士。更加三十六部。多儞佛法兩際也。

言部袟者(直日反)。或作夾。若官品作袟。

言老之徒者。莊即莊周。老即老聃也。

言今十二分者。一本具十二分教。更無濫也。

言乃濫者。問如何不言十二分經。答恐濫通相契經。以彼通相契經。攝餘十二分教。總是契經也。又不言十二部。恐濫部袟部類。由此作十二分教也。分者支分也。問如何言十二分不增減耶。答緣所詮理。有四諦三道上下。有十二行相法輪。能詮教。所以有十二也。又依十二緣起入故。立十二分教。不增不減也。

言總為三類者。第一類六名。唯依主釋也。第二類二名。唯持業。第三類五名。通依主持業。

言應誦者(於證反)。應字屬長行。所詮理。頌字屬偈文。是能詮教。緣長行所詮義未了。所以再將偈文。詮所詮義也。應頌。頌是教。應是理之頌也。應頌之頌。此是教也。即應家之頌。依主也。亦是應當應理。即道理義。頌即是善詞。故言依主。

言諷誦者。諷者音聲出曲屈詞韻也。誦是言。即四字五字為句。名誦。如容顏甚奇妙等。是誦也。諷之誦。簡應家頌也。即可諷之誦偈。讚嘆之貌。今此簡前不頌長行。故言依主。問應諷何別。答應頌是教。諷誦是音聲屈由歌詠也。

言自說者。自屬佛身。說即所說法也。自身說法。自陳之說。簡請故說。依主也。

言緣起者。遇緣者而起。故名緣。起前人請。說名緣。如來說名起。犯是緣。制是起。事是緣。說是起。待緣而起。故名緣起也。

言希法者。希謂奇希。所詮理名希。能詮教名法。或如來不共功德。名希奇。能詮名法。又白狗聽法。魔為青牛等。對能詮教。希奇之法。依主也。

言方廣者。二空理名方。能詮教彼理詮故。名廣。方理之廣。故名方廣。二者。二理雙證。名方。包福智稱廣。方之廣。故名方廣。或二利無缺。名之為方。教與彼二利為依。名為廣。皆依主也。今此一分教中。亦方亦廣。通持業。

言論義者。此一種唯持業釋。論體即義。義字若單作。即所詮義也。論者。問答往來。故名論。因有所詮義。始有論義。即是體向上問答。名論。論即是用義之論。依主也。若言邊作言義之議。此議與論。俱是言也。所詮義為體。此所詮義上可論可議。故名論義。一體向上持二用。攝用就體。同依持業也。

言或諷誦亦者。諷是音聲屈曲歌諷之諷。誦是言音諷之誦。皆是音聲。只於此容顏甚奇妙偈上。持此可諷可誦二種音聲。攝此二用。就一體名持業。或諷是音聲屈曲調韻也。誦諷即是言。諷即諷即是持業也。

言可諷可誦者。即教持此二用也。

言不同應頌者。通妨。問諷誦與應頌何別。答疏言。不同應頌等。意言不詮別理之頌。但可名言彼應頌。名教授眾生故。若爾讚底沙偈。豈無利他。答但是釋精進之心。非別有人聞此偈頌而能超劫。故非利生也。頌是善也。誦是習誦也。故別。

言契經者。經是能詮教。教名為經。契理之經。名契經。依主也。二者。契根理故。名為根理。是所契。今取能契。能契即經。持業也。

言記別者。記屬如來。如來說法。名能說也。別屬三乘弟子差別因果。名別。記之別。依主也。三記者記識。別者辨別。記即別名。記別持業也。

言譬喻者。譬比況。喻者曉也明也。言邊作俞。因前比況。令義明曉。曉喻之譬。或譬論之論。依主也。二喻者比況義。喻者況也。二字總是譬喻。持業也。

言本事者。過去名之為本。簡現在未來也。今取過去也。立名為本。三乘弟子差別事。本世之事。依主也。二過去世事名本。本即是事。持業也。

言本生者。說著佛過去事。為菩薩時。若生若死。名為本生。離自身外。即為本事也。生亦即是過去。本世之生。名為本生。依主也。或過去即是本。本即是生。名本生。持業也。

言應頌之中定無等者。問何以如此。答疏初後別故。問何名初後。答重頌述長行。長行名初也。應頌名後。若諷誦不對長行。但是孤起。亦名初也。

言單重者。諷誦不頌長行自然孤起。名單。應頌述長行。名重也。

言師資別者。本生名師。本事名資也。

言隨其所應有者。指前烈名中八部皆具十二分教也。

言別相即無者。只如別相契經。唯取長行名契經。契經部中。只攝得十部。便闕應頌諷誦二部。若應頌為頭。亦只是有十部。於中便無諷誦。及闕長行。別相契經也。諷誦為頭亦爾。且據別相契經為頭。只有十部。所以疏言。二偈便非。非由不也。即應頌諷誦也。

言自餘七部皆具十二者。問前行疏言。所餘八部。皆具十二。今此如何疏言。自餘七部。皆具十二耶。答此中十二分教中。除却應頌諷誦本事本生并長行別相契經。除却五分。只有七。七分中一一為頭。皆具十二分教。准此可知。

言其應頌等者。引教證差別也。應頌諷誦本事本生四教中。一教為頭。只有十一分。只證四分。一一為頭。具十一分。不證五教。一一一一為頭。具十分。且四教疏中。引應頌一个為例。餘三皆然。

言舍利弗來等者。此述長行。名應頌。與鶖子授記。便是記別。

言自說者。世雄不可量等。是緣鶖子未請而說。名自說也。

言緣起者。因請而說。名緣起。

言亦有論議者。壽量品云。彌勒三請。世尊三勸。令信佛語。方說三身。故名論義。此欲述前三身義別。此名論義應頌也。形研窮至此三身盡理之處。方曰巡環研覈故。是論義經也。

言自餘三教者。即諷誦本事本生也。皆具十一。准此可悟。有言六教謬也。

言大全小九者。小山九。即是遮後三分也。問此經只說九部。不說大乘有十二。爭知大乘具十二分教全。答經文雖然不說。經文亦不遮通具十二分。問何無受記自說方廣。答法華一部宗說一乘。為引一類不定性聲聞趣佛果故。彼類不聞當得作佛。迴心已後。方始得聞。故說聲聞無記別。初方便品廣讚二深。欲令聲聞起尊重意。無問無說。三請方談。故說聲聞略無自說。恐聲聞等於所聞四諦等法。生無上意。具顯彼非無上法。無上法唯大乘故。故說聲聞略無方廣也。

言小全大九者。護大乘者。菩薩是護大乘人。言大乘九部。便遮餘三部也。問小乘不說有十二分。爭知具十二分耶。答小乘雖然不說有十二分。小乘亦不遮通不具十二分也。問大乘何無因譬喻論義也。答菩薩久修無犯。因犯制戒之緣起。菩薩利根一聞即解。不要說喻。菩薩利根不假往復故。故無論義也。下疏言。理實亦有者。即是正法廣陳之方廣也。

言三大全小十一者。方廣一分。唯大乘有。不通小乘唯十一部。大乘具十二分也。

言四大一小十一者。即方大一者。即方廣一分也。小十一。小乘無處。唯無方廣。大乘獨有。緣此方廣一分。全與小乘不同。所以大乘中偏說具也。餘十一分。小乘亦有。只緣十一分。與小乘同有。所以大乘不說也。如鬪百雨草家。同有者即不說。偏有者即說(標了下釋)。

言自餘廣義等者。章有七門。烈名。辨名相。釋名。通別相。癈立。諸藏相攝。問答分別。今唯有二門。無彼烈名等五。相攝同此教差別。烈名同此唱初也。通別相者。以一對餘。論有無也。烈此皆取別相。不取通相。如契經中無應頌。頌中便不說契經等。具如契經別相。唯無應頌及諷誦。諷誦有具餘九。應誦無諷誦。有餘九也。癈立者。何故但十二。答有總有別。總者。涅槃云。能說法者。所宜聞故。三乘通說十二分教。以轉□法輪三周只有十二行相故。別癈立者。如是聖教直說非直說相對為問故。有契經及應頌也。單重為門故。有應頌及諷誦等。問答者。問三藏中素怛攬。與十二分教契經。寬狹如何。答四句分別。一有是三中修多羅。而非十二分中契經。為應頌。二有是十二分中契經。而非三中者。為通相修多羅。三俱為別相契經。入三藏者。四俱非。為外道教。問何長行略說。而非契經。答隨義勝故。名契經等。餘不知也。

經言鈍根樂(至)涅槃者。問何故四十年前不說大乘。而說小乘耶。答我只緣隨宜說法。識知眾生根性。頓說大乘。不得有五義故。所以先權後實。眾苦所惱亂者。四障中聲聞畏苦障。緣覺捨心。外道著我。闡提不信障。故今苦惱為說涅槃也。

言鈍根者。若說大乘。事須利根智慧。

言樂小者。若說大乘。事須此等聞得佛。大喜充遍身。

言躭生死者。說大乘須猒離生死。

言逢緣者。若說大乘。須百千萬億劫世世已曾從佛受化。

言現眾苦者。若說大乘。須眾有清淨。

言雖逢諸佛者。問十六王子時。聞法華經。何故於諸無量佛。不行深妙道。答疏云雖逢等。

言信解品者。昔權六。一最初發心喻。譬若有人年既幼稚。二退流生死喻。捨父逃逝久住他國或十二十。三中還見佛喻。年既長大。加復窮困。四不肯修大喻。父每念子。與子離別五十餘年。五化以二乘喻。父遙見之而語使言。不須此人勿強將來。六示大不希喻。長者有疾自知將死不久。語窮子言。最初發心退流生死。同此於諸無量佛。不行深妙道。化以二乘喻。即同此眾苦所惱亂。為是說涅槃。

經言我設方便者。四十年所說小乘也。令得入佛慧。與大乘為因。雖然化二乘。元來為菩薩。四十年前說小乘。元來為佛慧。未曾說汝等當得成佛道。未曾說法華經也。

言會已前汝根等者。通會四十年前意也。今正是其時。決定說大乘也。問何故唯佛涅槃時。為說法華經時。答如來入滅。眾生戀慕。正是樂聞大乘時。經言。長者臨欲終時。而命其子。并會親族國王大臣(云云)。正是窮子羨慕長者財物時。正是長者臨老付屬家事時。正是如來欲入涅槃時。正是眾生根熟樂欲聞法時也。

言同化城者。初知根熟。後說一乘。根熟有五。一涅槃時到者。悲感生信。又臨欲時。而命其子。眾生根熟。恐佛涅槃。聞即深信。二眾又清淨漸離染故。初說三乘。出於濁世。眾生垢重。今久化之。漸離垢名清淨。三信解堅固者。證解信解二皆生故。不外阻壞也。四了達空法者。生空已證。後聞般若。令知法空不愚法故。五深入禪定者。四禪九定遍出入故。要具此五。方堪說此經。後說一乘者。此據退性密意說之。名唯有一乘。非有情性無差別。便集根熟方說。未熟不言。名同化城也。

言說為大本者。既四十年前說二乘。正是入大乘為本故。勸住大乘中。正是經言隨順說者。初根且說九部。

經言以故說是經者。以由用也。用入大乘。故說是經。斯為本故。彼非究竟。應住大乘。

言此有五德者。今以五德。翻前五過。一心淨翻前二義。專求大乘翻樂小。除二障翻貪著生死。二柔軟翻前眾苦所惱亂。堪耐勞倦。苦不惱故。三利根翻鈍根。四五二句無量諸佛所而行深妙道。翻前於諸無量佛不行深妙道。問前行疏言。頓悟漸者下。言除二障。故名心淨者。若爾。地前頓悟。障垢未除。得了迴心。由居智障。何名心淨。答但大乘畢竟能斷。即名心淨。非要斷盡。

言堪耐者。奴代反。五精進中。無退精進。經中言堅猛。

言磨瑩者。三慧聞思修為能練磨。菩薩心為所練磨。菩薩心上清淨無染。名瑩。

言寶規真覺者。寶重規求無上菩提也。五德中初三利他。後二自利。三周皆有。堪為說之相。初周說具此五德。成十法之子。方堪為說。中周譬喻品末十九頌。於有智者。應為說之。下周即涅槃時到。五緣具足。方始說之。

言十種法堪發菩提心者。修習善根。即順解脫分及順決擇心。通菩提涅槃之因。所發即菩提心。如造須麴為能發。假者為能發。

言志求勝法者。亦理智二種也。亦有謂真理涅槃也。問何知是真理。答寶觀真覺。故名理。

言求佛智慧者。即菩提也。

言結成勝二者。即勝人勝法。

言勸捨非妙二者。即劣人劣法。問因何有此結文。答由前言我此九部法一偈。別顯勝法也。又言有佛子心淨等一偈半。別顯勝人也。今此一偈雙結前勝人勝法也。初一行半結前勝人。後兩句結前勝法也。

經言我記如是人者。五德佛子也。

經言來世成佛道者。獲大果。

經言以深心念佛者。發菩提心。

經云修持淨戒故無缺無犯。此等之人。聞道作佛。大喜充遍身。得人天果。名小喜。得二乘果。名中憙。得成佛果。名大憙。若得人天果。名心頭憙。若得二乘果滿面憙。若得佛果菩提。遍身憙。問實得否。答經言。汝等既已知諸佛世之師至作佛。又言。心歡喜充滿。如甘露見灌。爾時舍利弗。踊躍歡喜。此結前勝人也。

經言佛知彼心行為說大乘者。別結前勝法也。

言念佛有二者。一者語念。心動於語。語呼佛名。高聲念佛。有十種功德。故言語念也。二心念者。意議與念俱時。想念於佛故。經云。心念不空過也。

言或心緣事佛者。心緣事事即報佛化佛。

言願救者。願救自他。廣談法要。

二希成者。希自他身亦當作佛。

言智念理身者。即是正智證法身理。此亦有二。一求證。二滅障。求證即解脫道。滅障即無間道。緣事即定。緣理即慧。並是緣三佛之身。此為心念。

言定慧既爾者。只指向上經文。或云。智念理身慧也。又持戒故。或又相應三昧定也。潞府言。前言我設是方便。令得入佛慧。未曾說汝等當得成佛道。別顯劣人也。我此九部法。隨順眾生說。入大乘為本。別顯劣法也。

經言聲聞若菩薩(至)皆成佛無疑者。只聞此法華一偈。便成佛無疑。又四十年前所行行。迴心已去為成佛因。此勸大乘也。

言無二無三者。疏主優心也。

言此據真理者。即真如妙理也。無二者。遮無二種法身故。法性真如三乘同等。若言法身。即二乘教下無。唯大乘有。在二乘位名解脫身。在大牟尼位名法身。問如何愛法身作乘。答如船依水。水得運名也。或此據真理者。即是真實道理也。通菩提涅槃也。即是能詮教名權方便。所詮智慧名真實乘。問何要第二解耶。答緣二乘人執有餘涅槃。大乘中涅槃三事具足。般若即是菩提法身。即是理也。此言二乘無者。無三事涅槃名無也。不是二乘總無。因果觀行及權方便法。一一皆有也。只有有餘涅槃。非是究竟。又羊鹿車不能廣分別法也。

言然涅槃可證等者。通外難。亦是疏主斷也。問二乘智果但假名。經說羊鹿車不上。二乘理果假義。同應彼化城亦不入。違經。答疏言然涅槃等。問化城將喻涅槃理。即許中路入化城。羊鹿二車喻生空智。何言出宅車不上。又言。二車門外方便設。二子出門不上車。化城中路方便施三百由旬城不入。答疏言然涅槃可證等。量云。羊鹿二車。是有法。定許上故。宗因云。假施設故。同喻。如化城。反量云。化城。是有法。定不入故。宗因云。假施設故。同喻。如羊鹿車。此答意一種是無真實非究竟。二乘則實得解脫。實能息苦。實斷煩惱障。實得生空理。所以化城實入。二乘無種智。劣故。二車不名登也。

言問三事稱大般者。意言城是假許實入。車是假不見登。答疏言。解脫諸苦息等。意實能息苦。故言入化城。二車權種智。二乘無故。不上於羊鹿。二乘雖有種智。少故隱而不說。二者雖有。不能廣分別法。雖亦分得。不名上車也。即得解脫將時諸苦息。不妨許入於假城。得生空智時。種智無羊鹿假車不許上。

言又解脫二乘等者。問二空種智以為車。分得生空車不上。二障盡處稱解脫。分得解脫不入城。答疏言又解脫等。意言解脫二乘有分得。分得解脫。城許入種類後智獨圓。分得生智。車不上。問菩薩亦分得種智。應不名上車。答菩薩分得法空智。實登慧也。二乘不同此例言。

言理實無別者。此約雖分有種智作用不廣。務令迴心。隱少言無。非無也。分得入城上車。道理恰齊。故言無別也。

言又惑障因果煩惱障盡。因果皆無。化城稱暫入。智障因果總不斷。二車種智不言登也。

經言終不以小乘等者。根宜未熟。所說為三。畢竟門中須歸一實。

言佛之智慧者。總標智慧。體通五種佛之智慧也。

言今此多說者。此解同初周。開佛知見。理智雙說。合鶖子忻也。捨却二乘權。取一乘實。

言或唯真智者。問何要唯說智慧。答此經前五波羅蜜。為能校量。第六波羅蜜。為所校量。分別品云。於八十萬億那由他劫。行五波羅蜜。不如有人。聞如來壽量品。生一念信心功德。過前五度。百分千分百千萬億分。不及其一。故終不以小濟度眾生。此第二解同中周。唯說種智牛車。令中根四人生折也。捨却羊鹿。直上牛車也。

言或此一事多說者。同第三唯取智性真如。不取智慧相。欲令二乘人捨化城取寶所涅槃。涅槃經言。師子吼是無畏義。佛性即空。空即智慧真如。是空之性。故名空。因空所顯。故名空。又真如智慧之性。亦名智慧也。此唯取初為正。即同初周。二乘無故。即是智性智相。便是三事涅槃。名一大事。二乘無故。下破古人也。

言十七偈述開示等者。長行分二。初略標(所以者何下)。後廣釋。廣釋分三。初徵。經言舍利弗云何下。次釋。諸佛世尊唯以下。後結。舍利弗是為下。今此頌中不述徵結。唯述釋文。有無不同也。

言假者佛身等者。解佛字。即同涅槃。言如來安住秘密藏中。問佛身無漏。豈名假者。答佛具有無漏三科法為體。所以名假者。如三無漏根。體豈非假也。

言恒安處者。解住義。言住大乘。大乘即菩提涅槃兩法。此解如來五薀假者身。為能住法身報身。菩提涅槃為所住。只此所住二法。即是大乘也。

言所得唯是法身者。唯法身真如理也。

言或大乘者。唯取真理也。

言正智證者。問何名為住。答疏言正智等。

言萬德具足者。唯識言自性涅槃。謂一切法相真如理。雖有容染。而本性淨。無數量微妙功德。此約性說也。

言故佛報身如其等者。意言所證法身。向上具塵沙萬德。如者似也。能證智證。著此無為功德。遂令報身之上。還具一百四十不共塵沙有為功德。及得定慧力莊嚴。定即福。慧即智也。菩提智上平等一味。無差別故。此第二解如其所證等。總是報身智也。

言攝持一切者。即是定慧攝持一切功德菩提涅槃。還以此二度於眾生。不同疏中所得唯理也。

經自證無上道(至)此事為不可者。此顯法平等也。

言無上道(至)貫通者。問何名無上道。答正智名道勝。故名無上也。法身真理名大乘故。一言無上言貫通理二處。理智二種悉皆無上。即菩提涅槃也。

言二皆平等者。真如理也。智證理時。無能取所取自他。無物我異故。故理智二種。悉皆平等。問智證理時。為智相分。智即見分。云何言無能取所取。答正證如時。不取相故。名為無也。非取全無。故論云。爾時住唯識。離二取相故。長行解云。智與真如平等。平等俱離能取所取相故。俱是分別戲論現故。論有三解。初云。有義此智二分俱無。攝論第六說無所取能取相故。二云。此智相見俱有。帶彼相起。名緣彼故。三云。見有相無說。無相取不取相故。雖有見分。而無分別說。非能取非取全無。瑜伽七十三說。問若無相分見分何緣。答雖無相分。而可說此帶如相起。不離如故。

言自他等者。解上無能取所取也。能取為自。所取為他。能取為我。所取為物。意言既證平等理智二法。無物我自他。豈可自證大乘與化小運也。

言又大乘者。此解可無上大乘。即是無上道。以彼大乘運用勝故。二俱是智。唯取正智。不同前解大乘是理。

言佛既證此平等(至)二別者。問世尊莫自證得大乘法。與他眾生。說小乘耶。答經云。若以小化。乃乘至於一人。我即墮慳貪。此事為不可。

言內離染者。意言如來既內離染。故得無畏。能說實法。

經言若人信皈佛者。如來不欺一切眾生。不誑眾生。問何故不欺誑眾生。答我緣向內斷諸法中惡。所以外不欺誑眾生也。

經言亦無貪嫉意者。不貪此菩薩法。與眾生。名不貪。解上不誑。亦不嫉一切眾生。成其大乘。名不嫉。解上不欺也。自證無上道。名貪也。與他人說小乘。名慳。慳即慳而不與。由斷一切法中惡故。佛於十方而獨無畏。

言由斷一切法中惡等者。雙釋無貪嫉。意言由無貪嫉。所以能師子吼。是決定說。師子吼是無畏義。

言我是一切智者。真智。一切見者。俗智。一切智者本後。一切見是五眼。又一切見。生死智力而實知故。

言平等化者。藥草言。如來于時觀是眾生諸根利鈍精進懈怠。隨其所堪。而為說法。頌中言。貴賤上下。持戒毀戒。威儀具足等。

言父聞子健恨不煞者。不是能喫飯。亦不是肥壯。但能理家事計算。名為健也。父恨不煞身。以謝子之思也。

言自外何恡者。身尚不惜。豈況身外財物珍帛。而有恡耶。佛菩薩得眾生入佛法中。恨不替眾生受苦。豈況惜佛果功德無漏財法耶。

言顯外莊嚴等者。問世尊為復內實離貪癡。為復妄語耶。答如人身內有冷病。面色黃黑。有熱病面色赤。我若內有煩惱病。即形憔悴。經言我以相嚴身。光明照世間。無量眾所尊。為說實相印。如來身光縱之。即彌滿法界。任運能遍三千大千世界。於諸毛孔中。常放光明。普照有情。及器世間。復以智光。破煩惱暗。恐隱日月光。神力攝之。而照一尋也。

言實相印者。表信也。表非虗也。如世間公家文書。有印表其實也。教中若說我。表是外道邪教。若說生空理。表知小乘教。若說二空理。印知是大乘教。今明實相印。表知是大乘教也。案法菀云。了不了義經中說有三法印者。表是佛經名了義。若無三法印。即自外道。經云。名不了義。一有漏皆苦。即簡外道計苦為樂。二有為無常。即簡外道計冥性等常。三諸法無我。即簡外道計有神我等。此三法印通大小乘有。今大乘實相印者。即二空理為印大乘教。名了義經也。二空為印大乘教。如說三性三無性等。

言如小乘中說三法印者。一者諸行無常。二者涅槃寂靜。三諸法無我。初唯有為。次唯無為。後通二種。此是小乘印也。今此實相印。偏舉大乘。如王齒印。即國王有金箱王印。以辨真偽。今以三法印。印諸教法。若異此者。非佛教也。如世間人度關津。便有官家文印印之。佛法亦爾。若欲度分段生死關。即以小乘三法印印之。若欲度變易生死關。即以大乘二空印而印之。

經言舍利弗當知我本誓(至)無異者。即凡夫時發願也。問如來有三身。眾生有一身。如來出生死。眾生在生死。何言無異。即有異也。答世尊當為凡夫時。逢善知識教化。便悟昔所不知。因此修行。令身中報佛種子生現行。佛種從緣起。當時發願。願令一切眾生。還如我身。悟先所不知。故言無異也。不必事須一一三十二相也。當日發願。直至靈山會已前。一切眾生共佛有異。直至今生靈山會上。得舍利弗迴心。悟昔所不知。名與佛無異也(悟知見了)。

言如我昔所(至)滿足者。前頌中所言立願。但是願令眾生一一似如來。悟先所不知大乘真智。今者果滿。靈山會上法說一乘。令鶖子悟先所不知。名如我等。又解有二意。一云。四願中當日因中發願。願無上佛道誓願成。今日成佛故。言如我昔所願。今者以滿足。滿足者。自利行滿足。利他未滿足。二言世尊因中修行入佛知見。令證不退轉地。當日發願。願一切眾生。還如我身。修入佛知見智。今得三根聲聞迴心向大決定取當來入佛知見智。故言滿足。

言今者果滿等者。意言疏有二。一今者滿自成佛也。遂昔願心。即滿足也。二云。今者果滿者。稱遂識。如人不見物。那事果否。答且稱意。即是果也。四十年前直至十六王子時已來。事總未果。今日法華會上果滿也。得鶖子迴心行入佛知見。名果滿。即是如我昔至滿足也。問阿那含是修入佛知見人耶。答化眾生入於佛道。道者因也。

言示不同意者。問示有同識三乘法身本來平等。即合一一眾生。總以大乘化之。何故四十年前說三乘法。法華會上說一乘。四十年前說不同法華會上說。問何故初說後說不同耶。答四十年前求道同不得。經言。若我遇眾生。盡教以佛道。有智者可爾。無智迷惑不信也。

言錯學亂行者。牟云。錯學不如不學。亂行不如不行。錯聽不如不聽。錯說不如不說。四十年前說同不得。問何名智。何名無智。答二般。一頓二漸悟菩薩不定性聲聞三乘。并定性不愚法者。總名智也。二凡夫外道兼二乘有學無學未迴心前及全性愚法。皆名無智也。

言亦如覆盃水者。地下窪(於交反)如覆。一坏水。在堤塘。水淺無力。莊子云。水之積也不厚。其負大舟也無力。愚人喻坏水。說教如致坏。迷惑不信。即如膠著。牟云。但取無力。力劣不勝坳塘之水。只浮得芥等之舟。若載萬斛之船。還須得大海。菩薩根器由若大海。一乘之法如萬斛之船。二乘之根如坳塘之水。二乘法如芥葉之舟。若二乘根器聞著大乘。如致坏於窪塘之水。即不勝也。為說一乘。即委之在地也。置委也。

言未曾修善本等者。問為復今生已來未曾修善本。為復過去久遠已來曾修善本耶。答設爾何失。二俱有過。若道過去已來未曾修善本者。過去繫珠之義不成。若今生四十年前未曾修善本。說經不得。今既過四十年後。法華經豈曾修善本。又問未曾修善本。為復小乘善本。若是小乘善本。如何與說大乘為因。答二說。一云。未曾修小乘無漏善本。求說法華經。不得欲到法華會聲聞人得羅漢果。有彼出世方便善本。所以說法華。問何恃小乘為因。答迴心向大。只此小乘。無漏方便善。為大乘因也。二取過去十六王子二萬佛時所修大乘。為善本。若爾者。已修善本。何名未修。答疏言。無始雖起多分等。意言過去雖逢佛雖修善本。多求人天果報。未專求無上菩提。多分暗劣。名未曾修善。因總攬前來意者。不出二釋。一者持業。即取二乘所修無漏理智。此無漏善。即是大乘之本也。彼不定性人。若不得二乘者。必不能決定迴心故。故我云。以方便引導汝故。生我法中。法中皆即二乘無漏也。然後我今還欲令汝憶念本願等。故知二乘無漏。即為大乘本。昔未得故。故云未曾也。亦即初權後實之次第也。二者。無漏之本。即大乘無漏之本也。即取前方便行。能迴心後。地前有漏。助為一乘也。無始雖起。已未決定。所修之行。皆資人天之身。故云無始雖起等。今得無學所有諸行。皆資大乘無漏種。故更無人天之身可資長。故云未曾等。

言唯生得善者。設於往時加行而修。亦名生得。以彼所資是人天故。能資無漏。方名加行。故論云。菩薩前者。資粮位也。中既修習已趣見道。復修加行。

言以此為緣癡便發等者。無明發業。即是行支。熏得五果種子。愛取潤已。轉體成有。故有有支。故生死二支。由有生死。起一切怨苦憂惱。苦樹增長也。

言一切苦惱苦樹增長者。即是無明發行。行支招集識等五支種子。愛取水潤。轉成有支。由有支故有生老支。一期愁惱苦樹增長。潞云。無明行是生老死樹根。識等五支是生死樹莖。愛取有是生死樹華。生老死支是生死樹果。又云。無明行如土。識等五支如樹愛取如水溉灌。生死支結果。

言由無出世方便善本者。重釋所由也。重釋前義。初說執先而惑後。此說惑先而執後。故唯識云。雖諸煩惱皆能發業。而發業位無明力增。具十一種殊勝事故。如潤生位貪愛力增。說愛名水。能發潤故。

言發業明等者。唯識云。謂由迷內異熟果愚發。正能招後有果業。復依迷外增上果愚。緣境界受發起貪愛。多迷外塵妻子眷屬及資具等起。簡要云。若爾發業無明。多由迷內身起。何言今者由五欲境為緣。癡便發業。又上界無明不依五欲境發業。如何經言堅著於五欲。癡愛故生惱。答疏言今據欲等。著欲說重處。故上界三塵名輕。若據內身三界無別也。意令生猒怖故。

經言以諸欲因緣等者。以諸等一句。貫下諸句。

言純起不善等者。且修十善業。有其三品。下品修生修羅。中品生人中。上品修生六欲天及上二界。十不善業亦三品。下品生鬼趣。中品生畜生等生。上品生地獄也。故分三道。隨業不同也。

言由雜業故等者。論云。由貪現在樂。起非福業了。生三惡趣。由貪未來樂故。造福業不動業。死了生人天及上二界。經中但說所趣果。有六趣也。疏中約果明因。故置雜言也。六趣即是善惡業果也。故說因業名雜也。人天中雜業。故言由雜業故輪迴六趣。又業有四。一黑黑業。因果俱黑故。二白白業。因果俱白故。三白黑業。人天總報即白。別瘖瘂等即黑。畜生總報即黑。別報端正等即白。五白貌兒。四非黑黑。即無漏業等。

言備受諸苦毒者。此是問意。問有情流轉六趣四生。四生皆有苦。今者何故唯說受胎生苦。不說餘故。答疏言偏指一生現苦為論故。言受胎之微形世世常增長。世世者。指多生身也。三苦。一苦苦。身是苦本。更作苦事。名苦苦。二壞苦。三行苦。五苦者。金云。一老。二病。三怨憎會。四死。五求不得苦。八苦者。生。老。病。死。五怨憎會。六愛別離。七求不得苦。八略攝一切五趣薀苦。即是五盛蔭苦。五苦迫故(上解二句經文了)。

言受胎之微等者。胎者孕也。微者劣也。若於四生他生為勝。今由攬父母利令不淨。以成此身微劣劣生也。

言瑜伽論說者。即十七地中意地中說也。

言本居中有者。死有後。生有前。死生二有中五薀名中有也。又中有多名。一名中有。亦名健闥縛。即尋香。得香所資故。亦名意行。以意為依。往生處故。或名趣生。對生有起故。大乘中中有。既屬生支。欲說受胎。先論中有。言中有極長一七日。一度死。死已更生中有。中有壽極至七七日。更不得過。問中有既有命終。死時應更有中有傳識耶。若許有者。應可有無窮。若不許者。如何傳識。答中有身死不同本有也。暫時悶絕。第六分識不行。纔死便生。不捨第八識。又解但是滅相所攝。不立中有也。問於減劫中。造得輪王業。劫增方受。據此中有合長時。何言七七日。答章敬云。小乘中有一師。許多時住。從減至增。皆住也。今大乘中有。與彼不同。決定業者。往諸趣受。若不定者。往餘生中寄生也。即同類生寄生是。若諸部說十二十年等。皆不正說也。

言黑羺光者。上品不善業身如里羺光。骨曆羊似山羊也。中下品不善者如陰暗夜。造上品善業者。身如白衣光。中下品善者如晴明夜。如里羺光身形也。陰暗夜所見境也。如白衣光身形也。晴明夜所見境也。問誰人得見中有身。答清淨天眼升大力菩薩廣慧聲聞見也。寶積經云。地獄中有其色如燒瓦木。傍生中有如燒。餓鬼如水色。

言隨當生相。如當本有形同業所感。問中有身形大小。答抄解云。未見大乘教說。且小乘所說。欲界中有形重大小。如五六歲小兒。色界中有如當本有形。若爾。如菩薩受胎。云何母夢見白象入右脇。答此是吉祥瑞應相。非關中有。菩薩久捨傍生趣故。問中有有衣服否。答色界中有有衣服。與衣服俱生。慚愧增故。欲界中有多分無衣。無慚愧故。唯除菩薩及白淨尼。由本願力。及施袈裟。別業感故。

言所往無礙者。有所往唯至受生處。所趣無礙。山河石壁透過。問與神通何別。答全別。但於生處去則得。餘處不能也。通力普能去也。

言見己同類者。隨何處中有。皆見自身同類有情及所生處而起愛故。問一切皆具中有否。答不定。極惡人即無中有。生身入地獄。如善星等。及轉身為狼。及變為蝙蝠等。及生無色界者。無其中有。以無形故。問無色界沒。來生下界。既具中有。於何處起。慈恩答言。隨前滅前處中有現前。

言造惡業者。簡要云。惡業中有。唯見不淨丘陵荊棘。造善業者。唯見珠玉之光華堂麗室清淨之處。

言眼觀不淨者。則云。攝論文。眼觀不淨為正。抄云。下淨者。設生三惡趣。亦見淨相。所以所生。若見穢相。不欣生。故受生位。事須見淨生忻也。相國云。有疏言不字悞也。撿數處論文。皆言下字。牟云。可言不淨。亦有別理。即明淨之淨。前言造惡業者。所見之境。暗如陰夜。即是此下視不明淨也。若爾。往天趣者。何不言上淨。答理實應爾。今舉重處令生猒故。

言往天趣者。頭向上。如人發梯也。往人趣者。傍面而往。如人往來相也。若唯俱舍云。天首上三橫。地獄頭皈下。小乘地獄中有足上頭下。

言若造不律儀等者。難云。潤生之心。總有二位。一本有末心。二中有沒心。若生惡趣。所見不忻。云何中有而起於愛。故論云。愛非遍有。寧別立支。生生惡趣者。不起愛故。答疏言若惡不律等。好煞生者。見昔同類知識同伴一處煞生。便往彼中。喜樂馳趣。亦生樂時。便被拘礙。地獄中有初見。事須見喜。後變成不喜。相識親情。悉變作牛頭阿傍也。中有亦滅。便受地獄身也。

言若餘雜業等者。局明入胎也。大寶積經五十六說。佛在誓多林。告難陀及五百苾蒭。我有法要。初中後善。所為入母胎。彼中有入母胎時。心即顛倒。作邪解心。生寒冷想。大雨大風及雲霧相。或大眾聞聲。作此相已。隨業優劣。後起十種虗妄之想。云何為十。或今入宅。我今登樓。我昇堂殿。我昇床座。我入草菴。我入華舍。我入草藂林中墻孔籬間。作此念已。即入母胎。名羯邏藍。父精母血。非是餘物。由此二物和合為因。識依止住。若薄福者。欲入胎時。便聞種種紛亂之聲。自便妄見入於藂林竹葦蘆荻等中。若福多者。聞寂靜嘿妙可意聲。及自妄見昇堂殿等。

言於其父母(至)生憂生患者。牟言受生之相。汙穢難名。人子之分。非可竊誼。每見聽講者。說受胎之際。輙加戲笑。曾不反觀廉耻之人。固應不爾。此乃諸佛菩薩大悲心中。與我等眾生說。非造次而談。豈得聞之便為笑樂。男中有於父生憂。於母生喜。於父生憂如競色男。女中有於母生憂。於父生憙。於母憂如競色女。瑜伽論云。彼於爾時。見其父母共行邪行所出精血。而起顛倒。顛倒者。不謂父母行此邪行。乃見自身與彼和合。方乃受生。迷他為自。故名顛倒。所以隨於男女生憂生愛。愛心潤當生也。以此貪愛。於父母生嗔喜。然本有末位除昏昧。昏昧中愛不行故。問潤生之愛屬當生繫者。此有何意。答二意。一者。受當生者。定緣此愛。即是此愛有力於當生故。故當生攝。二云。以中有後心。方起此愛。大乘中有屬當生攝故。

言攬父母之遺者。瑜伽云。爾時父母貪愛心俱極。最後決定各出一滴濃厚精血。二渧和合住在胎中。合為一團。猶如熟乳。方為識依而住。問父母不淨為攬成身。為不爾耶。答小乘所說。即便成身。大乘不爾。託此為依。識內種子變為身故。若取前義。唯識不成。以他為自身故。心外取境故。問何故現見男女似於父母耶。答寶積經言。有四因緣。汝應善聽。如依青草。虫乃得生。草非是虫。虫不離草。然依此草。因緣和合。虫乃得生。虫作青色。如牛糞虫作黃色。依棗作赤色。依酪作白色。非離糞等體。等體非虫。和合因緣。作黃色等。能依似所依也。問老子云。身體髮膚受之父母。不敢毀傷。答世界所談。不別信也。

言迷醉者。潞云。中有一剎那。及本有多剎那。總名昏醉時也。

言父母不淨等者。此意亦說本識中五根種子及四大種而生現行。五根初生。極其柔軟。如草初生牙。非說父母之不淨也。此說色身初生之位。假彼父母不淨為依。故名雜穢。此約處同時。非是互相涉入。

言若已凝結箭內等者。若者如也。箭內稀者。疏作弓箭字。像胎子作箭。從喻為名。女人受胎。如被箭中。箭能損於身。胎子能損於母。又獐鹿被箭中已。必為死因。初結生已。定為老病死因也。言甲煎之煎。外雖凝結。向內稀故。俱舍云。此胎中箭。漸次轉增。

言此云疱者。如水上泡形段也。如麻如栗許大。在其胎中。如豌豆。瘡者舉其厚薄以喻胎子。不以大小為喻也。

言堅厚者。成團而堅。如羊肝。

言支分相現者。即是一頭兩手二足。

言具根位者。唯識云。七七日後。名六處支。諸根明盛顯故。具根已前。名色支攝。

言至此初後方鈎者。意言至此七七日具根之位。方鈎三个月也。其相云何。謂如前月下旬受胎。直至後月上旬。兼中間一月。豈不是初受胎及後成就鈎著三个月也。若前月上旬中旬受胎者。即不鈎得三个月。或可但以一月。是三十日。即四十九日。長短鈎著三个月也。所剩十九日分。向前向後也。更解事須依取前月十五已後。至後月上旬四十九日。方鈎三月。前月名初。後月名後。種種成就也。

言不增減者。示產生也。意說世間懷胎。有樣月生。有六年在胎者。名增。有十月不足生者。名減。今取不增不減月數之者。如是合經三十八七日在胎圓滿。更經四日即生。即是經二百七十日。於中月小大。遂鈎著十个月。故言十月滿足也。然此三十八七日行相不同。如寶積五十六云。復次難陀。如是應知。凡人入胎者。大數言之。有三十八七日。居其母腹。初七日時在腹中。如糏如癰。臥在糞穢。如處鍋中。身根及識同在一處。狀如煎熬。名羯邏藍。狀如粥汁。或如酪漿。於七日中。內熱煎煑。地界堅性。水界濕性。火界暖性。風界動性。方始現前。又云羯邏藍身。有地無水。便即乾燥。悉皆分裂。如手握乾[尸@大]麫。有水無地。便即離散。如油滴水。有地水而無火者。而便爛壞。譬如夏月陰處肉團。若無風界。便不能增長廣大。從二七日已後。合有三十八種增長。名字各各不同也。第二七日有風自起。名為遍觸。猶先業力觸彼胎時。名頞部曇。狀似稠酪。或如凝蘇。於七日中。內熱煎煑。第三七日風名刀稍口。風觸彼胎子時。名曰閇尸。狀如鐵筯。或如蚯蚓。第四七日風名內開。吹擊胎煎。名為健男。狀如鞋楦。或如溫名。第五七日風名攝持。此風觸胎有五相現。兩臂兩䏶及頭。第六七日風名廣大。此風觸胎有四相現。謂兩肘兩膝。第七七日風名遊轉。此風觸胎。有四相現。二手二足。猶如聚沫。或如水苔。第八七日風名飜轉。此風觸胎。胎有十相。手足十指初生。第九七日風名分散。此風觸胎有九相現。二眼二耳二鼻口。及大小二穴。第十七日風名堅硬。風令胎堅實。即此七日有風。名曰普門。此風吹脹胎藏。猶如浮囊。以風吹滿。第十一七日風名疎通。觸胎令胎通徹。有九孔現。若母行立坐臥等時。作事業時。彼風遊轉。虗通漸令孔大。若風向上。下孔便開。若風向下時。即通下穴。如槖鑰風上下通氣。風事異已。即便隱滅。第十二七日風名曲口。此吹胎於左右邊。作大小脉。猶如藕絲。如是依身交絡而住。即此七日有風。名曰穿持。於彼胎內。作一百四十節。復猶風力作一百一禁處。謂令百一病起。於此禁處。而有病生。第十三七日。以前風力。知有飢渴。母食飲時。所有滋味從臍中而入。藉以滋身。第十四七日風名線口。其風令胎生一千筋。於身前後左右。各二百五十。第十五七日風名連持。能令胎子作十二種脉。吸諸味故。前後左右一一復有一百道脉。相屬相連。令有八萬。前後左右此八萬脉。復有眾多孔穴。或一或二乃至九孔。一一各有毛孔相連。由如藕根有多孔隟。第十六七日風。名甘露行。此風能為方便。安置胎子二眼處所兩耳兩鼻口咽胸臆。令食得入停貯之處。能令通過出入氣息。此約後時為論。非胎能食也。第十七七日風名毛拂口。能令眼等處所通利滑潤。第十八七日風名無垢。能令胎子六處清淨。即六根也。第十九七日風。能令胎子成就四根。眼耳鼻舌。入母胎時。先得三根。為身命意。第二十七日風名堅固。此風依胎左脚。生指節十二骨。依胎右脚。生十二骨。足跟四骨。髆膝久有腰踝三骨。脊有十八骨。肋數有二十四骨。依左手指節二十骨。右手二十骨。腕有三骨。臂有四骨。胸肩者各有七十骨。頭有四骨。頷有二骨。齒有三十二骨。頰有二骨。髑髏四骨。第二十一七日風名生起。能令胎子身上生肉。第二十二七日風名浮流。能令胎子生血。第二十三七日風名淨持。能令胎子生皮。第二十四七日風名滋潤。能令胎子皮膚光悅。第二十五七日風名持城。能令胎子血肉滋潤。第二十六七日風名生成。能令胎子身生毛髮爪甲。此一一與脉相連。第二十七七日風名典藥。髮毛爪甲悉皆成就。第二十八七日風。於母胎中。胎子便生八種顛倒想。所為屋。乘。園。林。樓閣。洲縣。河。池想。而實無此故。此生分別。第二十九七日風名華修。能令胎子令其形色鮮白淨潔。或由業力令身黧黑。或復青色。或乾燥無有滋潤。第三十七日風名鐵口。風吹毛髮等。能令生長。白黑黃等諸色。皆隨業現。第三十一七日。於母胎中。胎子漸大。如是三十二三十三三十四七日已來。增長廣大。第三十五七日。子於母胎。支體具足。第三十六七日。其子不樂住母胎。第三十七七日。胎子便生三種不顛倒想。所為不淨想。臰穢想。黑暗想。第三十八七日風名藍華。生風能令胎子轉身向下。長舒兩足。轉頭向下。以趣產門。難陀。若彼胎子於前身中。造眾惡業。或墮人胎。由此因緣。將欲出胎。手足撩亂。不能轉側。便於母腹。以取命終也。

言種種眾苦者。胎子體血。乍被外風所吹。如百千刀錐攙㓨。具受種種苦。

言迫迮者。狹也。

言或由先業母食等者。談損害也。母食灰鹽。子髮稀尠。有二因由。一先業。二母食灰鹽。灰鹽者更有說。或由先業故。令母灰鹽。灰鹽者醎閟之水。有似於灰。煑彼為鹽。名灰鹽。四分律中。十種鹽中。灰鹽是西方鹽名。非此方鹽名。非是鹽中有灰。名為灰鹽。由先業力。不行忍辱。感身一切惡相。

言頑白者。不覺痛也。

言男居右脇者。問男子本位在左。女本位在右。如何今者男右女左。答今者結生之時。迷醉顛倒。男女位異。而於父母生愛染故。

言云倚腹向脊者。男即於母生愛。於父生嗔。背父向母。所以面向資也。

言倚脊向腹者。女於母生嗔。於父生愛染故。故背母向父也。

言攬父母之不淨者。有解世間人女有身。即月經不通。即緣子在胎中攬之。以資長也。亦有云子在胎中。胎衣之上有乳。令子食也。有福者感母食上味。變成於乳。流生胎中令子食也。若惡業者胎衣上乳少。表薄福也。

言現緣既爾者。現在所見緣既爾。皆是百惡所招。十業道十十相資。成百也。一个為頭。餘九助。十个總為頭。即成百也。

言三十六物者。偈曰。外相三四醜。身器二六成。中含十二穢。是名三十六。髮毛爪齒(四)。睡眠涕唾(四)。垢汙大小便(四)。是名外相三四醜(二六者)。皮膚血肉觔脉(一六)。骨髓肪膏腦膜(二六)。名身器二六成。脾腎心肺肝膽膓胃赤白疾癊生熟二藏。是名中含十二穢也。

言求邪出離錯行等者。若依後科。有無並屬五見。若依初科。有無並屬邊見。且依後科解者。經言薄德少福等者。慈悲不涼厚。名少福智慧。又實尠名薄德。又不修前五度。名薄福。不修後般若度。名薄德故。上言斯人尠福德不堪受是法等。

言因起見戒取所餘惑者。深著虗妄法。即見取戒取。我慢心諂曲等。即所餘惑生。

言雖祈出要不悟等者。五見見不正。總名邪見。

言此依後科非要等者。五見見不正故。總名邪見。

言非要撥無等者。顯揚說。邪見緣撥五門。謂因果作用實事等。

言邪見煩雜等者。五見見不正。總邪見。向上六十二見種行相。總名邪見。總名稠林(上解稠林)。

言若有若無等者。是五見中四見。皆執於有。若無者。五見中邪見。多撥於無。

言皆執有故者。牟言。四種見中。如邊見中斷見。豈名為有。亦言多執有故。答疏主約多分名有。猶如邪見名無。四是有。邪見是無。

言等言顯示種種煩等者。等取五見。向上差別行解不同。名種種煩雜。但是向內等也。

言依初科者解邪見者。五見之邪見也。邪見向下行相差別有十五句。名稠林也。

言此二為邊見者。三界之賴耶為體。阿賴耶識非斷非常。以常轉故。故唯識云。常遮斷轉表非常。由如瀑流。因果法爾。前異熟既盡。復生餘異熟。今言執斷常合名為邊見也。

言等者。等取身見見取。或取三見也。問若依初科。只合等身見。何故兼等見取戒取耶。答六十二見依邊見邪見生也。其身見是邊邪二見之根本也。見取戒取又是色見之眷屬故。亦等三見也。問戒取如何亦名見。答依見執戒。亦名見眷屬也。

言由六十二見等者。問疏中自言若依初科等。今准初科。一頌半明起身邊邪見成六十二見。後之二頌方言因見戒取所餘惑生。此既依初科。只合等取身見。何言兼等戒取耶。答疏言。由六十二見等。其實只合等於身見。依初科故。意言六十二見但五見中邊邪二見差別之相。若論其體。即是染慧一分為體故。

言以餘二見等者。指見取戒取二。為邪見之眷屬。身見是邊見之根本(上解兩種重科之所以也)。

言六十二見章者。釋此六十二見。准疏合有四門分別。今於四門。復添三門。最初一門最後二門。疏內疏外合以七門。一總名所見因。二配屬部名。三別陳行相。四三際分別。五攝歸二見。六迷諦所起。七諸部同異。初一門最後二門。疏內無也。且明所因者有二。初佛說因。二見起因。佛說因者。長阿含二十卷。梵動品云。佛遊摩竭提國。行至竹林園中說法時。有梵志。名善念。彼有弟子。名梵摩達。師及弟子當共隨佛後。伺求其短。善念以無數方便毀法僧。梵摩達當讚三寶。師徒二人各懷異見。是事故。諸比丘等。於其食已。諸講堂中。作如是語。甚奇世尊。有大神力。威德具足。盡知眾生志意所趣。佛在靜室。以天耳眼聞知。而故問曰。向何所說。時諸比丘具陳上事。世尊告曰。若毀三寶。汝等不得懷忿結心。意言於彼若起此意。自陷溺故。讚三寶。汝等不應生憙心。自陷溺故。有沙門婆羅門等。於本劫末劫。見種種無數隨意所入。盡入六十二見中。唯佛知此見起處。如是縛。如是執。雖知不著故。即得寂靜無餘解脫(解脫因也)。二見起因者。瑜伽論云。謂彼一切薩迦耶以為因。因緣雖有親疎。皆因我見。諸見方起(一行了)。二配屬部名者。依瑜伽八十云。薩迦耶見以為根本。有六十二見。以為十計。一四遍常論。謂二四八十劫。見生死遍常是。二四一分常論。梵餘至恚一分是。三十六有想論。有色有邊至純樂等有想是。四無想論。有色有色等生無想是。五俱非論。即俱非二字是。六七斷滅論。人欲色至斷滅是。七無因論。從無想至無因是。八四有邊論。憶上下至有邊等是。九四不死矯亂論。怖無知至矯亂是。十五現涅槃論。人欲天至涅槃是。

言二四八十等者。第三別陳行相。計既有十。隨分十段。言二四八十劫。見生死遍常。四遍常論第一段。遍常二字通四句也。謂伊師迦者。僧佉之類。坐得四禪根本定。起宿住通。緣過去境。有下中上也。下品宿住通憶得二十劫。中品宿住通憶得四十劫。上品宿住通憶得八十劫。彼諸外道。見火灾壞世界了又却成。成了又却壞。便作是念。將知世界但是隱顯而有。故知是常不是無常。上二四八十劫。便是前三遍常。宿住通次下第四遍常。法菀云。或依天眼。計現在世。以為前際。現一切眾生。此界滅。彼界生。此落滅。彼落生。元來不斷絕。但是隱顯而有。不是無常。故執世間及我但是常(四遍常了)。

言梵餘大種心等者。四一分常論。一分是常。一分無常。計梵王是常。餘是無常。餘是梵輔梵眾也。謂初禪梵王壽命六十劫。世界初成。最在前來。獨住劫。方有梵眾也。從上界生。到初禪來。早見梵王在初禪。梵王若來若去。梵輔梵眾皆不知。便計梵王是常我等無常也。二大種心者。大種是常。心是無常。或心即是常。大種無常。三謂有外道。從戲忘天沒。來生此間。散觀此在彼天中正遊戲。次五衰相現。即便起執。在彼天中。不遊戲者是常。我等遊戲即是無常。四忿恚。謂彼諸天。五衰相見。將死不久。被諸天子強力之者。遷置林中。領諸天徒。共為歡樂。有是事已。有憤恚生。角眼視之。身便致死。來生此間。返觀不憤恚者。在彼天中。便執彼天不憤恚者是常。我等憤恚即是無常。金云。此是欲界四空居天攝。牟云。四句分別。一自害非他害。即欲界四空居天。二他害非自害。下二天忉利天四天王被修羅害故。三自他俱害。即人中。四自他俱不。即是上界(四一分常了)。

言有色有邊等者。有想十六論想者。能取之相名有相。論其處所。即欲界全。色界一心。除無想天。無色界中除有頂天。計無色界有細色。我有色計色蘊為我。我無色計四蘊為我。離色計我。句數分別者。一我有色。死後生有想。二我無色。死後生有想。三我亦有色亦無色。死後生有想。四我非有色非無非色。死後生有想(上有色四句下有色四句)。一我有邊。死後生有想。如獸主外道。執色為我。體有分限。如指節量等。若非色所依所緣亦有心限。二我無邊。死後生有想。勝數外道。我若色非色。遍一切處。三我亦有邊亦無邊。死後生有想。離繫子外道所執之我。隨身大小量不定故。有卷有舒。四我非有邊非無邊。死生有想。

言各死生想地者。疏主結也。

言一種小無量等者。一我有一想。死後生有想。下三無色唯一空想。或唯識想名一想。二我有種種想。死後生有想。在欲色全。除無想天。心境多故。見解殊異。三我有小想。死後生有想。遍出外道計。執小色為我所。我與彼合。名為小想。謂在下地。除無想天。若大眾等四小色通三下無色。四我有無量想。死後生有想。計執空識之想也。計小分為我所。合名無量想。一我有純樂。死後生有想。色界中下三禪。二我有純苦。死後生有想。在地獄。三我亦有樂亦有苦。死後生有想。在鬼畜。生人欲天。四非有樂非有苦。死後生有想。第四禪已上。

言即有色邊等者。無想十六論也。一我有色。死後生無想見也。得定生彼。遂作是計。二我無色。死後生無想。執命根為我等。三我亦有色亦無色。死後生無想。執色為根。總以為我。於此二中。起於一我想。四我非有色非無色。死後生無想。唯依尋伺。想不明了(上色四句下邊四句)一我有邊。死後生無想。由彼定心。時分促故。於四薀中。隨計一薀。以為所緣。執我有邊故。二我無邊。死後生無想。執色為我。遍一切處。三我亦有邊亦無邊。死後生無想。執色為我。有卷舒故。四我非有邊非無邊。死後生無想。

言生無想俱非者。一我有色。死後生非想非非想。執色為我。見諸有憶入非想非非想定。不明了故。作如是執。不說自得定。唯依尋伺。二我無色。死後生非想非非想。執無色薀。以為我等。入非想非非想定。不明了故。作如是計。三我亦有色亦無色。死後生非想非非想。四非有色非無色。死後生非想。非非想(有邊四句)。一我有邊。死後生非想非非想。二我無邊。死後生非想非非想。三我亦有邊亦無邊。死後生非想非非想。四我非有邊。死後生非想非非想。

言人欲天二句者。第六七斷滅論也。一人中。二欲天。三色界。四無色界。開之為四。總計七處。人中欲天為二。四禪合為一。名三。四無色開為四。謂有外道。計此七處死了斷滅更不復生故。名七斷滅也。問何故欲界開人天。答趣異故。若爾。無色應合色界。應開以天趣故。答慈恩云。據實應爾。然彼無色無形。修定加行。難可得成。彼執若起。必是加行。以更不見上地法故。故別計斷滅。不同色界也。

言無想天沒二句者。二無因論也(第七段)。尋伺計無因有二意。一從無想天沒。即是定中起宿住通觀察。二尋伺不定。約俱於靜處思惟也。初無因者。謂有外道。從無想天死。下生人中。修得宿住通。却觀彼天。只視著出心已後事。不能觀他出心已前無心之果。只觀著有心時事。視他無心位不著。便執我及世間無因而有二由。尋伺不憶前身。作如是執。現見世間空無果執。大風卒起。忽然還靜。瀑河彌漫。歘成空竭。牛頭上有角。馬足下安蹄者。烏羽翼一般。山鷄毛衣五色。便有一切諸法。無因而生。皆是自然而有也。問亦有不知欲界已前多身。應計無因。何唯說二。答無想天出心已前。微細難知。故計無因。餘地前因分麤劣故。故不計之。若爾。豈不見無想天身耶。答前位色身。亦是其果。但不知此何因有。意說彼無身所遠故不能知。極知以十劫故。又彼空中無心。不見此身因故。

言憶上下傍等二句者。第八段四有邊論也。謂有外道執有四種。緣著之處。則執有邊。緣不著處。即執無邊也。一外道得定。上見色究竟天。又下見無間地獄。便憶得世間上下有邊。便執有世間住有邊想。若有一類一向傍憶無邊。便於世間住無邊想。二者傍見鐵圍山。便計傍即有邊也。上下不見邊際。便計上下無邊。三者由憶持世間。亦有邊亦無邊也。即憶持上下有邊傍無邊也。四者。非有邊非無邊。即是劫壞也。劫若未壞。即說有邊。劫既壞了。何處說有邊耶。

言壞劫二字者。結前第四句。非有邊非無邊也。

言有邊二字。結上下傍俱也。等者。等取無邊。

言怖無知二句者。第九四不死矯亂論也。一不死是天。以天長壽。外道執為常住不死。名不矯。應言不死無矯亂論。今佛法中。毀責之言矯亂也。謂外道求無想天涅槃。都無所得。恐有人問。鑒我身上無知。所以懷怖也。我今不知死與不害。儻有人問我。我不得定答。若定答者。他人鑒我無智。則此輕笑。如有人問云。無想天增上勝道為害耶。為耶。答我彼天法。事須自證方解。若擬請說者。我天法秘密。都無言說。此名怖無知也。二言以諂者。有人問云。彼天法如何。答先以言詞。裨補前人。汝大有福德。大有伎藝。灾伊求問。事不得必。若問來問西持東答。皆不答問之事。語言非我淨天一切秘密。皆不許記別。故說矯言故。云行諂也。如律師也。三言懷怖者。已有小得。心未決定。常懼於他有所詰問。定答恐錯成邪見故。不答。恐知我昧劣。被他所知。由是由因緣不得解脫。以此怖心而為其室。常以此法為自安處。故名懷怖畏也。四言戇等者。謂於內身都無悟證。若答恐成妄語。若不答。恐前人鑒我無知。諸人問我。彼如何。我當返問云。汝意言好耶惡耶。答言我道彼天法不思議。返答言一如汝所說也。上來四。一怖無知。二行諂。三懷怖。四愚戇。以此四論矯亂前人。得生不死天故。名四不死矯亂也。

言人欲天二句者。第十五現涅槃論也。欲界人中及六欲天。合為一涅槃。四靜慮別開為四涅槃也。謂有外道。見人天中受快樂。人中乘服衣輕。天中寶座金臺。外道曰。此身現世受樂。即是涅槃。涅槃者樂義。一見於欲界人天虗妄五欲樂。便計樂以為涅槃。二猒此五欲。生於初禪。計為涅槃。三從初禪生二禪。計為涅槃。四從二禪生三禪。計為涅槃。五從三禪生四禪。計為涅槃。問何欲界合人天為一。色界即開為四。答欲界人天同受五塵。故合也。四禪同是定境。開也。又四定所猒離法。各自不同故。問何不計無色為涅槃答無身受樂故。

言此證見中等者。第四三際分別也。問意六十二見中幾見過去。幾見未來。幾見現在。二際中攝。答疏言邊一分等。意言初五部十八見通過去前際中收也。何者。是一四遍常論。二四一分常論。三二無因論。四有邊無邊論。上下有邊。一傍無邊。亦有邊亦無邊。非有邊非無邊。五四不死矯亂論。此之五部。合十八見。皆前際攝。問既言三際分別。何言只說前後際。不說現在。答言中間際者。即前後際攝也。問四遍常論中。前三遍常在前際。可爾。第四遍常見未來生死。又上下有邊傍無邊。及四不死矯。此之七法見現在法。何言前際過去收。答雖是現在。不通過去。前際中收。緣是過去之後。亦名過去。過去之果。亦過去也。

言所餘四十四等者。十六有想論。無想俱非十六論。七斷滅論。五現涅槃論。此之五部。合四十四見。皆具後際。未來收。問此中五現涅槃。是現在法。如何言是後際中收耶。答雖是現在法。是後際之前。亦後際。問既言三際分別。何言唯說前後。不說中際耶。答中際者即前後際攝也。前際之後。後際之前。是故中際前後際攝也(三際分別了)。

言此六十二見經論(至)誰幾見者。問詞也。即梵網六十二見經及長阿含等經。瑜伽顯揚等論也。初一行偈六部四十見。皆以邊見為體。後偈四部合十五見。皆以邪見為體。且初一四遍常論。二四一分常論。三有想十六論。四無想八論。五俱非八論。此前五部合四十見。是常見之一部。七斷滅論即斷見。合此常斷二見。共四十七見。皆邊見為體也。後偈四部合十五見。即是二無因論。邊無邊論。四句上下有邊是一。傍無邊是二。并亦有邊亦無邊非有邊非無邊是又。四不死矯亂是四。五見涅槃論為五。皆已邪見為體。

言誰幾見者。誰即六十二見中隨指一見。幾者。五見中幾見所攝也。

言七斷滅皆邊見者。於中四十見是常見。七見是斷見者。問如一分常見中無常者。是何見攝。答非五見攝故。慈恩言。此雖非斷。然堅執故。亦是染慧所攝。非五見收。

言皆邪見所攝者。慈云。此十類皆邪見攝。非我見後起故。十類者。一遍常。二一分常。三十六有想。四無想十六。五俱非。六七斷滅。七二無因。八邊無。九四不死。十五現涅槃(五攝歸二見了)。第六迷諦所起。第七諸部同異。疏外別解二門也。且迷諦所起者。然諸說法不過二種。一者世間法。二出世間法。世間法者。謂苦集二諦因果。是染分依他。出世間法者。謂滅道二諦因果。圓成實性。俱是淨分依他。說此二法。總攝一切世間出世間法。悉皆都盡。諸外道等智慧狹劣。不能了知此二因果。便迷四諦。起六十二見。第一迷滅諦。起五現涅槃論。執於欲界及四靜慮。以為涅槃論。第二迷於道諦。起四不死矯亂論。夫道諦者。道理正真。外道迷此二。不識道理。有人問義。作此矯亂。諂惑於人故。三迷於集諦。起二無因論。且佛法凡說苦果。皆集為因。來有苦生不從集起。外道迷此集諦。執一切法無因而生。自然而有。四迷苦諦。即餘七部五十一見是。不了此苦從集因生。遂便起執(明迷諦了)。第七同異者。且涅槃經中。緣於五蘊。起六十二見。且色蘊中。作十二句。謂一我有色。二我無色。三我亦有色亦無色。四我非有色非無色。第二重。一我有邊。二我無邊。三我亦有邊亦無邊。四我非有邊非無邊。第三重。一我有常。二我無常。三我亦有常亦無常。四我非有常非無常。三四成十二。色蘊既爾。餘之四蘊各有十二句。五蘊合成六十。外神我二種。合成六十二見。

言神我二者。神是能執。我是所執。二各別也。故成二種(上章門分別了)。

言由執神我者。簡要言。神我即身見也。執身有我。起我見已。次起邊見。部見依止此邊邪二見。以為根本起六十二見。其見戒取但是眷屬。不親能生得六十二見也。

言後起見等者。論云四見取。謂於諸見及所依蘊。執為最勝。能得清淨一切鬪諍所依為業。五戒禁取。謂於隨順諸見戒禁及所依蘊。執為最勝。能得清淨。無利勤苦所依為業。

言執見等者。准論取及所依蘊。見戒俱行。色心等眷屬。五蘊性也。

言著此妄法等者。若依初科。妄法唯是見取。即戒取是一偈因起見取戒取所餘惑生也。若依後科。妄法即是一偈半。別明起五見也。

言我慢自恃者。恃(時止反)矜(居凌反)鄭云。言矜謂自大也。誇(苦花反)大言也。篾輕懱。

言以具如是躭欲者。躭欲二字。結上一行半猶處俗塵五欲沉沒經文也。着邪二字。結前二偈半求邪出離錯學亂行故。不同四十年前求說示佛知見。不得在家着欲。出家外道亂以錯學。經言。以諸欲因緣等四行經是。

言四親近行者。即四攝法也。以屬如來。四親近行屬於眾生。一由佛有布施故。所以眾生親近善友。二由愛語故。聽聞妙法。三由利行故。如理思惟。四由事故。如說修行。又四中。初一生福。後三生智。智中分三。初聞。次思。後修慧。

言既無四聞慧者。聽聞正法。聞慧為初因。初因既無聞慧。思修二慧亦不可得。今無四行。三慧不生。如是惡人甚為難度。

經我為設方便者。四十年前說二乘。名設方便。與大乘為方便。盡苦道者。有餘涅槃。息分段苦。名盡苦道言由如此故者。正解經中是二字也。問既有苦依身。何名涅槃息苦。答雖有微苦。所依未滅。而障永寂。故名涅槃也。

經言我雖說涅槃等者。指四十年說小乘有餘涅槃也。

言是亦非真滅者。不是真滅。有所知障在。未永滅故。問何名真滅。答諸法從本來。常自寂滅相。

經言佛子行道已等者。但能迴心向大。盡是佛因。約大乘根熟。迴心向大。斷所知障。言來世作佛。從當為名。

言勸捨解脫等者。意言令取佛果。法身真理也。此言勸捨。捨彼執心。非捨二乘涅槃之體。論云。二乘所得二轉依果。唯永離煩惱障縛。無殊勝法。名解脫身。我牟尼尊所得二果。永離二障。亦名法身。無量無邊力無畏等。大功德法所莊嚴故。

言法從無始等者。解經諸法從本來。顯爾法身真理。從無始來。自性寂靜。即是本來自性清淨涅槃。體非新有。本來有故。即寶所也。乃為真滅。

言故行道已者。道即是智。於十地中。道數數彼。名行道已。於當來世作佛。圓鏡智證。證此本性寂滅法法身理也。

言我本智慧等者。如來智上方便也。解經中我有方便等二句經。不同前後二乘是大乘之方便也。此中則引四十年前說二乘法。法華會上說一乘法。將四十年前法。法華會上一乘一處著。名三乘。此三乘總是當來成佛方便也。

經言今此諸大眾(至)無二乘者。不唯我獨自說一乘一切佛皆說一乘。若不說一乘。則不要先權後實說。既先權後實說。明知說一乘也。若說初權不說實。諸佛語有異。既說權必說實。故佛語無異也。前佛後佛。究竟令一切眾生得一切種智。此語無異也。問偈中既言除疑。長行何處是除疑處耶。答長行云。舍利弗。汝等當一心信解受持佛語。諸佛如來言無虗妄。無有餘乘。唯一佛乘。正與彼同。汝等行位未到。勸勿生疑。即是除疑也。所以疏主言既云唯一等。

經言天人等者。若依初解。群生即不定性人。若依後解。即是頓語異方便。若初解。異即方便。即初權後實。若依後解。異彼方便。即頓悟說一乘。依主釋。前解持業。

言為不定性者。秀云。不定性迴心聲聞。名不定性。即漸悟業。

言為定性者。頓悟菩薩於大乘中。種性定故。更無二乘。雜種性故。若為不定性。初說三乘。後說一實。若為定性。頓說一乘。無前後故。

言故以異方便者。今為頓悟。直說一乘。名異方便。異前方便。名異方便。方便雖一。所望別故。或可方便有大小故。直說一乘。名異方便。說二乘故。名小方便。假以言教。詮於理故。不因言教。無由顯理。故知言教。顯理之方便。由是大乘言教。亦名方便。異於小教。名異方便。牟言。頓說一乘為所異。頓說為正直。漸說為方便。今言異方便者。所異即方便。持業。異於彼方便。依主。屬主聲。但不得言能異即方便。能異頓說。非方便故。故經言。正直捨方便。但說無上道。然此不取所異即方便。以是頓教故。

言助顯一乘者。何名助顯第一義。答紀國云。因亦得歸於大。名助顯第一義。二乘權教助顯一乘義。故言助顯第一義。後依頓悟菩薩。解頓教大乘。名異方便。此教不同小乘。異於小乘方便教。名異方便。問如何大乘名方便。答能詮教是詮理之方便也。教能詮顯。即助顯一乘第一義故。

言真如等。即四智菩提也。頓教大乘。故不得通取方便也。

經言禪智等者。等字向內等限齊。只等六度也。又解等字。等取四攝四無量色。後解為勝。

言逢佛聞法者。此明眾生逢過去佛聞法。修於無量法門諸行。名種種福德。植諸善根。名佛之因。引攝之次第。兼表一童之善。必積至佛果菩提也。有不作福慧者。義亦可通。既通結上文六度四攝等。無非福慧也。

言有善剛強者。是生死中善。非是順理益於物。四句分別。一善而非耎。二乘有智。無大悲心故。二耎而非善。是凡夫緣妻兒脊屬。雖有悲慜心。無於世加行善意。三亦善亦軟。是菩薩心。四非善非耎。外道之徒。

言順理益物者。二乘人順理不益物。凡夫益物不順理。交他人喫肉飲酒。資益前人。後入地獄。菩薩亦益物亦順理也。

言後文且者。問何不佛在日行善耎心。滅後行耶。答緣佛滅後之人。行善耎心難作故。故偏舉之。又行六度。是總行。此善耎心。是別行故。非是佛在日作此諸行。而非佛因。在日易修故。

言准上六度者。問前唱經文。過去佛在日。眾生行六度。言得佛道。及至滅後。唯行善耎心。不言六度。莫佛滅度後行六度。不是成佛因耶。疏答言。准上六度。佛滅度是總行。善耎心是別行。行此總行。亦成佛道。非是佛滅度後修行六度。不得成佛。在日滅後。總別二行。皆佛因故。

言八珍嚴瑩(烏定反)。與序品別。又七寶中。此無彼珊瑚磨尼。彼無此頗梨玫瑰。亦與下觀音別。彼有虎珀。

言佛地論數七寶者。即開琉璃與珠。別成七寶。今此經中既有玫瑰。即琉璃與珠合為一也。若琉璃是一。珠是一。即成八珍。若琉璃與珠合為一个琉璃珠。又有玫瑰。即成七寶。

言赤真珠者。赤虫吐出。名赤真珠。體赤名真珠。問經中唯言七寶。何得疏科八珍。答八珍之中。含得七寶也。

言青白間色者。即碧色。赤白為紅。青黃為綠。赤黑為紫也。皆不正色。青黃赤白為正色也。

言瑪瑙有多者。梵云遏濕摩揭撿婆。此云杵藏。或云胎藏。取堅實義。似馬腦故。以是玉類故。字玉邊作。或可石類。故石邊作。

言玫瑰赤色者。火齊珠。即玫瑰之異名。齊字去聲呼。玫琅玕出崑崙山。問玫瑰一種是石。有何差別。答若勝劣一處說。曰玫。若唯圓好。曰瑰。唯取勝也。

言增一者。四。一長。二增。三中。四雜。

言未曾起塔者。所得之果。即是梵福。

言補持者。若修補破寺。有二功德。一令本造寺功德不斷運運增長。二者。令自功德亦得生長。若別造寺唯得自利功德。無利他功德。

言三和合者。問聖既無諍。寧說和合耶。答金云。但說和合。聖之弟子聖之眾非說和合。聖即眾也。當日提婆達多。問佛邊索門徒不得。便領五百愚夫。夜摩後別布以說。或此總是凡夫比丘。聖之弟子也。問言聖無學無諍者。如如何無憂王殄諍。答當日聖人其實無諍。只是大天有諍。餘聖眾無諍。雖然執非。元來不違如來教也。和合得不成梵福也。和有二義。一理。二事。事中二。一者。眾僧有諍事。以理勸喻。二者。眾僧無食。欲擬離散。施食令住。

言佛初成者。由此因故。死還作梵王也。

言當得菩提者。感其梵福果。佛亦名梵王。

經言或有起石廟者。如國家有宗廟。欲令子孫昌感令佛遺身起塔者。令增眾生福田。

言九物等。一石。二栴檀。三沉水者。即沉香。四木櫁。五餘材。謂諸木等。六塼。七瓦。八泥。和況作[斬/糸]疊成塔也。九云築基階也。

言靈廟者。切韻(眉召反)宗正作廣。廣者貌也。

言白虎通者。昔日有白虎殿。集諸賢士。於此殿中。通解一切字。又云。此是人姓白名虎。通造玉篇也。

言聚沙為佛者。如佛在世時。無量童子在路弄砂。謂言是麵。或取灰來。謂是麨。忽遇佛來。無量童子兩手掬沙。為麵為麨。奉獻世尊。世尊慜其志誠心。為其納受。摩頂而去。乘此福報。得鐵輪王。此約有種性發心行行者。供養皆成佛。童子即七歲。

言非諸凡夫等者。簡無種性人及決定種性。簡定性聲聞。升有種性未發心者。設使供養。不成佛也。以凡夫唯為己身。二乘求自果故。供養不成佛也。

經言若人為佛故者。為由作也。只作佛像也。

言建立諸形像者。即畵繡土木為佛像也。

言為求作佛等者。問造作佛形像有何意。答疏言為求作佛等。意言一為求當來成佛故作佛像。二為思敬佛故作佛。如佛往忉利天安居。為母說法。時優填王思敬佛已。既無神通。遂令巧近。及諸目連昇忉利天。以栴檀木。圖刻如來形。瞻仰禮敬。世尊答贈斯畢。安居後從忉利天。三道寶階却歸閻浮。于時栴檀像亦起迎禮世尊。世尊摩頂授記。汝來世而為眾生。廣作福事。像教因此而興。

言又說者。為第二解也。若人為佛故(去聲呼)。建立諸形像。通佛及金剛師子等。皆是為佛也。

言世世者。為造像故。形貌端正。由此因。滅得眼目明淨也。

言後生梵天者。讚時久建布十類劫中。或二十劫為一劫。謂梵眾天。或四十劫為一劫。或六十劫為一劫。隨應皆。

言多四天下十陪者。既言四天下大海。即取第八鹹海。不取前七也。有二意。一由今生造像。來生宿習力更造功德。多鑄像寫經。多大海四天下十陪。因今少為因。後更多造。頭數多也。二身中。多於大海四天下十陪也。

言二偈十物者。一七寶。二鍮石。三赤白銅。四[金*葛]。五鉛。六鍚。七䥫。八木。九泥。十膠漆布。將此十物作佛。料簡者。赤銅白銅俱是銅類合也。若合赤白銅為一者。銀與鍚不同。故別開也。若鈆鍚類同者故合為一者。則開赤白銅也。膠漆布用時一處用。不別開也。鉛鍚二說。一鉛鍚。是一般故合也。二者各別言。銀鉛之間。有說上者為銀。下者為鉛。非上非下者為鍚。尚書云。青洲貢鉛也。問云優婆塞戒經說。不許用膠作像。此如何許。答一云。不許皮膠。唯許用木膠。二開遮不同。用亦無失。

經言百福莊嚴相者。因中修百福。為能莊嚴。感此相故。是所莊嚴。如來三十二相。而有總別因。若是總因。六度萬行也。若是別因者。如來三十二相。每修一相。皆與百福莊嚴。俱舍云。修妙業。其相云何。頌云。贍部男對佛。佛思思所成。餘百劫方修。各百福嚴飾。長行解。修相好業。唯在此洲。覺慧勝故。以男簡女。唯對於佛。觀佛起思。思所成攝。三無數劫外。餘百大劫修妙相業。諸佛因中。法應如是。然三十二相業。各百福莊嚴。百箇善思。名為百福。如修足下平滿相時。先起五十思。修治身令清淨。次起一思。正牽引彼。復起十五思。令其圓滿。譬如農夫先治畦壠。次下種子。後以童水而覆治之。此相既然。餘相准說。五十思者。為十善業道。各具十思。且初不煞思時。五思者。一離殺思。二勸導思。三讚歎思。四隨喜思。五迴向思。乃至正見亦爾。今言百福莊嚴者。即彼百福所招之三十二相也。

言必帶悲心者。七最勝中。第三意樂最勝也。唯識論云。修六度時。要具七最勝之所攝受。方可建立波羅蜜多。一安住最勝。謂要安住菩薩種性。二依止最勝。依止大菩提心。三意樂最勝。悲慜一切眾生。四事業最勝。具行一切事業。緣施等事。五巧便最勝。無相智人之所攝受。三輪清淨。六迴向最勝。迴向無上菩提。七清淨最勝。不為二障間雜。三時無悔。

言以華施者。謂念。擇法。精進。意。輕安。定。捨。於境明記。名為念。觀察德失故。名擇法。熾然後善。名為精進。於意適悅。以得名憙。調暢身心。為輕安。專注所緣。名為定。遠離沉掉。平等寂靜。目之為捨。問擇法是慧。別名覺支。餘非慧收。何得名覺。答念支覺法所依止故。擇法同體而是覺故。精進是覺出離支故。由是慧與非慧。總名覺支。問何故此七名之華。答見道位中。修七覺支。同開華結果。以似華故。

言以香施得五分法身香故者。香能除臰惡。今此定慧解脫知見。此五分法身能除煩惱臰法故。

言以幡施者。幡能旋轉。發人善心。如陀羅尼。能轉橡惡業。得善業故。往生經言。幡一轉時輪王位。

言以蓋施者。若以華蓋施於佛者。得四無量慈悲喜捨。覆陰四生故。

言黃帝世伶倫等者。問因何有樂興焉(五用反)。答疏言黃帝世等。皇帝世使伶倫氏。於大處之西崑崙之北。嶰答之中伐竹。雌雄各六。以制十二管。聽鳳鳥之鳴。以定十二律。謂六律六呂。伶倫即樂官。善調音律。正月律中大簇。御注月令。律者侯風之管。以竹為之。中猶應也。為吹灰。管長八寸。空徑三分。闊九分。高誘云。可物起初生簇地而出。故名大簇(蒼豆反)二月律中夾鍾。管長七寸四分。高誘云。是月萬物去陰而生。故云夾鍾。三月律中沽洗。管長七寸一分。高誘云。沽故也。洗新也。是月陽氣陰氣散。在外在中。蒼生去故就新也。四月律中中呂。六寸六分。高誘云。陽氣所以族陽成功。故曰中呂。五月律中蕤賓。六寸三分。是月陰氣萎蕤在下。蒙主人在內。陽氣在外。蒙賓在外。六月律中林鍾。六寸七分。七月律中夷則。五寸六分。夷者像也。則者法也。太陽在內。太陰氣發。萬物凋傷。應法成性。八月律中南呂。五寸三分。陰氣內藏。陰呂於陽。任真成功也。九月律中無射。四寸九分。陰氣上昇。陽氣下降。萬物隨陽而盛。無射(音亦)出見。十月律中應鐘。四寸七分。陰夜於陽。轉成其功。十一月律中黃鐘。九寸。黃鍾者律之始也。高誘云。陽氣取於下。陰氣盛於上。蒔於黃眾之下。故曰黃鍾。十二月律中大呂。八寸四分。意言既使伶倫伐竹定十二律。音樂之道。自此而興。故云作樂。

言五聲八音等者。五聲者。宮商角徵羽也。漢書云。五聲滌蕩人之邪意。主甚正性也。宮者中也。中央以暢四方。唱始施生。為四方之本也。商者章也。萬物成就可章故。角者觸也。物觸地而生戴荒角。徵者祉也。物盛大曰恥也。羽者宇也覆也。韓詩外傳。陽樂名大護。護者救護為義也。聞其宮聲。使人溫良而寬大。聞商聲。使人廣而好義。聞角聲。惻隱而仁愛。聞徵聲。使人樂養而好信。聞羽聲。使人恭儉而好禮。問何但於五。答以蒙五行。

言干戚者。鄭玄云。干楯也。戚斧也(武僲執也)。羽者翼也。旄牛尾(文所執也)。又云。謂左手執傍排。名之為干。右手執矛楯。名之為戚。執此二種。以作儛。有雄猛之勢。名為儛樂也。羽毛者文樂也。左手執杖。以鳥羽餝之。左手執以獸毛。執此二種作儛。儒雅業好。名文樂。此是湯時樂。先武後文。治國之次第也。

言八音克諧者。謂金。石。絲。竹。匏。土。革。木。以象八卦。八節也。音者。毛詩序云。情發於聲。聲成於文。謂之音。即宮商角徵羽。上下相應。名成文也。問何但說八。答國話云。金以動之。絲竹以引之。匏形如大虫。以宣之。土以讚之。革木以節之。物得其當。即是克能也。諧和也。即上下相應。方曰音。即是和義。樂記云。凡亦所起。由人之心。心之動也。使物之然也。故云治世之音。鄭衛之音。又桑間滌上之音。亡國之音也。若論大樂。無聲冲和之性。難取其像。難得其形。故假金石尅諧。述天地生成之力。絲竹之流。皇帝聖化之風。一金。謂鍾磬等。二石。謂石磬等打作聲。絲。謂絃索之類也。竹。謂簫笛之類也。瓟者。笙向上以似醬杓子吹者瓟也。土者。謂塤簷土作燒成。吹之有聲也。革者皷也。木者。謂踧語一踧。二語。踧者。木似漆桶。於中着舌。而撼之有聲。眾樂一時動也。二玫者。狀如伏虎形。皆上二十四齒。表二十四氣。以竹[筣-禾+(棣-木)]。[筣-禾+(棣-木)]之齒上有聲。眾樂一時止(上解總名)。

言皷者。動之出聲。曰皷鳴也。若壹邊皮者。此所擊之皷也。若能擊名皷。皷擊也。今取所擊之皷也。凡出聲曰皷。不唯音聲。場康打者名皷。今取一切物打著有聲。皆是鼓故。名凡出聲也。易云。皷之以雷運。

言角者。曲形而似牛角。吹之有聲。

言貝者。海中水族類也。涅槃云。吹貝知時。知曲終時也。西天凡音聲。皆吹貝作聲也。

言簫管者。簫是管也。舜作。以像鳳翼。簫簫而有聲。釋名簫肅也。管聲肅肅而清。廣雅云。二十四管無底。或十六管有底。無者為調。有云。簫長二尺也。

言箾者所角反。意言此字亦通簫音。而非此字。若取所角。即以笇擊人。曰箾。以音同故。引々々也。

言笛者。七孔籥。籥者笛。笛總名。亦名直也。聲正。風俗通云。笛者。漢武帝丘仲所造。笛滌也。所以滌蕩邪穢。納於雅正也。籥字切樂器也。爾雅大籥。籥謂產注。如笛。三孔而短小。廣雅云。七孔也。初學記云。笛一定。諸絃歌等。皆從笛起。即今漢振以笛為先。若胡部以笙為先。長一尺四寸。七孔表七曜。五孔表五行。三孔象三才。一切諸樂盡遂他笛聲。笛聲不遂諸聲也。樂之正聲也。

言琴禁者。白善通云。禁也。所似止婬邪正人心也。琴伏義所造。本置五絃。大為君小為臣。大小相應。如君唱臣和。至父王加一。武王加一。變宮反以令君臣之恩。故令第六名為文絃。第七為武絃。記文神農所造也。廣雅云。琴三尺三寸六分也。

言箜篌者。說文。師延所作靡靡之樂。後生桑間。滌(音同)上水流聲。作此箜篌。初造得成。來進諸侯。聽一日不定。乃至多不足。諸侯盡來。所以空諸侯之國。名曰空侯。此音美麗。聽之不去。空餘侯國。名曰空侯。二云。空侯國。侯國進來。餘國無故。空侯國有故。名曰空侯也。通云。一曰坎侯。漢武帝祠太山。一令樂人侯調。依琴作坎。侯言其坎。坎應節也。侯者姓。二十四絃像二十四氣也。

言琵琶者。本胡中樂。馬上所彈。牟云。推手前為琵。却引手名琶。中空外實。因此立名琵琵。即像天地氣也。盤圓柄直。陰陽之序也。長三尺五寸。三尺像三才。五寸像五行。二孔像日月。四絃像四時也。

言鐃如鈴者(女交反)。形似鈴可鈸。許大小。鉦者鉦(諸盈反)鐃也。似鐃大於鈴也。大者曰鐃。小者曰鈴。

言軍法者。古時軍法。十人之中。一人執之。驚餘九人。可行即行。可止即步。長司馬執鐸。即隊頭也。挃之出聲。以為麟。令鐸即鈴。論語云。天將天子以為木鐸。

言五人為伍者。五五二十五人。為兩也。五人為一五。五箇五為二十五人。謂之兩(良長反)。軍法二十五人立司馬。女今時一隊頭也。司馬者。即隊頭。是古時云司馬。兩司馬執鐸。鐸者三孔圓曰鐸。其迬銅。其舌木。柱之作聲。呼喚二十五人。鐸大於鐃。因鐃故引為證。因非此中義。

言銅鈸者。以兩扇銅。左右相拔。名為銅拔。作鈸字無所從。

言發菩提經等者。發菩提心云。音樂女色壞亂淨心。此如何供養。答疏言發心經云等。邪婬之樂損壞淨心。故不可施。其正之樂讚德長善。何妨供養。只如此方鄭衛之聲。謂之邪樂。雲韶大復。謂之正樂。正則修身立德。邪則亡國破家。又彼經恐受施者壞淨心。所以遮不許。此經將供養佛。故無有失。

言如金藏中者。意言如金藏論中許有音樂供養等事。

言歌唄者。歌唄即法中音樂也。謂聲中名句。讚詠佛德。即同詩頌歌盛德之形容師。一曰。歌者而陳德也。動而天地應焉。四時和焉。星辰理焉。萬物育焉等。法中論。歌唄讚佛德。即是因中將此音樂聲歌讚佛德。果中得梵音聲相。如世尊三十二相中梵音聲相。最為殊勝。能說法度眾生也。

言當得大士等者。如妙音菩薩因中好設樂以供養。至果位善說法以利生也。

言婆娑者(蒲賀去呼)。有作師。謬矣。

言陳思王等者。問此方因何有梵唄。答疏陳思等。按曆帝記云。魏文帝曹丕。是魏武帝操之子。在位七年。武帝有二子。號曹丕。二名曹植。字子建。況曹丕主封。弟曹植為陳思王。陳思郡名也。美貌有文。兄丕每禮重偏。置甄一閣。遂被甄妃后凌逼不從。自齧其臂。德困沐髮。兄見妃后臂齧損。問得事由。便欲殺之。令行七步。詩成即不煞。如不成即煞。詩曰。煑豆然豆。以其豆子釜中治。一種同根生。相煎何太急。詩既成已。遂免煞之。除為何東候也。初封河東。王歿後。封為陳思王也。十歲屬文。下筆成詠。略無所改。每讚佛經。輙連嗟翫。以為真道之宗極也。遂製轉讀七聲。然降曲折之響。故今諷詠成寧章焉。

言巖岫等者。其王登相。洲西魚山之間。巖岫之所。聞念經。遂擬彼聲而作梵。從山為名。名惡梵。爾雅云。山有奧穴為岫。聞穴之中念經也。

言遒[序-予+(林/几)]者。字[袖-由+犬]反。婉者(於洗反)。有作酋字。合單作。不用着之遶。單作乃至長遶之義。即是引聲。若着之遶。訓為盡義。疏取盡。此言盡者。氣和暢屈皆盡。其高下之分也。音者朗也。即是巖穴之中念經聲。清美盡朗。故建谷流響。

言冥合西等者。冥(莫經反)闇也夜也。闇合西域故。契者切約也。糅云。凡欲誦經。皆先有三數聲。讚詠佛德及經功德。然後念經。後念經說。亦有三數聲。迴向發願等。前三後三。三數同故。總名啟。啟者開也。中間正說。即是七聲也。有三。三寶為三啟。七聲者。三寶向上更加四諦。名七聲也。

言俱胝耳者。攝云。西域云室縷頻沒應俱胝。唐言二百億。古云億耳者。訛也。西域傳云。南天竺伊爛拏鉢伐多國。昔有長者。豪貴巨富。晚絕有繼嗣。時有報者。後妻遣使報其父。父聞歡喜。遂賜金錢二百億。即二萬貫錢也。十貫為一萬。百貫為一億。千貫為十億。萬貫為百億。二百億者二萬貫也。子因此立名二百億。如人家男女。初生稱時。五斤六斤七斤。便為名也。伯乎成立生長。足不履地。於其足下。一莖毛長一尺餘。光潤細軟。色若黃金。後頻婆羅王聞之欲見。追詔長者。自家至城。穿渠通漕。以滿芥子。御舟安止。送於子。冀免蒙舟蹶之患。於是先禮世尊。世尊示以加趺。呈王事。王善其禮。因而教歸。遂投如來。此家得道果。至能作梵唄聲也。此言俱胝。亦是信義。耳者助句之詞。等言。等取放牛難陀。亦有聲能作梵。

經言若人散亂(至)華者。且說有發心者。縱散亂心。亦得見佛也。

言與前四事等者。問與前四事供養中華供養何別。答前據定心。此約散心。或別。前禮供養。兼諸物。此唯時華供養。設施一華。雖復心輕物少。即此微一之功。皆成佛道也。

言略言供養盡等者。意言餘像亦得成佛也。道或是金銀銅鐵泥木等佛像。餘皆成佛。

經云漸見無數佛者。如四依菩薩。供養二十六恒沙佛也。

經言或有禮拜舉手等者。西域記云。致敬之禮。其儀有九。一發言慰問。二俯手示敬。三舉高揖。四合掌平恭。五屈一膝。六長跪。七年膝據地。八五輪俱屈。九五體投地。今舉一手。即當第三高揖。此經中有五。一禮。二合掌。三舉手。四小低頭。一稱南無佛。即是第一發言慰問。

經言自成無上道者。此明供自身作佛。經言廣度無等者。復化眾生。方得入滅。成轉法輪。

經言入無餘涅槃(至)火滅者。問如何佛示現順同小乘人。入無餘涅槃。又復初權後實。三世軌儀。何故更入無餘。重增定性之病。答無餘雖同。薪火之喻各別。小乘薪喻藏識。火喻身智。入無餘時。藏識既斷。能依身智亦復滅無。如彼薪無火亦隨滅。若約大乘。眾生善根如薪。如來身智如火。眾生善根若在。前類佛出世間。由如有火。眾生滅盡。有類薪無。佛入涅槃。如同火滅。

經言若人散亂心等者。意言不說在定及以多稱。散心尚爾。豈況在定及多稱。

言我常稱五十三者。過去有三千人。常稱五十三佛名。一千在過去莊嚴劫已成佛。一千人即在此賢劫成佛。即拘留孫佛為首是。一千人在未來劫成佛是也。

經言若有聞是法者。若有有種性人。聞是法華經者。成佛道。非無種性人聞而成佛。

經言一切諸如來者。即未來中一切也。

言佛及眾生二俱合說者。糅云。一切諸如來。即能化也。若有聞法者。即化也。在此一處明故。

言合說於此說者。上下同故。今謂不爾。此中意未來諸佛度諸眾生。入佛無漏智。此即佛說也。一重。所化眾生既自成佛。轉為他說一乘妙法波若。聞者無一不成。此即未來諸佛所化之眾生成佛之時亦爾。合說一乘妙法也。一重。疏言眾生即是得成佛之眾生也。由如釋迦化鶖子。作華光。華光又合堅滿成華足安行。成轉法輪故。

言二俱合說若不爾者。上四句。已言度諸眾生入無漏智。下二句。何須更言無一不成佛。故此屬第二重佛所化之人也。合者應當義。初權後實。化不定性。佛佛皆然。亦是眾合義。兩重能化皆是佛。兩重所化皆是眾生。在此一處明。故言合說也。

經言諸佛本誓願等者。釋先權後實之意。問何故佛出。事須先權後實說耶。答經。諸佛本誓願。至亦同得此道也。亦如華光出世。雖非惡時。以本願故。說三乘法也。

言明悟三性者。由此悟三性。能說權實。云何悟三性。而能說權實。由明悟依他圓成是有。所以第一時說有。由悟遍計性是無。所以第二時說空。由雙悟前二性。所以第三時說不空不有。

法華經玄贊要集卷第二十

弘舉記

乹符六年孟冬月三十日於永嘉開元寺法華寫過伏以事務煩通兼且手拙檖至謬劣也通鑒大德覓契于慧璩記了。

願以書寫力　自他生內院　聞法悟一乘

速成無上道

貞永元年(壬辰)潤九月二十六日　春日山邊於四恩院書寫畢。

執筆　長盛

法華經玄贊要集卷第二十一

鏡水寺沙門　栖複　集

言諸法歸趣者。有三。一知遍計性。是一切妄法。所歸趣處。二知依他起性。是一切緣生法所歸趣處。三知圓成實性。一切常法所歸趣處。所以先權後實。說於一乘。二者。明悟三性究竟歸趣一乘。一乘者。即成佛也。由知遍計性是無。了依他幻事修淨分。依他證圓成實性。三身究竟。歸趣於法身真如。所以疏言明悟三性至一乘也。

言真如妙理者。解姓字。與萬法為體性。凝然之性。即無漏無為法也。

言體性常者。解常字也。夫真如者。真謂真實。表無虗妄。如謂如常。表無變易。不同有為之法無常變易。不得言常。

言佛能證知者。解知性二字。即是根本智知也(上解知常性了)。

言遍計所執二句等者。解知法二字也。

言體性是無者。解無性□□。遍計者。遍謂周遍。計謂計度。遍緣一切。起計度分別。三性之中。遍計性也。一遍而非計。即第八識。二計而非遍。第七識唯緣賴耶。起計度故。三亦遍亦計。第六識遍緣一切。起計度。四非遍非計。即五識唯緣五塵。無計度故。如來根本智中。證達遍計性。後得智中。了依他如幻事(上解一句經了)。

言佛證無我者。結前常性也。意言世尊能證二空理。性知遍計所執。本來性無。亦知遍計所執。是凡夫虗妄執也。故攝論云。依繩起虵覺。見繩了義無。證見彼分時。知虵智亂。迷情不了本體是麻。妄作繩解。即喻法執。復於繩上。妄作是蛇解。起螫蜇之想。喻我執也。即遍計心是能執。我法二種是所執也。

言亦知此無等者。結前無性。

言無漏依他者。標也。問何名無漏依他。答疏言。報佛種子四字解經中佛字。種子解經中種字。因緣二字解經中從緣兩字。所生二字解經中起。又解云。從緣所起。名緣。因修作故。名起。

言無漏依他者。問論云。依他起自性。分別緣所生。豈成無漏。答有二解。一頌依染分說。故論頌言。分別緣所生者。應知且說染分依他。淨分依他。亦圓成實故。二云。分別者。非唯妄心能緣慮者。即名分別。故通無漏論。或諸染淨心心所等。皆名分別緣慮故。

言因緣所生者。即本有種子為因緣。三慧聞熏為增上緣。世第一法為等無間緣。遍行真如為所緣緣。報佛種子初地起。從此已去十地之因道。數數修新熏者。生本有者。長妙平二智。前與後齊至。解脫中捨無常色。獲得常薀。以四智種子。生起報身。報身得生。皆因修作。作者起也。因修習故。方得起也。

言由證真理者。即圓成實性。若在十地。即證□真如。若在佛位。證大涅槃也。

言斷能執心等者。能執既斷。所執我法亦無障。染既無。既無染分有漏依他。便依淨分依他四智種子。生起現行。成報身智。證法身理。名一乘。此偏取真如理為一乘者。意欲令眾生斷染分依他。修淨分依他。證法身理。故說一乘也。

言何者一乘者。答謂重顯常法。即圓成實性。若約常無常斷。簡唯真如。為圓成。若約漏無漏門斷。簡亦簡無漏依他。疏主意擬向第二行偈中取真如為一乘。所以先徵問云。何者是一乘。答下解真如是一乘也。

言重顯常法等者。即前行經中。知法常無性四字。便是第二行偈中。真如法也。以前偈中知法常無性。以解圓成實性。今復釋之。故云重顯也。

言法住法位者。雙標住位兩法。真如法在一切有為諸法之中。體性常住。故名法住。意言真如遍在一切諸法中。如青青翠竹。並是真如。又言真如本有在生死中住。名法住。言法住者。真如法住在三賢十聖及二乘位中。斷染得。淨分位顯之。一切賢聖。皆以無為法。而有差別。在纏名如來藏。出纏名法身德也。

言世間相常住者。即前法住法位在世間中。即此世間以真如為體。體即既常故。世間亦常。名世間相常住也。經言不如三界見於三界。至如斯之眾事生住在世間相中。元來不見世間相。若法性宗。世間相即常住。迷即生死。悟即涅槃。如波之與水。體不相離。若迷時世間即生死。若悟時世間相即是涅槃。至佛位。生死涅槃二皆平等。故云世間相常住(神智解依性)。惑世間相是無常住。常住之真如也。住在世間相中攝相歸性。將相就性。故言世間相常住。世聞相情與非情相狀之相。即是無常真如。與世間為體相之相。即是常住。故云世間相常住也。

言於金剛道場等者。解經中於道場知已。問何名道場。答四智菩提名道。無為理名場。由證法身理。方成報身智。此得道之場。名為道場。又著糓處著麥處。名為糓場麥場。果中法身理。是塵沙萬德法所依止處故。功德法名道。所依理名場。法身當體即道。或自受用身名道。法身理名場。自受用身果。於法身場上證得。故云得道之處。謂之道場也。於道場中。知此法住法位世間常。以且就化身三十四心成等正覺一期化相而說。名於道場知已。

言於無名相中等者。解經中導師方便說也。若論諸法寂滅相。不可以言宣。今於無名相中。以名相說。若論無名相法。口欲談而詞喪。心欲緣而慮絕。今所說者。只得其名體。如人喚火火不燒口等。四諦是名。一一諦中有四行相等。即是相也(上定三性義門了)。

言一切法中略有等者。空謂遍計性。有謂依他及圓成實性。善戒經云。有為無為名有。我及我所說為空。若清辨宗云。世俗門中三性俱有。勝義門中三性俱空。護法宗云。勝義門中非空非有。約詮而辨。亦可言有也。

言空無差別總立一性者。謂遍計性。

言有法有差別等者。此門之中最狹。常謂圓成實性。唯真如理也。

言無常常者者。謂依他性。依他性不得向常法中收。但有漏即向依他法中收。唯識第八云。無漏有為離到究竟。勝用周遍。亦名圓成實性也。真如具三義。故名圓成實性也。一體遍。即是圓滿義。二體常。非生滅故。即是成就三義者。體非虗謬。諸法實性。即是實義也。淨分依他。亦具三義。一者勝用周遍。謂能普斷一切染法。普緣一切真如法。故是圓義。二者。究竟能斷諸染法。是成義。三者。離到體非虗妄。是實義。由具三義。淨分依他。亦名圓成實性。言今依前門。指前常無常門中。兼取無常法淨分依他無漏現種。藉眾緣生起。故云種從緣起。

言意顯能證(至)無我理故者。重解經中知法常性二字也。

言乃能了知二我為無者。解經中知法無性二字。意顯能證者。問三性次第云何。若依先證如。後斷惑者。何故論解無間解脫。斷惑證真心別故。若先斷惑者。何故論云。非證見此圓成。而能了得依他起。答由數修習勝二空觀。令無漏種熏習力強。此智生時。惑障不起。遂令永住不生法中。任運證於一真法界。即此物名真。見道中若說證時。都無前後。後得智中。倣法範儀。說有次第。若說真見。初是無間。次即解脫。後乃勝進。故說無間斷惑。解脫道中。證於滅理。及除習氣。若說後得。即先證真如。方能見彼依他起。如幻事等。於本智中。以達遍計所計空故。故論云。無分別智證真如已。後得智中。方能了達依他起性。如幻事等。即先證而後達也。先斷後證。約真見道論。先見圓成。後依他起。約相見道說故。問無始時來。緣自相見。如何後得方說了達。答無始時來。二執俱故。雖緣自境。不覺境空。如逢市人不識名字等。故論云。雖無始未時心心所法。已能緣自相見分等。而彼我法二執常俱行。不如實知。眾緣所引。自心心所虗妄變現。

言依他於善友等者。解經中法位。即是地前一劫。有漏三慧聞熏。令報身種子氣力漸盛。乃至初地初起。十地漸修。果位之中。名覺滿也。即四親近行中。親近善友行等。四勝力中。善友力也。

言今為眾生等者。由佛了知三性。自證一乘。方能令眾生趣證也。

言今此依他等。通難。問上說一乘通理及智。云何以真理。重顯一乘耶。答疏云。今此依他等。

言由斷有漏依他等者。顯初權後實之意也。遣於我法二執。證涅槃菩提二果。

言由了依他等者。配三時教也。第一時說有者。設有於依他。不言遍計。第二時中說空教。所言空於遍計。不言依圓。第三時中方說真實。

言今三俱者。第三時中。三教俱說。故名真實。問三中二乘如何名真實。答四十年說小乘。皆隱密說。大乘顯了說。十二年前說有。隱密說空。今靈山會顯了說有。顯了說空。第三時中總說故。名真實也。

言三性之義如別者。唯識論中。解三性義。十二門分別也。

經言天人所供養(至)亦說如是法者。亦說一實稱可眾生。故名安隱。

言經雖示種種道者。開權也。其實等者。顯實也。亦同下文以種種法門宣示於佛道。又同前更以異方便助顯第一義。

經言知眾生諸行。疏解總句心行相也。知字通貫下諸句。

言或勝解者。問眾行何智力知耶。答諸行初為心也。行相是總句。此解諸行。即眾生之勝解也。如來勝解智力。知於諸有情淨與不淨。勝解差別。如實了知。淨令增長。不淨令離等。樂三乘等行。名淨勝解。樂煞生等。名不淨勝解。

言心所念等者。知別句各各趣向。不同遍趣行智力。知眾生有。於一切苦。能出離行。皆如實知。

言業力者。一切眾生自作業。自受果。佛自業智力知。言欲力者。起希望愛樂。佛勝解智力能知也。

言性力者。於諸有劣中。如界部分差別。如實了知其根性。於彼彼趣入門。無別教受。如應安立。亦即大論四種界也。一本性住種性界。二習所成界。三可對治種種界。已種解脫分善。四不可對治界。謂無種姓人。

言精進力者。有云。向處非處智力中收。以處非處智力寬故。佛法正因名處。外道邪因名非處。等字之中。等取自業智力。或由眾生精進。感得善果。由行惡行。感得惡果。此是處非處智力行相。如來能知。名之為力。二云。或精進力等。等取信及念定慧。意言精進力即是力。以種性體。即五根也。精進是五根一數。故言體即性力。前解欲性精進三力各別。後解精進力即性力。性力即五根。精進力不別。

言下力者。將下力字。貫通上力也者。不屈伏義。

言前未來佛等者。問何故前來佛唯說悟三性。不說知眾生根。此現在佛知眾生根。不說悟三性。何也。答疏言。互相影顯故。初權後實。義皆同。

經言今我亦如是(至)宣示佛道者。此一唱經文。配為說實也。問種種法門一句似說權。何故說實說權耶。答有云。種種法門者。序品之中。雨華動地。菩薩問答意。徒宣示於佛道。或種種法門者。四十年前說。權教也。宣示於佛道者。正是會權入實。正是說實也。

言我亦是釋迦同等者。前長行中。亦無釋迦。同彼之文。此間科。但是疏主體彼經意。言釋迦同也。三世佛先權後實。說法皆同。莊嚴論中。由三義故。一切諸佛三身平等。一由所依同故。一切諸佛。法身平等。法界無別。二由心同故。一切諸佛。生身平等。同佛心無別故。三由業故。一切諸佛。化身平等。同一所化故。今言同者。即是業同。化不定性。權實同故。所以經言。今我亦如是。教主同也。安穩眾生者。意用以同種種法門者。開三同。宣示於佛道。顯一同。我以智慧力。智力同。知眾生性欲者。觀根同。方便說法。設教同。皆令得。利益同也。且如根未熟。聞少即歡喜。若大根熟。聞大即歡喜。三乘各稱其根。名皆歡喜。歡喜不一。名皆。皆者俱也。

言請念等。請即諸天請說。念即示相思惟也。權方即權誘也。

言般若經說等者。緇州以五門辨。出體釋名。得人相五攝癈立。且總名者。梵云。般遮斫蒭。般遮者。此云五義。斫蒭者。此云行盡。斫者行也。蒭者盡也。謂於境行。盡見諸色故。傍從於此。飜名為眼。非是正釋。眼者照燭義。體用相當。依唐立名。五者數也。帶數釋也(上解總名下解別名)。

言一肉眼者。今取根是眼。不取識是眼。決云。肉謂業異熟色。肉即是眼。持業釋。章敬或即可見彼塵名肉。能依色根。依彼肉之眼。名肉眼。依主釋。

言非於定生者。顯是業所招感也。

言四大所造者。潞府兼取能造四大。地火水風為性。此解非也。今唯取所造色香味觸為性。不取能造也。

言長養者。有二長養。一長養。養瘦令肥。二養短令長。名為長養。長養有四。一飲食。二睡眠。三梵行。四等至。法苑云。長養類者復有二。一處寬遍。即前飲食眠。梵行等至。二相增感。亦由於食及勝作意故。即是通心心所。令明了故。今肉眠有前二長養。謂飲食睡眠。段食是睡眠之加行。故名長養。如阿那律。不睡喪眼。由不得長養故也。

言或異熟淨等者。此五色根。是第八相分。由先業力。牽引今生。異時而熟。異類而熟。變異而熟。為異熟。異熟即色也。問長養色與異熟色何別。答則云。一種是色飲食等。資助所生。名長養色。從過去業所引起。名異熟色也。

言二天眼者。有二。一者。生得天眼。從天身上。得名天眼。此間之不取也。二者。修得者。決云。天名雖同。唯取修得者。欲界六欲天南三洲。總許修也。四禪根本定。名天眼。定起眼。天之眼(依主)。或即定□光潔名天。天即是眼。持業釋。由坐得色界□。依此定力資益。依眼肉根。能發天眼根。能見障外境。名天眼。

言斷於定障等者。疏主斷也。定障有二。一者。下劣受。領納下地境。不欣上地定。二者。昏沈掉舉。據實而言。貪等煩惱。總能障於定。故論云。此但迷事。依外門轉。散位麤動。正障定故。此唯事觀心麤。不能伏彼迷理之惑。及網俱生。但能伏彼迷外五塵起者。非能伏彼與見俱生。

言修習所起者。顯不同肉眼業招感故。言雖是養四大者。言長養者。即不取飲食睡眠長養也。簡要云。自有禪定梵行。決云。因此修定。得名為長養。賀問天眼通以慧為性。如何乃言。所造淨色為性。答由斷定障。得上界定。依定引得天眼淨色。在於身中。然慧還依天眼根生。名天根通。亦不相違。

言觀事有等者。觀事有慧。對根本智緣有。此名觀事。對觀空名有慧事。亦是教。慧眼為本智。法眼謂後得。後得智有二。一緣理後得。變影緣如。二緣事後得。今取一乘緣事者。名法眼。通緣一切。若色若心。佛身百四十種功德。一切事法。皆能觀也。亦云。是後得智。能緣百千教法。即名法眼。緣理者。慧眼收此二。俱慧為性。

言四慧眼者。唯根本智緣勝義諦。證二空理。名慧眼也。章敬云。案經文。先慧後法。疏引文倒也。

言因積而果者。三大阿僧祇劫。名因積。而果圓也。

言攬前四者。攬前四。通名佛眼。離四外更無別體。問肉眼天眼。是有漏法。如何名攬四眼。名佛眼。答攬名。不攬體也。問何以佛位中有肉眼。答佛位中有前十五界。捨無常色。權得常色。從無漏五根種子生現行也。問佛位中如何有天眼。答佛位天眼根。由定所引淨色為性。辨云。六度之所感故。故於果中。得攬前四。勝劣全別。但攬於名。故無有失。

言龍樹等者。問如何攬前四。總名佛眼。答疏云龍樹等。龍樹菩薩造大智度論。釋大品經。說五眼義。喚大海。作天池也。天池中無四河名。四眼至佛位眼。無餘四名。四河未至天池。名字各差別。流入天池。總名大海也。四眼未至佛身。名字各各差別。流至佛身。通名佛眼(上辨名了。下出體也)。

言初二體色者。業果定果二俱是色。牟云。然肉眼根諸宗各異。順世外道。清淨四大。而為其體。勝數二論。以火空地水風。如次為眼耳鼻舌身根體也。大眾部。肉為體。若經部師。次實極為體。一說師。有名無實體。若大乘宗。自有二說。一難陀師。以識種為體。二護法義。以能造所造淨色為體。於中分三。一唯種。二唯現。三通二。為正。故對法云。眼根者。謂曾現見色及彼種子。二天眼以定所起四大所造淨色。為性。是通果故。章敬問。因中肉眼天眼二。俱色為體。在佛果二體何殊。答因位有殊。果無差別。

言次二體智者。通本後二智。法眼唯後得。慧眼為根本智。

言後一通二者。只為佛眼。攬前四為體。故通色非色。各二也。准疏意。通色及智。名為通二也。

言人等有肉等者。等字等餘四。四趣皆肉眼故。或即是可見根塵。名肉。能依色根。依彼肉故。肉之眼。名肉眼也。

言天等有天眼者。等字於三州人也。緇州云。人等六欲天。及南三州人。得四禪根本定。皆能起天眼。以得通故。屬天之眼。亦名天眼者。

言二乘有慧眼者。二乘證生空理。故有慧眼。二乘闕種智。不立法眼。雖亦緣法少。故隱而不論。

言菩薩有法眼者。菩薩有彼種智。以百千教法。為所緣故。佛有佛眼。由此說五。問若佛有法。即得名佛眼。菩薩有法眼。應名菩薩眼。答佛眼唯佛有。從佛名佛眼。法眼不唯菩薩有。從境立名。名法眼。問法不唯菩薩有。法眼不名菩薩眼。天眼不唯天。何得名天眼。又復天眼不唯天。尚得名天眼。肉眼不唯人。應得名人眼。答肉眼通餘趣有。總故非人眼。天眼唯屬天定。故名天。

言能照顯露等者。謂肉眼緣境。今言顯露。即是明緣也。

言無障礙等者。即空緣也。或顯露。謂色無障礙。謂逈色及空一顯色。

言二天眼能照隱顯者。天眼不假空。明二緣通。見隱顯者。有無障色。

言照一切種者。後得智緣若色若是心心所法。名非色。亦後得智緣若是真如。名非色。唯根本智緣也。

言法眼體慧者。法眼體唯是慧。更無別體。故合慧為一。此一个慧眼體。亦攝法眼。故言法眼。體慧合為一也。問般若經中五眼。其慧是根本智。法眼是後得智。此二智體是慧。二智即別開。何故瑜伽論中。本後二智。合說慧眼。答疏言法眼體等。又問二眼體是一。攝法眼歸慧根。一種同是慧。何不攝慧歸法眼。答法眼體是慧。理合攝歸法於慧眼。慧眼不緣法。所以不得攝慧歸法眼。

言不同色眼境等者。問肉天二眼。俱是色。瑜伽論中。即別開。法慧二眼。俱是智。何不分成於二眼。又問彼此二拘色。即開為兩般。彼此二俱慧。何不開二種。答疏言不同色等。一緣顯色。二緣隱色。意言教理二別。不同一色。有隱有顯故。

言佛眼即等者。問般若經中攬前四眼。別開佛眼。何故此經佛眼。不別開於四眼。答疏言。佛眼即前四等。

言或談因等者。此即第二解。唯三眼。即肉天慧。不說佛眼者。且談因位故。略不說也。故知。彼論三眼之中。具攝五眼也。

言一肉眼見一切等者。問一切色中。含隱顯色。障外障內色。如何肉眼得見一切。答以彼肉眼中含一分天眼境。一處說來。以天眼唯說緣生死境也。

言天眼見死此生彼者。問天眼只合見現在隱遠色。如何得見未來生死。答神云。六通之中。天眼通即麤。三明之中。天眼即細。亦名生死智明。體是慧故。能緣生死。由生死智明。與天眼為門。引天眼緣未來生死境。

言三慧眼見諸者。問何故前來慧眼觀理。此間慧觀根性差別。答前是根本智。此是後得智觀根也。

言四法眼見一切者。言一切法。即一切法之真理也。化度云。通因及果。一切皆見故。

言五佛眼見佛十力者。謂前五眼中。法眼是後得智。能見如來百四十種不共功德。今言見十力者。取彼法眼一分境為體。

言六智眼者。亦是後得智。了一切種事。

言七明眼者。能見自他諸佛光明。亦智也。

言八出生死眼者。唯見於理。是根本智也。初成佛時。入三事涅槃也。

言九無礙眼者。有說唯見事。有說唯見理。亦通本後也。

言十普眼者。簡要云。此約所證法身。遍周法界。能證之智。亦遍無眼。故云普也。

言十中第一等者。問云何十中肉眼。兼攝五中天眼耶。答天眼有二能。一見迷及隱顯色。二能見此死生彼等。十中既言肉眼。見一切色。故知攝得一分天眼境。以分從全。總名肉眼。

言此中第二是前五中等者。十中第二全攝。彼五中第二分少。即是攝五。五中等二一分死此生彼境。

言此中第三(至)九等者。五个眼。是前五眼中法眼也。牟云。十中第三慧眼。見諸眾生諸根差別。唯緣根性也。五中慧眼。唯緣真理。與前不同。此十中佛眼。見佛十力。五中佛眼緣色非色。緣前四境也。

言或第四八九等者。此三眼皆取一分緣理處。第四見一切法第一義。第八出生死眼。見涅槃法。疏言。第九無礙眼。於理無礙。慧眼收。於教無礙。法眼攝。章敬於此更三門解釋。一釋名。二次第。三依見。釋名前已解了。二次第者。初肉眼者。見近非遠。見麤非細。見明非暗。見障內非障外。於用有闕。故修天眼。眼得天眼已。雖無前過。但見色中虗妄想。不見諸法實性。未出生死。故修慧眼。雖得慧眼。於諸法中。無了知故。故修法眼。雖得法眼。於所知中。由未周極。故修佛眼。三所見者。智度論云。凡夫肉眼最勝者。無過輪王。能見百由旬。二乘肉眼同凡夫說。菩薩肉眼如大品經說。少者見百由旬。大者見三千大千世界。久持法華。肉眼見三千界。亦見眾生善惡因緣。與天眼相似也。天眼者。智度論說。凡夫修得天眼。見一四天下。小羅漢見少千界。大羅漢見中千界。阿那律見大千界。少辟支同大羅漢。大辟支任運見大千。菩薩天眼小者。見百由旬。乃至最大菩薩。見十方無邊世間。及三世界。慧眼觀知諸法實相。法眼觀事。佛眼觀一切若理若事也。

言以佛眼觀者。今取般若經五眼中佛眼觀也。或是自受用身居自受用土。或他受用身居他受用土。觀見六道眾生。三根聲聞。貧窮無福慧。不修前五度。故無福。不修第六波羅蜜。故無慧。無福故名貧。無慧故名窮。

言十中佛眼者。問何不取華嚴經中佛眼觀耶。答疏言十中佛眼。見佛十力。不見眾生也。

言不修福慧二因者。解經中我以佛眼觀。至無福慧。

言七種聖財者。謂信。戒。聞。捨。慧。慚。愧。由此七種資益行行者。得到彼岸。名財也。人天七法財。施。戒。忍。勤。定。慧。方便。資益有情。人天往來。亦得名財。不與七種最勝相應。但求人天果報。順生死故。但名七法財。不成度義。不名波羅蜜。但生得善攝。問既順生死。何名方便。答修施戒等。求人天果。亦微有方便也。

言現苦沉溺者。佛眼觀見六道眾生。即是三根聲聞。在六道之中。被現苦沉溺也。所以經言。以諸欲因緣。墜墮三惡道。

言設求出要者。錯學亂行。經言。薄福少德人。眾苦所逼迫。入邪見稠林。若有若無等。墮三惡道。經言入生死險道者。一切險道。不過二種生死。亦即是從地獄出。當墮畜生等。天險不可昇。地險山川丘陵。王公設險之以守其國。誰謂荼苦其甘如薺。謂天險其平如坦。

言相續苦不斷者。前異熟既盡。復生餘異熟。紀國云。入生死險道。沈苦處。相續苦不斷。沉苦果。深著於五欲。沈苦具。如犛牛愛尾。沈苦心。即同前來有惡之中。由處俗塵。五欲沈沒。故不同。

言世間犛牛由自愛者。蕀㓨拘著尾。便不肯行也。遂被獵師。於牛過處懸蕀㓨着。亦拘著尾。人向前煞。至死不行。牛為愛尾。便喪其身。眾生為貪五塵。由貪墮於惡道。

言藏身護尾者。糅云。藏身迷覆之義。以貪迷覆於尾。護惜於尾。遂被煞之。犛牛早知是尾害身之本。即合棄尾而存身。眾生早知身是輪迴之因。即合早生猒離。刀上有蜜。不可愛甜。毒草有華。不可著。食中有毒。不可喫。獸前有珠。不可取。羅網之鳥。恨不高飛。吞鈎之魚。恨不忍飢。鳥由食以形。人由財以喪命。人為財死。鳥為食亡。性性為酒喪其身。蜯蛤為珠喪其身。犛牛為尾喪其身。眾生為貪愛故。失却此身。失却人天身。便沉惡道。牟云。牛喻眾生。愛喻傍心。即貪心故。遂喪於身。眾生貪五塵。遂沉於惡道。又傍心貪於尾。遂乃煞其身。彼此之生愛心。故沈埋於惡道。弊(財也)蔽(掩也)二字。皆竪道也。

言西南夷者。若約別名說。東夷西戎。南蠻北狄。若約總名說。四方名四夷。故名西南夷也。

經言不求大勢(至)斷苦法者。金色三十二。十力十八佛。及與斷苦法。三乘無漏聖道。名斷苦法。又聲聞人七方便。緣覺四十四智七十七智。大乘人地前資加二位。見道修道。

言深入諸邪見以苦欲捨苦者。且見迦葉三人事火龍及行苦行等。紀國云。不求大勢佛者。迷緣良。及與斷苦法者。與迷良藥。深入諸邪見者。入苦緣。已苦欲捨苦者。起苦行。為是眾生故者。慜苦人。而起大悲心者。拔苦意。

言佛有神通等者。佛有度眾生勢力也。

言以智慧等者。佛有與眾生斷苦之能。眾生不能求佛斷苦之法。名而起。

言不求趣等者。只是眾生身中二空智。與眾生說。令依此修行。故名佛與。

言翻墮外道等者。即外道持鷄狗戒。編臥蕀五熱炙身等。解經中深入諸邪見。

言所以六年者。問眾生著邪見。如何不出生死。答疏言六年等者。

如狗逐塊等者。狗如外道。塊喻苦行。行於苦行。如狗逐塊。當來苦果不斷。如塊來打一般。苦因即苦行。苦果即三途。一塊去而一塊來。苦因畢而苦果至。

言師子者。喻佛弟子斷彼惡見。名為逐人。苦果不招。名為非塊。入同集諦。咬人而塊自不來。斷集因而苦果自滅也。

言思起因行者。問前云我以佛眼。觀見六道眾生。是其得果了。如何今時更思起於因行。答此說過去。為十六王子時。其實早已成佛。示居因行。起大悲心。而教化也。故無有過。即同維摩云。雖得佛道轉于法輪。而不捨於菩薩之道。意言即彼王子示居因來。以壽量品經驗之。又云。大悲心名因行。即指今生化相。起此之因。是悲心。即示八相等。皆化相。示起因行也。又云。佛昔為凡夫時。見眾生處難。自思行行。果滿方救故。

經言為是眾生故者。故字意深也。何深意也。意言見一切眾生有異故。即是經言不求大勢佛及與斷苦法等。又言。以諸欲因緣。墜墮三惡道。又言。薄德少福人。眾苦所逼迫。又見一切眾生無善故。即是經言。見六道眾生貧窮無福慧。又云。於千萬億劫。不聞佛名字。又言。斯人尠福德。不堪受是法。見一切眾生有苦故。苦欲界生老病死。五苦八苦。色界壞苦。無色界行苦。三界無安。猶如火宅(云云)。為是眾生故。而起大悲心。成所作智。而起化身。於兜率宮。降下閻浮。於王宮生。八相成道。名起大悲心。亦同中周言。長者聞已。驚入火宅。又云。是時其父還來歸家。又如象王在圍不顧其難。待男女出。後方自身出也。又如時富長者。於師子座。見子便識。心大歡喜。即作是念。疏主科云。思起因行。即是八相成道。七年作嬰孩等。故云為是眾生故。

言有此二緣者。解經中故字也。一見現苦沈沒。煩惱增多。二設求出要。而行邪行。故言見眾生。有此二緣。此牒上近聞。又云。牒上無善有惡。名二緣(後解勝也)。

言得果已思者。問前言思起因行。未審得果已否。答經言。我始坐道場。觀樹亦經行。是果也。不唯觀樹。兼經行也。故名亦也。

經言於三七日中思惟如是事者。如是者指所思事也。紀國云。我始坐道場。思惟處。觀樹亦經行。思惟相。於三七日中。思惟時。思惟如是事者。思惟事也。

言觀樹喜自等。此樹本名畢鉢羅樹。其莖黃白。枝葉青翠。如來此樹下。證大菩提。名菩提樹。此樹初生即小。後漸長大。聳幹枝葉扶疎。清涼蔭覆。如來因位之時。有菩提種子。在本識中。如樹子在土中。漸漸生長。從初地至二地。乃至十地。成等正覺。漸漸圓滿。從微至著。由如此樹。我今得道。故觀樹喜自道圓自利也。章敬云。觀樹經行者。西域記第八說。菩提樹北。有佛經行之處。如來成等正覺已。不起于座。七日寂定了。起至菩提樹。菩提樹北。七日經行。東西往來。如經布絹。故名經行。行十餘步。異華隨迹。後人於此。疊塼為基。高三尺餘。經行處北。有大精舍。中有佛形像。舉目上望。昔者如來於此七日。觀菩提樹。目不暫捨。為報樹恩。故此瞻望。疏中三釋。初解順同觀樹意。自道圓思樹恩故。牟云。枝葉茂盛樹之圓。三增祇劫。修習果圓。經行往來。名修。還起救此。據實報說。若依化相。六年苦行等。名為果圓。

言又觀樹心凝者。根本智證真如。名心凝妙。經行即後得智。想化羣生。垂形六道。教化眾生。一切諸國土。無剎不現身。往來處處教化。如經行相化羣生。樹身不動。表本智證於妙理。經行不住。表往來利生。

言又觀樹想蔭者。如樹蔭物。能施化。如樹枝葉。依樹能蔭。樹下眾物。表大悲心䨱陰四生。

言經行思施福慧者。佛樹下經行往來。表將彼福慧十方散施均布之義。是所化思。彼所化之生。而行行也。名經行也。

言諸經說佛等者。因說佛成道。觀樹經行。便生起得。向下疏文。諸經說成佛已後說法時節。各各不同。此經三七日。

言彌沙塞者。梵語。此云化地部。即五分律主名也。彼說佛成道後七日中。自受四禪八定三昧樂。由未說法。與十地經同。十地經只言。成道後第二七日說。表知第一七日不說。

言為令者。問如來出世。本為化生。何故成道自受法樂。答疏言。為令眾生等。令一切眾生作念。佛尚自愛所證之法。不肯說。將知此法殊勝也。

言律及薩婆者。言律者。即四分律。薩婆多。即就六七日。受解脫樂。後方說法。問何故六七四十二日。遊諸法門。以自娛樂。不說法耶。答一謂待五人根熟。二謂令於佛法生尊重。詳而後說。三滿梵王本願。梵王願佛成道。要先請說。章敬云。具有四因。疏顯三義。又兼前十地。即是四因。

言又有說夏安居竟方度五人者。即婆沙論一百八十二云。佛於迦栗底迦月旬半八日。度阿若憍陳那。又釋律論云。佛與五比丘。四月十六日。結前安居。夏中不得聖道。過一夏。於八月八日。憍陳如忽然見法也。

言十二由經者。即一年不說法也。智度論等者。即計三百五十日周。十二由經至第二年也。

言此諸部等者。此皆窟外窟內結集。宜見各異。不可和會也。

言然今大乘者。經言。於三七日中。思惟如是事。初則思起因行。後得果已。思惟如是事。思惟如是事中。思惟一切眾生現苦。沉溺煩惱增多。入生死險道(云云)。又於三七日思惟。設求出要。而行邪行。不求大勢佛。又思惟云。我本來為大事因緣故。出現於世。第一欲擬頓授與眾生佛果。神通智慧。不教行行。便交取佛果菩提得否。思惟我所得智慧。微妙最第一。眾生諸根鈍。著樂癡所盲。如斯之類。云何而可度。火宅喻思果化。思而不設。阿耶孃憐兒不交讀書。便擬作牽相得否(云云)。第二思與說大乘教。若有聞法者。無一不成佛。交聞經作佛得否。答不得。經言。若但讚佛乘。眾生沒在苦。不能信是法。破法不信故(云云)。乃至我寧不說法。疾入於涅槃。問却入涅槃得否。答已張不卸。覆水難收。羞刀難入筲。第三遍。又思尋念過去佛。所行方便(云云)。初思頓授與智慧。十方佛不喜不出來。又擬說大乘。十方佛亦不現。又更思惟說三乘法。作是思惟時。十方佛皆現。一時出現。歡喜讚歎。梵音慰喻我。善哉釋迦文。第一之導師。得是無上法。隨諸一切佛。而用方便力。獨好不如眾醜。

言此說通行者。問法華十地。俱是大乘。何故十地經唯一七日不說法。法華三七日不說耶。答疏言。此說通行等。問提謂經中。亦說三乘得果。何不名通行法輪耶。答彼無三轉十二行相也。

經言我所得智慧(至)而可度者。紀國云。此明所思有三意。初二句思惟藥深。凡夫以三慧不能知故。即同我身手有力(云云)。次二句思惟病重。後二句經。如斯之等類。云何而可度。類者即流類。如世人言。是何色類。即是如斯等類。此二句經結也。

經言爾時諸梵王者。初禪梵王輔梵眾。兼上界梵王。名諸也。

言大自在天者。摩醘首羅天也。梵云莫醘伊濕伐羅。此云大自在。即第四禪色究竟也。

經言眷屬百千萬。問靈山會上。寧容爾許聽眾耶。答報化雙彰。故容爾許。如下涌出品。爾時佛以神力故。見諸菩薩無量百千萬億國土來者等。若不爾者。極相違。若爾。結集羅漢。如何得知靈山說法列眾。有爾許人。答一曰佛加之。二云。此等羅漢。皆是不愚法。信佛言故。信報化故。亦如涌出品菩薩。佛力所加。展轉信故。

言今對三乘等者。問如來說法。何故事須待請。答疏言。今對三乘等。若唯菩薩。不假待請。無問自說也。今對三乘。必須要請。如彼洪鍾有嚮。必待扣而方鳴。佛有法深。須待請而方說。若無請而說。企意難生。攝云。為令請者生福故。故十卷金光明經說。請轉法輪。能滅謗十二分教罪。

言四天王奉鉢者。四天各獻一鉢。初獻金鉢。次獻銀等。佛不受。後獻石。或云瑠璃。世尊方受。合四為一。此四天王各見佛受自鉢。

言佛初不許者。淨云。梵王初總相請。不言說大說小。佛初答云。佛法甚深。眾生根鈍。違請不說。再三請說三乘。世尊方乃許。智論說。初請說大乘。佛不許。後請說三。佛方許故。問梵王何知三乘根異。答二義。一者多是菩薩梵王。二者縱是實報。頻見佛出世請說。所以知也。以彼梵王壽命六十个增減劫。於第九劫見釋迦。第十劫減見彌勒。

言然下大通等者。問何須天請。答二意。一者。外道多事梵天梵。天既請轉。外道亦順隨故。二者。以天勝故。舉勝例餘請。天請因果。知請轉法輪。得大梵福故。又初出家。門徒成就故。

言彼舉勝者。何故大通佛唯梵王請說。釋迦即通諸天請耶。答疏言彼舉勝等。問何故大通佛有子請說。此釋迦無耶。答章敬云。大通佛有十六王子請。先請也。釋迦佛成道夜。羅睺始生故有異也。

經言若但讚佛乘等者。法華一乘如舟。舟能運載於人。亦能傾覆於人。沉沒於人。眾生善根已熟。聞大乘生信。得成菩提。若眾生根未熟。為說大乘。毀謗沈淪生死。同第二周。若人不信毀謗此經。即斷一切世間佛種。順行速出。誹謗永沈。我若說大法。必謗。則必墮。墮則無益於眾生。不如不說法。疾入於涅槃。

言以諸眾生處等。即是出家外道。生邪見故。沒沒無暇。頓能悟大乘法。經言。不能信是法。破法不信故。墜墮三惡道。

經言尋念過去佛者。問釋迦既尋念過去佛。佛佛歡喜否。答心事相知。故歡喜。經云。作是思惟時。十方佛皆現(云云)。十方佛同病相憂。致使知此。

言釋迦姓者。糅云。有二義。一在家作輪王之能。二出家有作佛之能。相國云。劫初之時。未有君長。眾推有道德者。以為斯契。共立為王。號莫訶三末多。此云大等意樂。大眾齊等。樂立為主也。即佛之高祖。以嫡相承。曾無輪墜。共讚能二希。因斯遂姓釋迦也。亦有說。昔有國王。正朝之日。問男女曰。汝今富貴因於誰人。長子次子。答王曰。我今富貴。皆因於王。唯最小者言。自是我合富貴。不由父王。王怒罸令出國。於空曠絕人遊往之處。王子至彼。未經多時。舉國人眾。皆來奔臻。空却父王。後鬱為強國。父王後命子令歸。王言。我子能仁。能仁之姓。從此而興。佛是彼種。云牟尼寂號者。有二義。一謂能寂照生死惡法。二能證得涅槃圓理。故名寂也。姓號雙舉也。故言釋迦牟尼。釋迦姓。唐言曰能。牟尼唐言曰寂。寂而仁字。盡是唐言。據此間道理。即合道善哉釋迦。善哉釋迦仁只緣呼。不得穩便。所以文字替仁字。故言釋迦文。文即仁也。

言法爾隨喜者。皆合言善哉。此上十方贊釋迦也。次二句勸隨諸佛。而用方便力。隨過去佛方便力也。

言如音訓者。疏主自有經音一卷。別行也。

言引己為證者。問十方佛既讚歎。勸說三乘。未審一切諸佛。自家說三乘否。答經言。我等亦皆得一□等。欲擬勸他。先須自作也。

言歸真實以不定者。問十方佛皆具說三乘。是何意。答經言。小智樂小法至諸果。又云。我此九部法。至入大乘為本。又云。唯有一佛乘。息處故說二。

經言雖復說三乘但以教菩薩者。結歸說權實意也。經言。舍利弗當知我聞。至南無佛。諸聞之敬讚。聞釋迦佛。既蒙化十方佛讚勸。豈不却酬答。俗語云。得他一疋絹。還他兩疋綾。釋迦佛却讚。經云。舍利弗當知。我聞聖師子。指十方佛。為聖師子。深淨微妙音。即是前十方佛讚歎聲也。前蒙十方讚言。善哉釋迦文。此却答云。喜稱南無佛。

言正言納慕。亦言納莫。此云敬禮。若言伴談。或言伴題。此云禮拜。舊云和南訛略也。所言禮拜。只是釋迦佛讚歎化佛。稱南無諸佛。未必要須禮拜。

言思順彼行者。有二思順。一則思順十方佛權。經言。復作如是念。如諸佛所說。二則思順十方佛。出於濁惡世。經云。我亦隨順行。

言既遇良緣等者。思者佛思也。有說。一思字屬佛。生屬眾生。思彼所化之生處乎濁劫中。二佛自思身。生在濁劫。如何不以先權後實法教化眾生。即是不得於時(山梁雌矯云云)。不是未生。而名思生(取前解)。

言婆羅痆斯者。痆音(如點反)瘡痛聲也。無歒對故不翻。婆沙云。此是阿名也。去河不遠。建立波羅奈城。從河得名。齊州三藏此明仙人初住於此。波羅奈者。初小義。痆斯者仙住義。亦名仙人墮處。若准大集。即名住處。或因墮而住。

言中印度等者。五天竺國之正中。西域記第七卷云。波羅痆斯國。周四十餘里。國大都城。名波羅奈城。西臨殑伽河。長十八九里。廣五六里也。

言畋者(徒年反)。獵之異名。取禽獸也。易云。可以畋。可以漁。高曰原。下曰澤。川中無水曰澤。

言挾獵者。簡要云。挾者施功義。若欲獵時。先舉兵施功已後方獵。故名挾也。牟云。有二義。一李奇云。天子出兵五挾步獵名挾也。二顏師古云。以繩穿木為欄。遮止禽獸而取之。曰挾。

言燎音(力召反)爐照也。亦(力小反)亦云霄田也。放火也。郭璞云。江東呼獵為燎。即夜獵也。車載爐。爐如風爐。爐中著火照夜獵。名燎也。

言飛矢。放箭也。

言徒屬者。無親曰徒。有親曰屬。徒者同類也。屬即父母兄弟等。

言斯辰者。如泣傷至晨者。食時晨。或辰盡一日。日辰食時。乃是合煞。即食時名晨。或晨者盡一日。命終此日晨也。

言充膳者(切時戰反)。食也。

言王善其言者。善由用也。

言誰不保命者。保由重也。

言吾王等者。一者自歎。自身不久即死。更不經日即死。名死無日矣。二者。恨王死無日矣。意道何不早死。

言告急菩薩者。有言。急告寫錯也。勘西域記。急告是也。

言未形之子者。胎子未有形貌可見。故曰未形也。

言馳觀者。奔也走也。

言不誠者。誠由信也。

言何遽者(其踞反)。急疾速也。

言王聞嘆曰者。智度十八云。說頌曰。我實是人身。名曰人頭鹿。汝雖是鹿身。名曰鹿頭人。以理言之。非形為是人。若能有慈愛。雖獸實是人。我從今日始。不食一切肉。我以無畏施。且可安汝意。所言王者。名梵摩達王也。

言慈育之心者。慈者愛也。育者生也。無愛生之心。

言即以其林者。散木為林。

言藪者。澤無水曰藪也。爾雅言。十藪云。魯有大野。晉有陸。秦有陽[邱-丘+(夸-ㄅ+(万-一))]。宋有孟津。楚有雲夢。吳越之間有具區。齊有海隅。燕有臥郊。鄭有圃田。周有焦使。

言一切義成者。初生之日。諸國及天龍等。貢獻於王。王曰。我兒與一切眾生為義利。在家為輪王。與一切眾生為義利。出家為法王。亦與一切眾生。為生利義也。

言忘身殉者。侚求也。殉葬也。亡身求法。不惜身命。

言家族三人者。家宗也。宗尊也。廣雅云。家由本也。楚詞云。同姓曰宗。異姓為族。族即如王郭當家相似。今言家族者。即約同姓說。據實。同姓異姓總得名族。如言七族。上三世下三世并自身。即七族。若更兼異姓相知。即九族。今約七族說。同姓者名族。三人者。十力迦葉。䟦提。摩訶男。舅氏二人者。即陳如。頞鞞也。

言內則叔父等者。問師子頰王有四子。淨飯有二子。悉達多。難陀。甘露飯王有二子。摩訶男。阿那律。據此摩訶男望悉達多。是堂兄弟。望淨飯王。是子姓。何以言叔父伯舅。答此依書史中。諸侯儀禮。天子以同姓。諸侯長者為伯父。少者為叔父。以異姓諸侯長者為伯舅。少者為叔舅。今十力迦葉等。望淨飯王。如古之諸侯儀禮。同異姓者。故稱叔父伯舅。此伯內說。則叔父伯舅。若約外說。即君而且臣也。

言銜命者。銜由承也。

言受乳糜者。糜即粥也。本行經說。爾時菩薩六年滿。至春二月十六日時。內心思惟。我今不應不食證阿耨菩提。我今誰邊求美好食。食已證取阿耨菩提。菩薩思時。天子知心。往詣善生女持主女二人邊。苦告之言。汝若知時求食。食已欲證阿耨菩提。汝等今可為彼備辦之。是時二女聞已。喜不自勝。速疾集聚一千牸牛。而搆乳。更飲五百牸牛。五百牛乳。飲二百五十。二百五十牛乳。還飲一百二十五。一百二十五飲六十。六十牛又飲三十牛。三十乳飲十五牛。後搆下十五牛乳。而煑乳糜。其彼二女煑乳糜時。現種種相。或復出於滿華瓶相。或現功德河水淵相。萬字功德。千轉輪斛。飲牛象王魚大夫。帝釋梵王。或上或下。高一多羅樹等。現如是相貌已。善生觀瞻已。作如是語。希有希有。是難得此乳糜而食。彼人食必當證甘露妙藥。即將金鉢蜜和乳糜。向尼連禪河浴已方食。即棄金鉢河中。菩提樹下。證大菩提。鉢即龍王收之供養。帝釋奪之。別抄說也。

言捐功者。捐由棄也。

言猖蹶人耳者。蹶者失却。即唱狂顛蹶也。

言遁者。遁由隱也。

言曾磣切者。磣字。牟云。土邊作(初朕反)甚也。無名邊作者也。

言鬱頭藍子者。智度論云。陀羅似仙人。此言猛盛。當時太子欲六年苦行時。先於鬱頭藍子所。學非想定。知非想定不究竟。捨之而去。鬱頭藍子語菩薩曰。汝決定成佛。願相救度。菩薩辭之而去。又至阿藍迦藍所。亦爾後成佛日。思之欲度。空中有聲。告曰。命終已來七日。西域記云。佛坐東度莫河池。至大林中。有大石柱。是外道入定。乃發惡願處。鬱頭藍子既具五通。坐得非想定。摩竭王特深崇敬。每日請於宮中供養。外道凌空而往。王出遊云。令一小女承旨。瞻仰如儀。大仙至已。平捧而置座。既被女人染著。起於欲想。退失神通。飯訖言歸。昇空不得。遂詭謂女人曰。國人願覩聞之久矣。外道從門履地而出。林間宴坐。心馳外境。聞林間鳥囀及池魚鱉聲。情散心亂。乃發惡願。願我當來為暴惡獸狸身鳥翼。食彼生類。既發願已。忿心漸息。懃求須臾。復得本定。不久命終。生第一有頂定。壽命八萬劫。天壽畢已。當果昔願。得此弊身。煞諸魚鳥。作無量罪。墮三塗獄。

言阿藍迦者。訛也。正云阿羅茶。此云逢遇。問初成道者。何不說耶。至三七日。方生悔根。答妙音云。初得法時。受重法故。多日思念。尚不及起求飲食之心。況能起心。為他說法。又云。佛初成道。未建立三聚差別。未知所應化導等。

言身瑩者。或作鎣飾。

言心期已退者。本擬出家。金時不轍。名已退。或云已返也。

言五人忘制者。婆沙云。爾時五人忽遙見佛。遂共立制。彼喬答摩懈怠多求。狂亂失至。空無所獲。而今復來亦相呼誘。我等宜各勿與言談恭敬。問信但敷一坐。任其坐與不坐。爾時世尊漸行近彼。威德所逼。令捨本期。不覺一時從座而起。趍走迎逆。合掌歸敬。於中或有敷座者。或有取衣。或取佛鉢。或取淨水。或有淨足。佛作是念。如是癡人。自立制約。須臾還破。

言又經云釋迦過去者。度五人緣也。往昔閻浮提有大國王。名設頭羅健客。國人飢伇。欲得鯉鳥肉食之。即差王捨位。發願為魚。投水而死。為大魚身。食者皆愈。經十二年。翻覆食之。竟不能盡。時諸眾生食魚肉已。皆生慈悲心。命終之後。並得生天。爾時王者。今釋迦是。五人先食者。陳如等是也。

言五人中者。一陳如。二十力迦葉。三頞鞞。四䟦提。五摩訶男。問五人為復一時悟道。為復先後。答案五分律。彌沙塞律云。陳如初悟。頞鞞十力迦葉次悟。䟦提摩訶男二人後悟。婆沙云。陳如見諦時。餘四人在四善根位。

言安居畢者。八月八日。方得道跡。

言諸法寂滅相者。即是真如法也。

言不可宣者。論云。假智及詮。不得自相。唯於諸法。共相而轉。

言無名相法等者。乃是強以名字說。但令因詮悟道。非體可說。就有為依他。尚非名言可得。況圓成真理。而可言宣。故涅槃云。是大涅槃。強而立名。

經言是名轉法輪(至)差別名者。是佛寶所轉四諦法。名法寶。陳如等五人得聖果。名僧寶。所以疏言三寶遂興也。

言俱舍論第二十四者。問科中既明婆沙。寧引俱舍。答梵云阿毗達磨俱舍。此云對法藏也。今對法論。即大婆沙。所言藏者。彼之堅實殊勝之義。今取彼義。以成此論。故云俱舍。對者是慧。能對觀四諦。能對向涅槃。故論彼云。淨慧隨行。名對法。及能得此諸慧論。攝彼勝義。依彼故。此立對法俱舍名。簡要科云。初一偈解異名。後一偈敘輪處所。疏中意正要後一偈。初偈相從來。緣彼初偈是法輪異名。所以引來和會也。

言所說者。問梵輪有何以名。答有三異名。一名為沙門。二名婆羅門。三亦名梵輪。問何名梵輪。答真梵所轉故。且初句云。所說沙門性者。指俱舍論文也。問疏中總未說。如何言所說。答俱舍中前文。解沙門義。初二三果。總名沙門。緣向前說了。向後徵云。所以沙門何性。答淨道是沙門性。問沙門有異名否。答有便引所說沙門性。亦名婆羅門。亦名為梵輪。真梵所轉故。問此中說法輪義。何故引說沙門性。答彼論釋云。諸無漏道。是沙門性。懷此道者。曰沙門。沙門者息惡義。以能懃勞息諸惡法故。法菀云。惡體不起。名息惡。惡即息。若能息名息。息是聖道。所息即惡之息(依主也)。若無漏智起。能息煩惱。有損壞義。故說沙門性。便是法輪義相應也。如今師僧名沙門者。行沙門因也(□沙門性也)。

言亦名婆羅門者。意道前說沙門性。亦得名婆羅門。若同人問。相向上說。沙門剃髮。婆羅門長髮不出家。若約義論。一種也。息惡名沙門。淨行名婆羅門。無間道名息惡。解脫道名淨行也。沙門息煩惱也。婆羅門名無煩惱也。所以說沙門。亦名婆羅門(上二句約法體說)。

言亦名梵輪者。約能輪人說。即前淨行及沙門性為所說。所輪之法。推功歸本。誰為能說。誰為能轉。答即如來真實梵王。為能轉也。故名梵輪。

言真梵者。問如何喚佛為梵王。答疏言。真梵所轉故。如來與無上梵德相應。名梵也。所轉法輪。名為梵輪也。問何名真梵。答梵謂慈悲喜捨。凡夫二乘所起四無量。不能真實拔苦與樂。但名假梵。不名真梵也。如來所有四無量者。真能拔苦與樂。故佛獨名真梵也。亦同瑜伽第四云。若有漏修四無量成大梵福。若無漏修四無量成如來。如來是真梵也。真梵雖通三乘。意言疏中唯取為真實梵王。名為轉也(上解輪異名下說輪處所)。

言於中唯見道者。問前來沙門婆羅梵輪。三名雖別。與法輪體無有二。總名法輪。若爾。三道之中。在於何處。答疏言。於中唯見道。說名為法輪也。簡修道無學道。故置唯言也。

言說名法輪者。問何名法輪。答婆沙一百八十二云。此輪是法所成。法為自性故名法輪。如世間輪金所成故。金等為性。名為金輪。鐵所成故。名為鐵輪。以法成故名法輪。或可此輪能治非法輪故。名法輪。非法輪者。謂布剌拏等六師。所轉八邪支輪。名非法輪。問何故唯取見道。名法輪耶。答婆沙師以見道中所轉法輪。有速疾等五相似世間輪故。唯依見道。立法輪名。若修道無學道。不具此等相也。

言由速等似輪者。謂此見道所轉法輪。有速疾行等。五種之相。如世間輪。名法輪。婆沙師義。等字等餘四義也。

言或具輻等故者。此妙音尊者義。等字糓輞(上解頌了。下解長行)。

言即於此中者。相國云。即於此真梵所轉法輪中。唯依見道。立法輪名。此婆沙師。許沙門性通三道。總名沙門性。若言法輪。唯在見道。不在修道無學道。又大法輪者。須具轂輻輞三圓滿義。唯八支聖道則有也。餘七覺支十無學智。則無圓滿義。所以唯依見道也。

言世尊有處說法輪者。即鹿野菀中名有所說。

言如世間輪者。四个字。疏本有無不定。章敬云。本論中有如世間輪五个字。疏文若無。文義便隱。見道似彼。故名法輪。問如何道與彼輪相似。答神云。一由速疾故。似世間輪轉。聖王金輪。旋繞四洲。有速疾相。

言謂見諦道等者。問見道如何與彼相似。答疏言。謂見諦道。速疾行故。似彼輪故。方言謂見道等。見道無漏智巡四諦。斷四諦下惑。如一彈指頃有六十五剎那。見道只有十五剎那。斷分別煩惱盡。不同修道。出觀入觀。多時容預修故。或大乘只一剎那也。

言有取捨者。有取前捨後故。從東洲。捨却東洲取南洲。西北亦爾。捨苦諦等境。取集諦等境。捨苦法智忍。取後苦法智。捨苦類智忍。取苦類智。或取滅道。捨其苦集。

言降未伏者。如轉輪王行到東洲。南洲早伏。行到南洲。西洲早伏。行到西洲。北洲早伏。或能降已伏。能摧未伏。法輪亦如。正斷見惑時。有降修惑之勢用。或無漏聖智。能降已伏見道煩惱。能摧未伏修道煩惱。又苦法智忍斷欲界惑時。從上二界苦諦下煩惱已伏訖。早不起名降未伏。

言鎮已伏者。如聖王輪。降伏諸國已。住王頂上。名鎮已伏。故已被降者。更不敢起逆心。無漏聖智斷煩惱已。不離聖者心頂之上。名鎮已伏。已斷煩惱。永更不起。名鎮已伏。頌言。諸惑無再斷。離繫有重得。問如何得有退法羅漢。有宗。退果不退根。如涅槃說。瞿羝比丘得羅漢果。而起慾貪染想。因退所證。直至初果。凡經七返。方始覺悟。欲持刀自害等。答依未來世煩惱已斷。不再起。若依大乘。六羅漢退定也。

言上下轉者。如聖王輪。四洲之內。有人不伏。輪到彼處。或上或下。而能摧之。又如世間車輪。從上至下。著地了。著地了却上。上了却下。無漏聖智起來。苦法智忍苦法智。斷下界苦諦煩惱。名向下轉。苦類智忍苦類智。斷上界苦諦下煩惱。名向上轉。以上三界定地。合為一故。

言故顯宗云等者。即眾賢論師所造八十卷者是。牟云非也。案藏中。顯宗三十卷是眾賢造。八十卷是正理。此證前來有取捨及上下轉等義。賀云。此顯宗證四諦理十六心前後即不得俱時。便有取前捨後。如是五个行相。

言四諦理等者。牟云。小乘人見道時。其實三界所有分別煩惱。一時頓斷。觀心麤故。將謂是十六心三乘見道。皆一心故。

言尊者妙音等者。糅云。迦濕彌羅國五百羅漢。共造婆沙。於中四師而為上首。即法救尊者。覺天。世友。妙音等。諸餘羅漢每有解釋。皆於四人邊呈評其可否。彼論往往言評曰是也。比印度境健陀羅國。有婆羅覩羅邑。中有窂覩波羅漢。化波你尼仙後進之處。有大羅漢。自迦濕彌羅國。遊化此方。便偈見搖訓稚童時。羅漢謂梵志曰。何苦此子。梵志答曰。令學聲明。業不時進。羅漢遛邇而笑。梵志云。慈慜為懷。見苦寧笑。羅漢曰。汝頗聞波波你尼仙製聲明論。垂訓於世乎。波羅門曰。此邑之子後進仰德。像設由存。羅漢曰。今汝此子。即是彼仙。問既是製論之仙。何得業不時進。習種姓義寧成。然則世界文詞。徒疲切績。豈若如來聖教福智宜滋。西域記說。昔者南海之濵有枯樹。有五百蝙蝠。於中穴居。有諸商侶。止於樹下。聚積樵薪。止宿燃火。煙燄漸熾。枯樹遂燃。時商侶中有一人。夜後諷誦阿毗達磨。諸蝙蝠等。雖為火所損。愛樂法音。忍而不去。於此命終。隨業受生。故得人身。捨家修道。以承聞法之聲。聰明利智。並證聖果。為世福田。迦膩色迦王。與脇尊者。招集五百賢聖於迦滋彌羅國。作婆沙論。斯並枯樹之中五百蝙蝠。余雖不肖。是其一數。斯則優劣全異。仁今愛子。可許出家。

言如世間輪等。定之中等取轂輞也。

言八支聖道似等者。此即證如世輪。為所似。法輪為能似也。見道有此圓滿義。名輪。所以取喻。如世間輪。然俱取五義。名為法輪。是餘羅漢義。今此妙音有異於彼。立義雖似。然俱於見道。名為法輪故。婆沙云。何故唯說見道名輪耶。答彼有九師。第九妙音云。八支聖道。展轉和合。一時至他相續中轉。故名法輪。此八支見道位勝。是故見道獨名法輪也。

言謂正見等者。相國云。正見正思惟正懃正念等四。要依於戒。而方具此四。故似於輻。依轂而有。故小乘宗。戒正見等四。事須依戒方有。如世車輻。事須依轂而住也。正語正業正命。以戒為體。戒是行所依處故。如世車轂。與輻為所依故。正定為輞。能攝正見等四。念不散亂。如世車網。能攝輻故。更有配云。一云正見正思正懃為輻。正語正業正命如轂。正念正定如輞也。二云。思懃念如輻。語業命如轂。定見如輞。三云。唯正命為輞。今同此解。

言寧知法等者。此亦俱舍文。彼婆沙師自為問答。彼論自問云。寧知法輪唯是見道。答彼婆沙師自答云。憍陳如等見道生時。說名已轉正法輪故。如來第一示相轉。此是苦。汝應知。此是集。汝應斷。此是滅。汝應證。此是道。汝應修。如來問云。我以轉法。比丘解否。陳如答言。我以解法。陳如至見道。餘四人在四善根位。後陳如至中二果。餘四人入初果。陳如至無學。四人至中二果。問初轉法輪時。亦與八萬諸天。亦同見法。何唯但說五人。答此中但說正所為者。諸天因五人得聞。非正所為。又言若於是處。名轉法輪。謂雖天中有證甘露。若於人中無者。便不名法輪。是故但說為五人轉法輪。問五人皆見。何獨陳如。答陳如先見。故餘四人。在四善根位故。

言說名已轉正者。陳如亦入見道。我已解法。地神便告四天王天如。是展轉。地居告空居諸天。唱言。世尊已轉正法輪故。故知見道名為法輪。問會中亦有諸天傳聲。何故唯說地神。答一地神緣近世尊坐。二最先發聲。次第法故。問何故發聲只至梵天。答以梵王請世尊轉法輪。聲至梵世。令梵天聞。深生慶喜。問若唯聖道。是名法輪者。即菩提樹下。為商人說法。已得名為轉輪。何故至波羅痆斯法輪。方名為轉(約佛難也)。答轉有二。一自。二他。佛以饒益他為□事。今依他說。問若他聖道起。名轉法輪。何名佛轉。答依能轉說。謂彼身中雖有聖道。如來若不以言說。為其轉因。彼自聖道無因生故。彼聖道生。皆由佛力。是故說佛名轉。如轉輪王寶。王未以輪置於左右手轉之。即諸天神亦不能轉。問若為他說。方名轉者。第二七日為提謂。授三歸五戒說法。有大眾部等說。佛一切言說。皆成法輪。答彼未三乘同所觀諦。非通行故。今約三乘通行也。

言依經部宗等者。天親菩薩。本是健駄羅國人。於經部宗中出家。後往迦濕彌羅國。習婆沙義。隨聽隨結。日一偈。成六百行。然於偈中。讚以經部義。破於有部。緣天親論主。以經部義。難悟入尊者。往尊者往通不得。入定觀之。乃知以經部義。暗破有部宗。乃語天親曰。汝速歸國。未離欲者。恐相害耳。天親遂以赤銅葉。寫所結頌。欲將歸國。彌羅國中。有宗羅漢。秘所造論。勅藥叉神。不令論出。天親遂記已歸。于時有宗相賀而喜。有宗盛矣。悟入曰。彼天親者。意弘經部。破汝有宗。偈致傳說之言。似相調耳。如其不信。請釋即知。有部羅漢。乃齊金帛。請天親自釋。釋中果如所說。此則經部破有宗義也。

言三轉行相非唯等者。此正破前妙音云。法輪唯在見道。憍陳那等見道生時。說名已轉。天親破云。非唯見道故。

言如何可說者。即是天親論主立理。

言是故唯應即此三等者。一自三轉。二他三轉者。初印相轉。如實了知。是苦聖諦。如實了知。是集聖諦(云云)。印四諦相故。名印相轉也。二應修轉。此是苦。我應遍知。此是集。我應遍斷。此是滅。我應遍證。此是道。我應遍修。三已作轉。此是苦。我已遍知。此是集。我已遍斷。此是滅。我已遍證。此是道。我已遍修。二他三轉者。一示相轉。此是苦聖諦。此是集聖諦(云云)。二勸修轉。此是苦。汝應遍知。此是集。汝應遍斷。此是滅。汝應遍證。此是道。汝應遍修。三作證轉。此是苦。汝已遍知。此是集。汝已遍斷。此是滅。汝已遍證。此是道。汝已遍修。問曰。一一諦下有四行相。謂眼智明覺。四四成十六。三轉合有四十八。如何言十二。答且一諦下有四三轉。言十二。以數同故。且言十二。據實。有四十八。若竪而論之。言十二。橫而論之。有四十八。此是苦。眼智明覺。此是集。眼智明覺(云云)。二此是苦。汝應遍知眼智明覺。此是集。汝應遍斷眼智明覺。此是滅汝應遍證眼智明覺。此是道。汝應遍修眼智明覺。三此是苦。眼智明覺(云云)。然眼智明覺。小乘宗中解。於見道中。法忍名眼。法智名智。類忍名明。類智此名覺。別知四諦也。又解。親見名眼。決斷名智。照了名明。警察名覺。若大乘。一無漏智。總名法眼。依去來今有差別故。非於一諦別起四智。由真見道唯一剎那。不同小乘上下別觀。

言通三世者。緣過去名智未來名明。緣現在名覺。通緣三世名眼。眼是總。餘三是別。問苦集道三。是有為。通三世智緣故。彼境名智明覺。滅諦是無為。無來無去。如何言三世。答依詮而顯說。亦通三世。能智緣彼滅諦。名智明覺。此解未解。二煩惱名證䨱障。滅諦煩惱通三世也。無漏智緣著過去煩惱。名智。緣著未來煩惱䨱真如。名明。緣現在煩惱䨱真如。名覺。故立三世。所以疏言。是故唯應即此至正理。此是教法輪也。問行法向上。有摧壞義。可名為輪。如何教法。亦名為輪。答教法向上。有可說義。有可轉義。故名輪故名轉。

言可應正理者。應三轉道理也。

言云何名轉者。問教法既名輪。如何稱轉。答疏言。由此法門等。相續者身義。令解義故。出世尊口。入陳如耳。故名轉也。

言或諸聖道者。天親第二義。此解行法輪也。

言於所化者。則陳如是也。

言身中轉者。解轉義。即是無漏智起現行也。

言於他相續者。問經部義既許通三道轉。名法輪。如何世尊為陳如轉。初入見道。便名法輪耶。答疏言。於他相續等。但見從來總未曾轉。今日方轉。名轉初也。有解。對後二轉說者。非也(上天親難了下眾賢救)。

言此有釋言者。眾賢論師也。天親既以經部義。破有部宗。因此多年其義不行。眾賢慨其破斥。救薩婆多。造八十卷論。名俱舍雹。後從迦濕彌羅國。以雹繫在象首上。以俱舍論繫在象尾。逼逐天親。欲求面破。天親迴避。常挍一程。從之不及。天親門徒。謂其師曰。何故迴避眾賢論師。天親曰。如師子王避豕。遠近方勝劣。智者應知。後眾賢因遇痢疾。遂賷金帛及所造論。以達書于天親。我所造論。願見觀覽。可即與之進得遂流行。如其不然。甘從灰燼。天親覽曰。已此即正順我宗。遂為改題。為順正理論。即今藏中現有。然眾賢論師總諱却。唯依見道名法輪者。非薩婆多正義。此言唯依見道名法輪者。是我大婆沙中不正義也。非薩婆多本意。

言雜心亦敘等者。問雜心論中。亦言唯於見道立法輪名耶。答疏言雜心等。亦是我宗中不正義。婆沙論中。既是不正義。向雜心中說。豈是正耶。

言俱舍復云或者。引俱舍。證有部宗中正義。或諸聖道者。即見修無學三道。正名法輪。故名諸。是薩婆多本意也。此上正理師所認義。

言故顯宗云毗婆者。疏主自解也。亦敘婆沙本意。牟云。言以三周者。或云以三說轉者謬也。

言於他相續見等。問既若法輪通三道轉。如何初入見道。佛問解否。答疏言。於他相續等。且約初轉入聖說。未是果圓滿轉。此會通不唯見道獨名法輪。

言非唯見道八正等者。問婆沙中既言唯見道立法輪者。是不正義。莫妙音轂輻輞三。莫是正義耶。答疏言非唯見等。此妙音將轂輻輞三。唯見道立。亦頭破也。

言成實論說等者。攝云。撿彼論上下。無如疏引。然疏主取意而說。彼論二十三。三慧品。相依生起盡。是約見道。已說三轉也。又一諦品云。問若不以四諦得道。當以何法得道。答曰。一諦得道。謂彼滅諦。如經中說。行者觀此五薀無我故。如瓶中無水說為空瓶。如是五陰中。無有神我故。故名為空。相國云。初轉至五停心觀。生聞慧。第二轉至總別念觀。生於思慧。第三轉至四善根位。生於修。唯觀滅諦。唯觀薀中。無我行相。但作空而轉。無別十二行相。經部師子曰。末師義。本數論中出家。同小乘許見道前有斷惑道故。從五停心等觀。有轉義故。

言今者大乘總等者。瑜伽解深密法華。皆明法輪。然大小乘皆說有通別。大乘通者。謂七覺支及八聖道。通見修無學。唯十智在無學道。不通前二。與小乘同。若大乘別者。七覺支在見。八聖道在修。十智在無學。若小乘別者。八聖道在見道。七覺支在修。十智在無學。通即大小皆同。別即大小有異。十智唯在無學。大小皆同。

言輪自性者。初自性。順眾賢。後八支順妙音。問云何順彼小乘宗說。答總貫諸文。是故順。今謂不然。疏中二解。初約三道別修行相。後約總修配轂等相。名數不同。豈得說名順妙音解。況疏自言不同小乘也。若言前解約別修論。何故疏言通見修等。答彼論法輪不唯見道。非約七八三道通修。

言擇法覺支者。見道法輪七覺支中。以擇法覺支為體。擇法即是見道中無分別智。名擇法覺支。修道法輪。八聖道中正見為體。無學道法輪。以十智中正智為體。所言七覺支。謂擇法精進喜捨念定輕安。覺者是智慧。支者分義。擇法一種。亦覺亦支。餘六是支非覺。以助覺故。或覺相應性故。八聖道者。正見正思惟正語正業正命正精進正念正定八聖道。正者聖也。道者遊履義也。大乘修道八聖道。於支中唯取正見一法。為輪自性。體是慧故。潞府兼取正思惟。今唯取一法。尅實體。唯是正見。十智者。依小乘說。謂苦集滅道智為四。法智類智世俗智他心智為四。盡智無生智為二。是為十智。問無學道中有十智。今何聖證智為輪自性。答即是盡智無生智。令名正智也。問何故此覺支中唯取擇法覺支。八正中唯取證見。十智中唯盡智無生智耶。所餘七中六。八十七。十中八。何故不取。答能斷惑相者。正是法輪。此之三種。體即是慧。觀能斷惑。故得為體。餘法但是助斷也。三道之中。前二道中。一一皆具七覺支八聖道。無學中亦具此二也。佛位之中。若不具足者。佛位應無七覺支八聖道。問十無學智。莫通見修有耶。答唯佛位有。不通前二也。後必帶前。前不必帶後。

言正見正智等者。牟云。此等字。但是結前三義。如人告身名等。但是向內等。非向外等。只等三道。非是攝餘名等。此約尅性。餘道支等。入餘文故。

言瑜伽九十五云正見等。問疏主如何得知正見正智是輪自性。答疏言。瑜伽九十五等。所成性者。由是道前資加二道為能成。見道為所成也。見道為能修。修道為所修。修道為能學。無學為所學也。無學中菩提為能成。涅槃為所成性也。此大論引文齊中間。以顯初後。舉修道八正道中正見等。取見道擇法。及無學道中正智所成性者。即是果上菩提涅槃也。

言自他三轉者。世尊中從因至果。自有三轉。通見修無學道故。諸聖慧眼。謂四諦下無漏道名真聖慧眼。謂眼智明覺等。問因中有摧壞義。故可名轉。果中無摧壞義。何名輪。答果中鎮已復故。圓滿義故。亦名為輪。

言俱舍亦云等者。證三道法輪也。

言或體唯聖八聖等者。彰輪自性。前來自他三轉。通見及修。自他之中通見修。見修之中通自他。已上唯依通行相出體。七覺支八聖道。皆通三道(上通修。下為別修行相)。依八聖道出體。以八聖道具轂輻輞三圓滿義故。此通妨難。難云。若大乘見道。唯取七覺支。為輪自性。如何得具法輪義。無轂輻輞故。若疏云。或體唯取八聖道等。

言正見正思惟者。正見是體。正思惟是用。體用俱是慧。故名根本。如輪轂也。以慧簡擇。擇方能持戒者。正語正業正命。以戒為體。戒為輪輻。戒從慧有。如輻依轂而有。戒既清淨。定即現前。念能憶持。懃復遍筞。定則專一故。能攝錄餘眾行故。如輞攝輻。不令雜散故。

言不同小乘者。簡異也。不同小乘。配轂輻輞三名。不同有為乘中慧為最勝。若不先慧。即名乘緩。自利行中。戒為首唱。若不先戒。即名戒緩。是故大小不同。問一種取八支聖道圓滿名輪。大乘少乘何別。答一約體別。大乘取慧為轂。小乘取戒為轂。於中別配法數多小。亦不同也。二約道別。小乘別修行相。八聖道支在見道。七覺支在修道。大乘七覺支在見道。八聖道支在修道。大乘七覺支中。喜覺支順歡喜地故。於初地見道修七覺支。八聖道支在修道。正語正業正命是三業。菩薩習萬行。必依三業故。又思惟支順彼十地菩薩。利生說法故。修道修八聖道支也。

言此八聖道別者。問大乘中此八聖道。唯在修道。何因今說通三道耶。答此八聖道支有別。若據別行相。八聖道支唯在修道。若據通行相。八聖道支通於三道。見修無學故。若不爾者。世尊應無八支聖道。若論通修。大小並同也。

言謂能生後聖道。後聖道者。即是見道也。教是見道已前教也。此教能生後聖道故。得名法輪因也。第一因聞得生聞慧。因聞慧生得思慧。因思慧生得修慧。此資糧加行位中。聞說此是苦此是集等教法。及有漏聞思修三慧為因。能生見道無漏聖智為果。或修為因。佛果為果。令此二種為因。無學道為果。又若不聞教。如何見理。若不見理。如何行。如何證果。故教為因也。

言諸教者。教既不一。名諸教也。或教通三道。轉亦得名諸教。

言無量義經者。問如何將教為法輪。答疏言。無量義經等。

言諸經論者。即金光明經名法輪。說三轉法輪。謂轉照持。又下言。昔於婆羅奈。乃至復轉無上最大法輪。

言俱舍亦者。此證法輪因也。教為起行因也。

言名得所得者。所得是能得家所得。能得是所得家能得。能得之方便。方便即是因也。所得是果。能得是所得家之方便。依主也。

言前為後因者。教則唯因非果。佛果則唯果非因。故名前為後因。或第一教為因。聞慧為果。聞慧為因。思慧為果。思慧為因。修慧為果。有漏三慧為因。見道法輪為果。修道為能得因。果中菩薩煩惱是所得果。或解。果中菩提猶自屬三周。十二行相中收。猶是能得方便也。煩惱是所得果。

言合為果因者。化度云。即前有學位中。若因若果。皆與無學為因。故名合為果因也。

言又云三周正轉者。問此解與前解何別。答前解兼通見道前。但是因皆引來也。此後解只取見道修道。第一轉第二轉望第三轉為因。故名方便也。

言隨其次第者。總將三轉次第。配智見現觀也。所言名為方便者。此有三解。初順次第配。智字配見道。見道中苦法智也。見字配修道。修道中八聖道中正見也。現觀二字。配無學道中有究竟現觀。二者逆次第配無學。無學道中有盡智無生智。配智也。見者配修道。修道中正見。現觀者配見道。見道位中亦有無漏現觀。名現觀。三者亦依次第配者。金云。見道有三。見道中正智名智。後得智名見。證理名現觀也。修道有三者。本智名智。後智名見。證智名現。三無學道有三。本智名智。後智名見。究竟名現。此觀引論者。意取為得所得方便。方便兩字是法輪因。問如何智見現觀名得方便。答有二解。一無學道中。菩提智為能得。方便法為所得。二菩提智向上初得之時。一念心為能得方便。後兩念已去為所得也。今疏中意。只是智見為因。現見為果。見修為因。無學為果。論中言三轉。總為方便。方便者因義。此據總相說。

言三輪眷屬者。意者除智已外所有俱時五薀等者。皆名眷屬。

言謂諸聖道者。三道不一。名諸也。見道之中。除擇法覺支。修道中除正見正思惟。正見是慧體。正思惟是慧用。俱是慧故。無學等道中除正智。此三自是輪自性收。餘法助伴五薀等。盡是輪眷屬也。

言瑜伽等說聖所等者。即是色薀。此有三名。一舊云道俱無表。即取俱時現行思。有防惡。立名也。新名道共戒。體是無漏。亦名聖所愛戒。聖人保重故。此初解唯取道共戒也。二化度云。聖所愛戒。謂定共道共戒。體是無漏。聖所保愛。若有漏戒。聖所猒惡。今唯取無漏戒。

言及信等法者。信即四不壞信。信現觀也。即唯識論六現觀中。第二信現觀也。等者等取二十二法心心所也。

言助道除惑者。有說聖所愛戒助現觀。增明信等法。助道斷惑。此解不義。意言戒及信皆助觀增明。助道除惑。彼正智不能獨斷。如金輪寶降怨歒之時王之千子亦同降也。

言法輪境者。如世猛將破賊之時。即青渠黃䔒為破賊之境也。

言謂四聖等者。四諦之理。是斷煩惱處。名之為境。如世居王降伏諸國。烈陣煞賊之處。名之處境。三乘之人同觀四諦理。名之為境。三乘之人同斷四諦下煩惱。名之為境。雖同觀四諦。今據增勝而偏說之。聲聞人緣四諦為境。緣覺之人觀十二因緣為境。菩薩人觀三性三無性為境。

言瑜伽又說者。前輪因中文已引了。今取方便家果。前取於因。今說於果。所望別故。

言此經亦說者。爾時大通智如來受十方。至所不能轉。

言解深密等者。經云。初於一時。以四諦相。轉正法輪。次於一時。以隱密相。轉正法輪。世尊于今顯了相。轉正法輪。即是非空非有教。第二時中說三無性。即隱密說。說隱密言。非顯了義。第三時中。無即遍計。有乃依圓。故是顯了。

言瑜伽說為得所得者。謂大菩提為得□方便因所得。即菩提。涅槃果所得。是能得家之所得。是所得家之能得。故名得所得也。此有二解。一菩提涅槃俱是所。二涅槃為所得。菩提為能得因。

言後又說四沙門者。依小乘雖烈四果。意取有學為因。無學為果也。前三果能得方便。第四果所得也。

言所攝受者。聲聞菩提獨覺菩提所攝受為果。能攝受即方便也。

言又三周等者。今唯取所得。不取能得。能得屬前法輪因也(上來有五)。第一輪自性尅實名為輪。第二法輪因方便名為輪。第三輪眷屬助伴名為輪。第四法輪境境界名為輪。第五行法輪果所得名為輪(列五名了)。

言然此五體等者。教理行果為體也。即攝取前五法輪。一者。教攝法輪。因中一分教。及果法輪中一分梵音聲相。並是教收也。二者。理攝法輪境及法輪果中涅槃理及四諦理也。三行者攝取法輪自性一分。謂見道中擇法覺支。及修道中正見。并法輪因中聞思修三慧。眷屬中一分唯。取因位。眷屬助伴五薀。並是行行中收。四果者。攝取法輪果中菩提涅槃。并梵音聲相。并攝取自性中一一分。謂正智。及果中輪眷屬五薀。並是果攝。又前法輪因即是教。法輪境即是理。法輪自性及眷屬即是行法也。輪果即是果法也(配五般若)輪自性即觀照。輪因即文字。輪眷屬即眷屬。輪境即境界。輪果即實相般若。

言梵輪者。是人輪者。法梵之輪故(依主)。

言梵增語者。章敬三解。一如來非梵非不梵也。為化物故。強因於梵。故名增語。二喚佛所轉法。名梵輪。增語者增加。法體本來離言絕相。無言無說。方是不增。今以名句向上安置梵輪名字。增加其語故。名梵增語。三增者無上義。喚如來作梵。緣與無上梵德相應四無量心。名梵德。一切眾生聲聞二乘雖有慈悲喜捨。是假非真。到佛身上。慈悲喜捨真能拔苦與樂。慈悲喜捨名梵德。就中佛身上最殊勝故。名梵增。佛所說法名梵增語也。問前來偈中有三名沙門性婆羅門。此中何故不解空。解梵輪。答緣沙門婆羅門向下無輪字。故不解也。唯梵輪法輪有輪字也。

言二名法輪者。如金輪王輪。金為能成。輪為所成。擇法正見等為能成。輪為所成性也。若小乘宗。若有戒。萬善因戒而生。即正語正業正命此為三轂。正見正思惟正懃為輻。正念正定為輞。若大乘宗。正見萬善依見而生。所以將正見正思惟為轂。正語正業正命為輻。正懃正定為輞也。以法為輪。故名法輪。法即是輪(持業)。軌謂軌則。令生物解。持則任持自體也。無漏智是體。摧壞等義是用。此三道法輪皆有軌持義。不但摧壞。亦有軌持也。

言一圓滿義等者。謂七覺支中擇法等及八聖道支。具轂輞輻。圓滿義故名輪(如前廣辨)。

言或擇法覺等者。問八聖道支具圓滿義。可名為輪。若七覺支不具圓滿。何名為輪。答疏言。或擇覺等支。見道中七覺支。斷分別別煩惱。證理斷惑。名體用周備。此七覺支三道皆有體用。問果中不斷惑。如何有體用耶。答果中證理盡分。達事盡分。亦名為輪。問若爾。因中證理達事未遍。因智未滿。應不名輪。闕滿義故。答此亦不然。但約有體有用。即是周備圓滿名輪。誰言種智皆圓。若不爾者。見道何名法輪。疏主豈不智。因智未圓。意者但取圓滿義。不唯八道。即彼七覺支等亦有體用圓滿義。疏主意者。若但以轂輻輞三義名圓滿者。恐失前三道自性義。故以體用。而解圓滿也。

言此四種法者。即教理行果。若伏教也。若斷理也。若助行也。若正果也(上配為正)。若據此中。疏意前來不說教理行果。忽然此間配。有似孤起。但是無漏智具此四義。名摧壞義。且若伏伏現行。若斷斷種子。若助心心所。若正無漏智。智體能正斷智眷屬為助斷故。牟云。若伏若斷。約煩惱說。若助若正。約能治說。助即眷屬。正即自性。意將此二望彼煩惱。皆有伏斷。故名為摧也(不爾無行相更問)。糅云。此四皆通本後二智。於中本智正斷迷理惑時。兼伏迷事。同時五薀名助。後智不斷迷事惑時。兼伏迷理亦爾。應作四句。一伏非斷。地前。二斷非伏。金剛無間道。三亦斷亦伏。初地已上。金剛無間已前。四非伏斷。諸凡夫。

言三鎮過義者。無學道中。雖不斷惑。鎮已伏故。如轉輪王。金輪住王頂上。摧已伏之者。悉皆不起。今此無間道斷二障永盡。解脫道鎮令不起。無間道如駈賊。解脫道如閇戶。閇戶即是鎮遏義。

言令勢轉遠者。已斷煩惱。永住不生。名遠。有二。一令惑轉遠。惑既伏已。聖智增明。能治力強。說彼名遠。如言日能消惡。二者。智力轉遠。又彼治已。念念落謝。望能治道。亦得遠名。如言智隨果長。即轉齊也。

言四不定義者。如車造了不可停住。須有運動。法輪亦爾。從自見至自修道。從自修至無學道(上自三轉也)。

言從自無學智者。他三轉為陳如也。佛將心中所解之法。與陳如說。令陳如身中三時智起。轉自解心。入他人身。他從言教解於諦理。即同陳如。入見道已去。從於諦理起於正行。即是從自見至自修。從自修至無學。

言如是展轉者。即陳如當來成佛。復為他說。他得果已。又為他說。名展轉故。名不定也。

言如轉輪王者。舉喻結四義。一如轉輪等。結前圓滿義。二能降未伏諸煩惱故。結前摧壞義。三能鎮已伏等。結前鎮遏義。四往復故。結前不定義。

言往復往者。如來置聖道於陳如身。已是一重往。陳如又隨轉置餘身中。又是一重往復重也。

言瑜伽論說等者。證不定義。即世尊為陳如說。陳如為他人說也。

言法即是者。此中所轉法。法即是輪。持業也。

言轉者。問法既名輪。如何名轉。答疏言。轉者。動也顯也運也起也。

言動宣言教答疏言。動宣言教。即是世尊言。此是苦。此是集等。宣說教也。

言顯揚者。問何名顯。答疏言顯揚妙理理也。

言運聖者。問何名運。答疏言。運聖道於聲前行也。

言起真智者。問何名起。答疏言。起真智於言後果也。即配教理行果。

言運聖道於聲前者。潞府云。聽人聖智。起於說法者聲之前。此相對名前也。起真智於言後。前後名後。若約陳如一人說。見道起時。此則相對名前。名運聖等。若約如來聲也。落謝過去。餘之四人方始得道。名前起真智於言後也。此第一解。唯陳如一人得。名運聖道於聲前也。四人便不得。第二解。轉法輪時。聽者聞彼聲名句文。重得種子。落在第八識中。至夏滿。方始得聖道。如來聲是現在。聖道在未來起。如俗喚未來作前程事。如今聖道在聲之未來。聲之前故。名聲前。此解為正。他第三由如來先內身自成就得聖道。總未曾向人說聖道。在說法聲之前。名運聖道於聲前。唯望如來自身說起真智於言後。如來說了。聽人聖智起於言後。

言圓摧障惱者。圓滿義。摧壞義。以彼法輪向上圓滿義摧壞義偏勝。是故偏結。餘鎮遏義不定義非非勝。故不舉之。

言所轉即法者。法之輪(依主)。或法是聲。教法也。輪是無漏智。陳如聞如來教聲。起無漏智斷煩惱。名輪。法家之輪。依主也。或無漏智起。能斷煩惱。法即是輪。持業釋。

言由五種相者。問今轉法輪作何行相。而能轉耶。答疏言。由五種等。前三轉約佛因中。若報若化。皆屬自轉。為得所得也。後二種即約世尊。□□陳如等。他三轉令他入見修無學道故。此五即是大乘法輪之根本也。

言為得所得者。為得即方便。所得即菩提涅槃。

言所緣境界者。即是三性十二因緣四諦理也。

言為得所得方便者。為得即是三周十二行相。十二行相。為得涅槃之方便也。

言證得自所應得者。即是菩提涅槃。金云。三乘自無學果。名自所應得。又此第三相。唯是所得。不是能得也(上三明佛轉了)。

言四者得已等者。下二問為他人三轉。問何用後二轉耶。答謂如來初得前三轉道果滿已還。以所證見道等法。為陳如等。說陳如等得已還。有如前三種相。已後得為他說。

言樹他相續者。立也。相續者身義。如來自解了。欲擬轉此解心。向陳如身中著得否。答安立名教。施設語言。為陳如說。言下便悟。便是如來轉自解心。到陳如身中也。問既是自解。何名佛轉。答只此解心。因佛言教。故名佛轉也。

言於自證深生信解者。謂陳如等。初見太子行苦行。皆捨離者。共相謂曰。云何見之晚歟。此但猖蹶人耳。由此五人於如來所起不信心。不知如來身三轉道圓果滿。故有慢也。是故世尊轉己所得。令彼五人三轉道圓滿故。始於如來三轉。深生信解。示相勸修。作證等轉。

言五者令他等者。令他是地神也。於他是陳如也。即是令他地神。於陳如深生信解。

言此意總說化(至)時者。化身簡報身也。相者。從自見至修。從自修至無學也。自證果時者。即是自成三轉三十四心成菩提也。

言令聲等者。亦有所證。化三轉也。意言化身自三轉。已至于果中。為聲聞等。亦三轉之。亦令聲聞同是五相復為他。轉重重能化有初三。後皆屬於所化行相定也。

言不依菩薩報身者。若於化身上說。一坐之中三十四心成道。自三道亦成。他三轉亦成。若於報身上說。則初轉已去。經二大劫。則難作行相。故不依菩薩報自成義也。

言或亦依實菩薩轉等者。即約菩薩實身。經三大劫。十地中修因滿已。於色究竟天。成佛身色相好。一一廓周法界。自他三轉成報身上。亦得有故。他受用等。通他轉故。

言總依等者。問實報何容一會三轉得成。答疏言。總依始終等。自他三轉曆三祇故。雖然一坐向世尊邊聞法。成教法輪。初轉初見道。入初地時。更經二大劫。方得佛果。亦是此間三轉所攝。雖然時節長遠。總約始總而論。亦成三轉也。

言非安立者。有云。四聖諦是小乘四諦。此雜亂。此中轉相。依大乘義說。見道已去。根本智緣非安立諦。後得智緣安立諦。本智緣圓成實。後智緣依他。菩薩依於三無性。觀四諦境。疏言。皆此所攝。

言二方便者謂即(至)菩提因故者。問見修二道何名方便。答無上菩提。是所得果。與彼所得而作因故。即三周十二二行相故。名方便。方便即因。能得即方便。方便是法轉因。所得之方便。方便即法輪因也。

言謂昔菩薩入現觀等者。即說菩薩入見道時。有信戒智諦邊。智諦現觀。唯識有六現觀。見道中有四。牟云。此即智諦現觀也。彼了知時不作了解。說彼為真了知。正證理時。都無分別。後分別時。元來分別不著也。此即自三轉。初印相轉如實者。如者□義。菩薩入現觀時。無漏智稱實。了知苦集滅道。苦集二法。實是苦。滅道二法。實是樂也。問根本智中。證如之時。不分能所。如何名為如實了知。答牟云。初後得智變影緣如。名如實了知也。

言於中所有現量等者。即菩薩入彼真見道中。分別煩惱悉皆斷盡。親證無漏二空真理。即此能證二空真理之智。名為法也。

言即此由依者。此意說彼真無間道。一个智總能觀三世四諦之境。即緣過去四諦之時。此能緣名為智。緣未來四諦之時。此能緣名明。緣現在四諦之時。此能緣智名為覺。初一總。後三別。總別合論。故言眼智明覺也。

言此說一智總名法眼等者。四法同時。不同小乘別起四智。

言非於一諦別等者。四諦之中。一一諦下。別起法忍法智類忍類智等四也。意說不別起法忍等四也。

言由真見道唯一等者。問何以不別起。答疏言。由真見道等。大乘見道一剎那。斷四諦下惑盡。意言唯一心也。實非唯一剎那。以真見道時有無間解脫勝進三故。論云。雖剎那事方究竟。而相用等。故總說一心。或可且約無間□□正斷惑。故言一剎那也。

言上下別觀者。即法忍法智類忍等八也。

言依詮證滅者。問若苦集滅道有為。可說通三世。有眼智明覺。滅諦一種。是無為。何故得通三世。答疏言依詮證等。意言詮者顯也。如言詮故。由智斷惑。真理顯故。即此顯智上假說三世。所以諦諦說有眼智明覺也。糅云。如斷苦諦下。或時持過去。或令其永滅。治現在惑。不能為因。治未來惑。更不流至。現在不為果。令其永住。不生滅法。假說此智。通於三世。實唯現在也。

言謂是有學者。從初地出心已去。直至金剛心已來。在修道位。總名有學。初地已去起加行智。加行智是有漏。七地已前總有。八地已去則無加行智也。謂見道已後起加行心忻趣第二地中。無間解脫。先於加行心中。即四諦相。故云我雖斷盡分別煩惱。由有俱生煩惱。未能修行。

言以其妙慧者。准下疏文。即未斷煩惱前。有漏慧能通達故。故得妙名。

言應當遍知者。未知苦諦。應當永斷未斷集諦。

言四種行相如前應知者。指眼智明覺也。

言已得盡智無生智者。二障盡故。盡智後不復生。名無生智。相國引集論說。煩惱盡處。而得此智。名為盡智。即前五羅漢智說無生理。故名無生煩惱。後復永不生。具此二義。名無生智。即第六羅漢。更不退起。生煩惱故。又簡要云。集諦因盡故。名盡智。緣苦諦後果不生之處。故名無生智也(集論多說不過此也)。

言我已遍知未知者。未知苦諦。我已遍知。未斷集諦。我已遍斷。未證滅諦。我已遍證。未修道諦。我已遍修。

言亦有四行者。亦有四行相也。指眼智明覺。

言此差別者(至)真聖慧眼者。秀云。此辨三轉行相差別。是大乘辨差別三轉者。一印相。二應修。三已作(下自引之)。此唯依自身名轉。不同俱舍。示相勸修作證。唯為他故。

言觀此文意初轉者。有說此中意說。見道中總有四道。一加行。二無間。三解脫。四相見道。四道中初加道。名為助。

言雖知四諦者。問加行位中。既知四諦。得名正轉否。答疏中言。雖知四諦等。意言見道已前。如行智位。雖知四諦。但是轉因。未名正轉。未摧壞故。

言由此但名損力者。問既不正轉。是何轉。答疏言。由此但名益力損能轉。轉義有六。唯識云。轉依義別略有六種。第一損力益。能轉於初二位。由習勝解及慚愧故。損本識中染種勢力益。本識內淨種功能。雖未斷盡障種。實證轉依。而漸伏現行。亦名為轉。化度言。漸近無漏。名為益力。有除惑用。名曰損能也。二通達轉。三修習。四果圓滿。五下劣。六廣大。復有四種轉。一能轉道。此復有二。一能伏道。二能斷道。二所轉依。此復二。一持種依。謂第八識。二迷悟依。謂即真如。三所轉捨亦二。一所斷捨。謂二障種。二所棄捨。謂餘有漏劣無漏種。四所轉得。此復有二。一所顯得。謂四涅槃。二所生得。謂菩提四智(四種六種並唯識論中文)。

言入見道中者。正得名轉。

言真無間道等者。謂入真見道無間道中二空根本。雙斷二障分別種故。獲得無漏智故。

言其解脫道及相等者。問加行無間助斷正斷可名為轉。其解脫及相見道既不斷惑。何名為轉。答疏言。其解脫至鎮已伏故。又難如前。答根本煩惱。雖則不斷。能斷麤重煩惱習氣。亦名為轉。又解脫道等。能斷迷事惑故。亦名為轉。

言雖不斷等惑者。難云。如前不別。答疏言。雖不斷惑等。一解脫道中。能斷習氣麤重障故。亦鎮已伏故。其相見道倣法擬宜。作四諦觀故。總名初轉也。

言別知四諦相者。牟云。相見道中。只是倣真見道中事。更不別證四諦理故。總是初轉攝也。意者意成相見。立名初轉。量云。相見道。是有法。定名初轉故。宗因云。非別知四諦故。同喻。如真見道。問真見道實證。相見道不爾。何名非別知。答別知有二。一不次第證。二不重證。不次第者。如一心真見道。三界四諦所有分別煩惱。一剎那中。頓更不別別知苦集。二者。不重證諦理。此真見道。無始已來。未曾證理。今始擬證。名不別知。雖真相殊。於不重證。義皆相似。今約此義。故相例也。量云。相見道。是有法。定名初轉故。宗因云。無漏知四諦故。同喻。加真見道。雖相真殊。知四諦同無漏不別也。若爾。加行位中。亦知四諦。應名初轉。答因中以言無漏。已簡此說。故無不定。此有二義。一者相見。非唯能鎮已伏。亦非別知四諦相。二者。亦前真見。緣諦相故。

言此後修道未斷惑等者。有云。三人從於見道起已。在於修道。未斷修惑。即起有漏加行之心。或全斷俱生等惑。此加行心折伏煩惱。但擬趣後聖道令生。由此亦名正轉法輪。若從初地至十地所起真智。斷所智障。亦是正轉法輪攝。

言應遍知等者。未遍知苦諦我應知。未遍斷集諦我應遍斷。未遍證滅諦我應遍證。未遍修道諦我應修。

言但擬趣生者。即是加行道後斷惑。道即是無間初加行智中依四諦相。但擬折伏忻趣生趣正智斷惑道。故非正能斷。

言折伏正斷等者。問未斷惑前所起加行。何名第二轉。答疏言。折伏正斷等。

言至無學解脫等者。意言未知苦諦。我已遍知。未斷集諦。我已遍斷。未證滅諦。我已遍證。未修道諦。我已遍修。

言然見道前等者。問見道已前。能伏斷惑未斷不得法輪。名修道。加行惑未除折伏之時非正輪。答疏言。然見道等。見道已前唯有漏。雖有伏道不名轉。修道有漏及無漏由二間起。名為轉。謂修道十地中。地地有二道。一趣生。二斷惑道。趣生即加行道。進起生起。後後聖道。

言前無無漏者。問修道位中加行智並非無漏。如何稱轉。答疏言。前無無漏等。意言見道前加行智。一向是有漏。又未經無無漏無始未起。故不同修道中加行智。有經前見道之無漏故。又修道中意。若言加行智一向唯是有漏。加行道即通漏無漏也。

言如是菩薩自為三轉者。標三轉也。

言初轉在見道者。謂菩薩自斷煩惱。成三轉時。在見道中。親自印證諦理。故名印相轉。次明修道出觀已後。起加行心。欲斷俱生煩惱故。名應修轉。後至無學道。已知四諦。名已作轉。

言一一轉時於一一諦等者。三轉竪論者。謂見道修道無學道三轉中。從見道苦諦修道苦諦無學道苦諦。此三苦諦。各有眼智明覺四行相。三四成十二。集滅道三諦竪論之。各有十二。故成四十八也。若橫論之。據一轉四諦。諦各四行相。合成十六行相。計三轉亦四十八也。

言如是四諦等者。問既有四十八。何言十二行相。答疏言。不過十二以數等故。意取竪論三道三界苦諦。諦各有四心。即成十二。餘之三諦。歷三道論。皆有十二。以數等故。總說三道轉十二行相。

言俱舍亦說等者。疏主引俱舍文。論二乘人別觀四諦。得成三轉十二行相。故彼論云。此是苦諦。此應遍知。此已遍知。是名三轉。即於如是一一轉時。別別發生眼智明覺。

言彼以法忍等者。婆娑七十九卷中。有此四釋。由彼論宗。唯於見道。作此上下八諦觀也。苦法智忍苦法智。配欲界苦諦。苦類智忍苦類智。配上界苦諦。合上下諦方成四行相(餘亦爾)。言若作九無間九解脫。不作八諦。故無忍類智等。

言或忍智一一等者。此釋通三道。是大乘正義也。三道各四。眼智明覺即成十二行法輪。問前解何別。答前解唯見道。此釋通三道。初釋法忍法智類忍類智。如次配眼智明覺。故唯見道。今後解即法眼為總。能緣三世去來。今如次配眼智明覺。此解為正也。

言不同於此等者。小乘不同於大乘。大乘正義通三道。以三道各四。眼智明覺即成十二法輪。彼俱舍論與此大乘不同。故言不同於此也。問小乘何故不同大乘。答小乘上下觀諦。唯見道有此行相也。若修道無學道即無如是行相。又大乘通緣三世名眼。別緣三世名明覺。故言不同於此。若經部師。不說眼等。唯依四諦。說十二行相。故俱舍云。如何三轉具十二行相。答三周修歷四聖諦故。謂此是苦(云云)。又此是苦汝應知(云云)。又此是苦汝已遍知(云云)。此是十六行相也(行相了也)。言證人多求狂亂失志人否。又問我不證涅槃。而誑汝耶。又汝知我世間心觀汝前際。若今日不證聖道。向後無間地獄身無窮。不說相諸身。我化得汝一人。入聖道出死苦了。我入涅槃。亦是陳如還以三答。第一答言。我已解法。實知世尊不是猖狂失志人。第二答云。實知世尊證得涅槃而不誑我等。第三答云。實知觀我前際。若不入聖。生死無窮。所以疏言。我已解法。

言從此已後如前者。即指第三轉也。畢竟令被五人證獲阿羅漢果。

言生解脫處果者。解脫即是盡智無生智處。即生空理。是智依處。於中陳如最先悟道。餘人猶在四善根位。或夏初或夏滿。陳如方得無學。餘方得初果已。後皆得阿羅漢果。

言同俱舍說三周者。引小乘證大也。言謂此是苦第一示相轉(云云)。言謂此是苦。汝已遍知。三作證轉。

言此是佛為他三轉者。攝問。諸聲聞入聖。皆賴世尊三轉法輪耶。答不定。遇佛得四果者。佛為三轉。若不見佛得果者。依如來三轉教法而得果者。攝教歸佛。亦得稱佛。為他三轉也。

言後名作證者。問何名作證。答如來以現量智證知。陳如得無學果滿。故云作證也。

言第二第三轉已等者。即此解脫。是生智處。涅槃是無為果也。世尊轉法輪。陳如解心起。是名轉。在地身。令陳如於佛所證深生信解。

言五最後令他於他等者。標也。令地神於陳如所證深生信解。問陳如證得無漏。於佛所證。深生信解。地神未得無漏。如何於所證深生信解。爭得知耶。答佛問陳如。陳如答言。我已解法。所以地神信佛故。故於陳如所證。生信解知也。

言謂如長老(至)起世間心者。問何名世間心。牟云。陳如世間心。直是出觀已後散心。若是如來世間心。但是緣事後得知定心也。

言如來知已起世間心者。問何名世間心耶。答如來後得智了世間故。名世間心。此疏文通兩意。若如來知為上句。已起二字屬下句。即是如來知彼陳如。已起世間心。世間心屬陳如也。若如來知已。已字屬上句。起字屬下句。即世間心屬如來也。不如取世間心屬陳如為勝。阿若下八字。是如來所發言語也。若如來知已起世間心。阿若憍陳已證我法者。即是如來知彼陳如已起世間已證我法。兩節起世間心。並屬陳如也。若如來知陳如名緣事心者。通其四智。大圓平等成所作三。知無別種起。緣事理心起。必同種心。不能由諸等至。故緣於事起。必同種。若妙觀察智有同種起者。有別種起者。令知陳如總得知也。名如來緣事心也。

言乃至梵世者。問何唯至梵世不至諸禪。答金云。一由梵主。是請主。最先請轉法輪故。唯至彼也。二語言說法。表至彼地。

言緣事心者。緣事之心名世間。非要散心者。恐將謂世尊亦有散心。故言非要散心也。

言五令他地神者。即是地神知陳如所證深生信解。等字等取上界諸天也。婆娑三十一云。佛告地神言。我轉法輪。苾蒭見法。故彼得聞。問何故告他。答世尊自顯於九十六種外道中最勝。能轉法輪。亦顯陳如為真福田也。

言四差別者。一種是四諦。如來無漏教聲。本質是一。中間相分。三乘差別各各不同。名為差別也。

言雖轉四諦法相者。問三乘同觀四諦理。如何得果而各不同。答疏言。雖轉四諦等。意言雖同觀四諦。然前加行劫數不同。由是三乘得果各異也。

言已於三生或六十等者。利根者疾則三生。鈍根遲者六十劫。潞府三釋。一云。經三个父母。生第一生中。發心修聲聞解脫分善。死已更受第二生。盡此一生身上修行入加行。加行死已。入第三生身。得無學果。二云。經於人天三返生名三生也。人中一度死。天中一度生。又天中死。人中生。名第一生。第二第三亦爾。受三个大生了。方得無學果。三云。經於三个化佛。第一生逢拘那含牟尼佛。修解脫分善也。第二生迦葉佛。修決擇分善。第三生逢釋迦得聖。六十劫者。增減劫也。又云。六十劫此是練根及非鈍根者。經生是鈍。即非練根也。俱舍二十三。諸有創植順解脫分。極速三生。方得解脫。又正理云。聲聞加行。最久經六十劫。自果必證。欲顯三乘聖果。非率爾成。同非禪師言下便證。

言依蘊處界等者。問如何依薀處界等。作四諦觀。答總觀五薀身。說為苦諦。別觀行薀煩惱及業。說為集諦。智斷此二所顯得理。名為滅諦。行薀聖智已能斷故。說名道諦。處界准知。

言獨覺性人者。疾則四生。遲經百劫。問緣覺之人。自觀因緣而得悟道。如何言遇四个化佛練根得果。答緣覺無別教文。初業還依聲起。約初練根時。事須遇佛。不約得果。

言四生百劫者。四生如聲聞說。百劫者。或增減。或成住壞空等劫。亦不遮一二劫。乃至九十劫已來。得獨覺果。修道懃求。極數者說。若懈怠者。更經無量劫。不得二乘果也。

言依十二緣起修等者。觀識等五支及生死支全。并有支一分。而觀苦諦。無明行愛取四支全。有支少分。而觀集諦。依苦集斷位所顯真理。而觀滅諦。依此能斷之道。而觀道諦。此約緣覺。於加行位。聞佛說已。後自修習。得無學道。非於言下而得果也。

言三性者。相國。菩薩觀依他起性有漏身。為苦諦。觀遍計性。為集諦。觀圓成實性。為滅諦。觀行薀聖智無漏依他。為道諦。此中同觀四諦者。如同照鏡三人各別影生(上解通行法輪)。

言無量眾生發獨覺心者。問何故佛前無證果者。答既言獨覺出無佛世。方證得獨覺故。佛前無證果者。麟喻可然。迴心已後轉名菩薩。已得逢佛也。部行餘時佛邊聽法。亦得發心。而無證果也。

言初地二地乃至十地一生補者。准此般若中一會中得成三轉。初轉得初果。初地是。二三地。是第二轉。一生補處成佛。是第三轉也。

言故鹿野者。三七日鹿野菀中。說四諦法。是三乘通行故。名轉法輪。

言若不爾者。若不約三乘通行得名法轉者。第二七日亦說十地經。應名法輪說攝故。答疏言。彼非三乘同所修故。

言然實他身三時者。問鹿野菀中一坐三轉得成聖果。可成三轉法輪攝。若有經生之者。始證聖者。如何得成三轉法輪。答疏言。然實他身三時等。此說三轉不必一生而得具足。賀云。然一坐三轉成就者。唯陳如一人也。餘四人便不成一坐三轉。直至夏末。方得聖果。亦有經生者。若有人已入見道。成第一轉訖。其人根鈍。不復進修。或經一生二生乃七生。方能斷惑。得無學果。方成就第二第三轉也。又如佛為上流之人。初轉入見道。第二轉得三果。遂至上流。至有頂得無學果。豈聞第三轉也。又佛為一類初轉便般涅槃。彼豈更聞第二第三轉並是經生方證。問既經生方得無學果。既不見佛。如何名佛轉法輪。答世尊於鹿野菀中。說四諦法輪時。三輪行相。總已證了。已後得果時雖不同。總是此間三轉收。皆約從初一會為名。亦成示相勸修作證也。

言一時等者。佛初趣鹿園。與彼五人同乞食。漸教導彼。未既轉法輪。後方為輪。令陳如得初果。餘四人由在善根位中。後更兩轉令修道。後至夏初。或夏滿已。陳如方得無學。餘四人方得二三果等。轉不一度。得果亦殊。始終而論。名一時也。如經言。一時約事究竟而說也。

言得三果者。牟云。三轉之果也。即見初轉入見道。第二轉入修道。第三轉入無學道也。故名三轉法輪。

言其輪能寂本性者。本性寂者。謂真如理也。能寂謂正智。智證理時。斷障顯如。故言能寂也。

言希有法智等者。希有法即理也。三乘所獲無漏正智。名為法智。此時天人方能證得。故名為證。牟云。此言天人。三乘人見道之身也。入現觀故。證者證悟也。

言阿羅漢者即等者。羅漢與僧別說。所以疏主作第二解也。

言四法已周等者。涅槃是果。言音是教。能證智為行。所證理法也。教理行果四法。法寶已周也。配經。便有涅槃音為法寶。及以阿羅漢為僧寶。佛為佛寶。

言既有體出者。意言四法并佛及僧。能化之佛。所化是僧。既有三寶。名體出現也。

言佛菩薩并以聲聞等者。佛菩薩聲聞三。能轉法輪。此三人能說法。令他得智斷惑。可名轉法輪。即如馬勝說偈。令鶖子得初果。鶖子後令目連得聖果。又優婆毱多說法。令人得聖果。此聲聞轉法輪也。

言不能令人得者。攝問。觀佛三昧海經第四說。諸辟支佛擲鉢在空。作十八變。諸辟支佛一一足下皆有文字。具說十二因緣。又本行經云。爾時梵德王到辟支佛邊時。辟支佛少說法要。令王歡喜。踊躍無量。顯示善事。何故言不說耶。答二意。一不多說故。故言不說法。二說法不能令人得聖。故言不說。安國云。若現通令人得果。可爾。說法即不能也。故大論獨覺地云。為有一類獨覺。依彼彼村邑而住。善護諸根。善住正念。隨入彼彼村邑聚落。或為乞食。或濟度他。不以語言。示現種種神通境界。乃至為令誹謗者。生師向後。故有經亦說緣覺化人亦得聖。如何言不得。答神通化即得。說法即不能。

言聲聞等者。一云。舍言獨覺。又解聲聞亦不許轉法輪。為由不識藥病。不能觀根受道。唯佛菩薩能識藥病。能轉法輪。聲聞等不識根器。由此不與轉法輪。名牛呞比丘周利槃豆。雖是羅漢。不能說法。如鶖子等。能說法者。名轉法輪。理亦何失。

言非但今日者。非但今生所開權顯實。非但今生讚有餘涅槃。息分段生死苦也。

言根熟來逢者。解小乘根。此非但是大乘根熟也。

言我見先以權者。即是三根聲聞。二萬佛後。退大乘行。已修小乘行等。經云。咸以恭敬心皆來至佛所二句。大乘根熟也。曾從諸佛等二句。曾於釋迦權化也。問此是過去釋迦。自身權化。何言諸佛。答釋迦一佛是諸佛之數。亦得言諸佛。或兼於俱那含牟尼佛邊聞解脫分善。曾於迦葉佛邊。聞決擇分善。於釋迦佛邊。曾受二乘化。故總言諸佛也。經言。如來所以出為說佛慧故。中間二句連讀也。意言如來出世。只為說佛慧也。今根正熟。既是其時。何得不度。

言有五過者。有二意。一以一人具斯五過。二者。五過各各屬一人。第一人無性凡夫。第二定性聖者。第三通凡聖。第四唯有性凡夫。第五增上慢者。

言阿顛底迦者。樞要有三。一一闡人(云樂欲)。二阿闡提(云無樂欲)。三阿顛底迦(云畢竟畢竟無解脫因)。

言情見不廣者。或是不定性人。雖情見不廣。不必是鈍根。自有利根。元來情不見不廣。如今之學百法人。得少便為足。

言計執空有二相者。此後三四五。配有種性人。謂遍計空有二相。或有執佛法為空。一切是無。或有執佛法為有。一切皆有。所執空有。非是了義之空有也。今南北二宗大小乘等。互執著等。

言或復具起七種者。具起七慢凡夫。盡是惡生。不堪與說大乘。

言不嫉眾生者。若嫉眾生。則無盡也。

言理決定者。即是道理決定。若於道理不決定。如何得成無異。

言對勝人者。即是文殊普賢等八萬菩薩。或即是舍利弗等。迴心已去。成漸悟小菩薩也。經言。菩薩聞是法疑網皆已除者。頓悟等小菩薩。皆起此疑。疑他小。不自疑。大乘外二乘不得作佛。不定性小菩薩自他俱疑。疑於自身。及二乘人為作佛。為不得作。千二百羅漢疑自。不疑他。佛果菩提。於己無分。聞法華經。一切疑除。菩薩聞是一頌等。問烈眾中大比丘眾一萬二千人。何故此云千二百人當得作佛。答烈眾雖多。總言萬二千人。此間別舉有疑得記者。故數少。不同烈眾中。二云。此千二百人。是高名者。佛乃偏舉。非不記餘也。

言涅槃由此說等者。證不定性聲聞。作佛意說。四果迴心極遲鈍。然不及頓悟初發心菩薩。簡要云。或經十劫乃至五十劫等。便能得至十信初心。

言此據不定等者。涅槃經說。初果人八萬劫等。約不定性人說。皆得作佛。

言我於一時說一乘等者。唯一佛乘。無餘二乘。一道者。唯有一佛道。無二乘道。一行者。唯大乘二利行。無二乘者。自利行。一緣者。唯有一佛因緣。無二乘因緣。潞府。一者謂一大事因緣也。

言大寂靜者。是大涅槃也。由離一切生死囂動。名寂靜。

言永斷一切結縛等者。無明愛取。名結縛也。愁苦者。即是老死之果。苦者即是異熟果。苦因者。業煩惱也。

言到於一有者。即是佛果之異名。一佛之果也。簡要云。菩提涅槃。唯佛獨有。獨自有故。名為一有故也。章敬云。有是實義。即一實之果也(上涅槃文。第一段證不定性迴心劫數。第二段證定住人不作佛)。

經言說無分別法者。此以大乘唯有一體。體者即一真法界三事涅槃。若向上分出生空智。為二乘說。分出一分解脫。為二乘說。分出一分法身理。為二乘人說。四十年前作此說。後法華會上。總說一乘。名說無分別法。

言妙理體無分別等者。此以大乘體唯有一。三乘同證。更無異乘。名無分別。故經言。於一佛乘。分別說三。若實有三。不名於一分三也。

言一佛出希者。諸佛興出世。懸遠值遇難。無量無邊劫。空過無有佛。說使者一个佛出世來。眾生在地獄餓鬼畜生中。不遇佛出。故云懸遠等。二說法希。正使出于世。說是法亦難。佛出世。眾生逢佛。說大乘法亦難。有佛出世。不說法。却入涅槃。又有佛設說法。唯說小乘。不說大乘法。故名說是法亦難。三難聞希。設使佛說大乘法。眾生不在會。或造匱法業。不合得聞。如五千人。是也。故聞是法亦難。四能聽希。設無匱法業。合得聞法緣。法華經是難信解之法。眾生樂小悕大。不肯聽故。故言能聽希。

言佛出希者。標也。如賢劫千佛至獨王一劫者。如賢劫者。解劫名字所由也。謂劫初成時。於水輪上有一蓮。有一千葉。而現於世。光明赫照第二禪諸天宮殿。第二禪諸天人尋光來下。至於欲界。見此蓮華有一千葉。葉中有賢聖之影。更相謂曰。當來必有千賢人出現。得成佛果。故名賢劫也。此賢劫名。是二禪諸天以立名。二定劫分齊。問此賢劫有多少增減劫。為一賢劫。答成住壞空各二十增減劫。共有八十增減劫為賢。問此一千佛共在賢劫出世。為不爾。答前九百九十九佛同一火灾劫出世。至樓至佛出後。獨王一火灾劫。合一百六十增減劫。為一賢劫。

言今第九住劫已四佛出世者。明時節也。問為第九劫中有四佛出世。為通前住劫共四佛出。答有二解。一通前住劫。共四佛出。問從何劫即佛出。答住劫有二十增減。總名住劫。初五住劫無佛出世。第六住劫人壽六萬歲時。有一佛出世。名俱留孫佛。第七住劫人壽四萬歲時。有一佛出。名俱那含牟尼佛。第八住劫人壽二萬歲。有一佛出。名為迦葉佛。第九住劫人壽百歲時。有一佛出。名釋迦牟尼佛。第十住劫人壽八萬歲時。有一佛出。名曰彌勒佛。從此第十一十二十三十四無佛出世。第十五住劫有九百九十四佛出。俱有名字。通前成九百九十佛出世。從此已後至二十住劫。無佛出世。便即劫壞。經二十壞劫後。有二十空劫。空劫後有二十成劫。成劫後二十住劫。此於二十住劫中。有一佛出。名曰樓至佛。獨王一劫。通前滿一千佛也。二准五濁經說。唯第九住劫有四佛出世。謂第九住劫中人壽六萬歲。有俱留孫佛出世。人壽四萬歲時。有俱那含牟尼佛出。人壽二萬歲時。有迦葉佛出。人壽百歲時。有釋迦牟尼佛出。從此漸減至人壽十歲時。然後劫增至八萬劫初減。彌勒佛出。故即第十劫也。後第十劫彌勒出已後。與前解同。唯前四佛出。兩解別也。彌勒佛。是賢劫中第五佛也。今取莊嚴劫末。毗婆尸佛尸棄佛毗舍浮第三佛。并賢劫初四佛。俱留孫俱那含牟尼佛迦葉。為七佛者。如世人立七庿。

言此劫壞已鶻盧支佛獨王者。舊云樓至佛是也。化度傳有二釋。一者。此言所愛。以是最少父母偏愛故。因以為名。亦云啼哭。由聞諸兄悉先成佛。恐無眾生可度。恒常啼哭。因以為名。此之賢劫有兩个成住壞空大劫。前八十劫共有九百九十九佛。後八十劫唯鶻盧支佛。獨王一劫。從初減即出。直至壞劫。廣利眾生(下明千佛往因)。案金剛密跡力士經第一云。佛告真寂意菩薩。過去久遠劫有佛。名曰淨光王。出現於世。世界名莊嚴。劫名善見。人民熾盛。五糓豐發。時有轉輪聖。名曰群勇。千子具足。將千子至淨光王佛邊聽法。滿七日已。各於王所。請求出家。王即聽許。既出家已。王欲驗之成佛先後。即勅工師。造七寶瓶。極令妙好。可高七仞。又造寶籌。乃有千數。籌上書千名。第一第二乃至千。令置瓶內。七日種種供養。至七日後。使人將瓶於紫金案上。各遣諸太子。以手探籌。得第一者。最先成佛。乃至得末後籌。在後成佛。其第一太子。名曰離怖。得第一籌。即今拘留孫是。第二太子名離名聞。得第二籌。以次成佛。即今拘那含牟尼佛是。第三太子名曰寂根。次第三成佛。即今迦葉佛是。第四太子名離苦。次第四成佛。即我釋迦牟尼佛是。次後一一太子成佛。皆有名字不同。不可具引。其最後小者。名意無量。得最後籌。即當最後成佛。其諸太子輕戲調弄。眾共語言。我等諸兄總先成佛。度眾生皆盡。汝既後成。當何所度。其最小太子愁憂。常多啼哭。因立名名為啼哭佛也。父王謂太子曰。世界無盡。眾生界亦無盡。何憂無眾生度。太子曰。願我成佛。獨住一劫。所度眾生與諸兄等。諸兄成佛處。我常作金剛力士。護持法藏。末後成佛。號曰樓至如來也。其最小太子云。若我言至誠不虗。三千世界為之現瑞。當爾時。三千大千世界一時振動。普雨天華。不皷自鳴。諸天伎樂。而以供養。表最小太子決定成佛。獨王一劫。所化眾生等諸兄也。

言經十二劫後始有等者。糅云。今言經十二劫後始有星宿劫者。過鶻盧支佛後。經十二个大劫。並是星宿劫攝。即未來千佛初。淨光稱王佛出世。亦名日光佛。名別義同。此佛為首。下至須彌相。並是星宿劫出世。當得作佛。後更經三百大劫。空過無佛。故佛希也。由如星居希歷歷而住。佛出亦爾。名星宿劫。過去莊嚴劫中。得成佛者。以華光為首。下至毗舍浮佛。並於莊嚴劫出世。諸佛出世莊嚴國界。故名莊嚴。毗舍浮佛。以七佛中。第三佛是。有疏本言。始有莊嚴劫者。寫人錯也。又據藥王藥上經說。昔有三千人。稱三十五佛名字。後時行滿。一千人於莊嚴劫成佛。一千人於賢劫中成佛。一千人於星宿劫中成佛。然過去莊嚴劫中最初佛出。名為華光。最後佛名毗舍浮。次賢劫中千佛名。初俱留孫佛。最後鶻盧支佛。未來星宿劫。名淨光稱王佛。最後須彌相佛出世。上來兩个成住壞空。計一百六十个增減劫。總名為賢劫。前八十个增減。名大賢劫。賢人多故名大。後八十个增減。名小賢劫。以一佛出故。唯一賢人出。故名小賢劫。非時即小也。

言迦葉佛住等者。有言。住壽七日。都不說法。便入涅槃。問十二分教章中。迦葉佛說法。名分別空。豈不是說法也耶。答七日內不說大乘法。牟云。迦葉佛住壽為一句。七日不說此法為一句。意言。住壽七日內不說。過七日已方說(與上文別讀)。所以經言。懸遠值遇難。如經中說。佛在之日。有婆羅門。其妻端麗。愛染尤重。不肯出家。每日念言。世世有佛。後出家非晚。時遇世尊。便白佛言。未來世更有佛耶。世尊答曰。未來世中更有佛。數如恒沙。聞之便去。未遠之間。而自念言。過去有佛乎。若有者。吾何不遇。遂迴問佛。佛言。過去佛亦無量無邊。聞之便悟。乃知過去有佛。我既不逢。未來佛出。焉知即遇。因便請出家。便獲初果。由此經言值遇難也。

經言譬如優曇華一頌者。長行舉喻。不言讚歎。偈加一行半讚希。即長行與偈有無不同也。問能聽與能聞何別。答聞即約耳。聽即約心。優曇華人中希有。輪王出世。法華經是法中之希有。法輪王出世方說。法華言此為諸佛等者。能詮教也。勝道者。所詮理也。或密藏勝報身道。法身報身。

經言終不求佛道者。只為不能。未自求如來。故須出世作所求境也。若如此何名有感即應。答有一類人。見佛色身。彼心方發。雖不求佛。亦現身故。今解。但言不求佛道。即大乘。非是不求見佛也。

言一慚者。問何名慚。答疏言崇重等。心能對治無慚。慚謂羞慚。崇賢人。重善法。

言復顧者。顧者護惜之義。顧視也。慚者於自身及所得名利。向上愛惜顧視。名慚也。

言愧者。對治無愧。止息惡行為業。愧則輕惡人。拒惡法。復顧世間形法等事。羞恥過非。名愧。

經言舍利弗當知等三行者。究竟入於一乘。一乘法。事須修習始得。不修習不曉得了也(第四疏了)。

法華經玄贊要集卷第二十一

乾符六年冬溫州開元寺講大慈恩比丘弘舉(傳寫供養)

法華經玄贊要集卷第二十四

鏡水沙門　栖復　集

言又此門者三乘因行等。問二乘無學果德可然。菩薩在因。如何言果出因門。答有二解。一者。若望菩薩所行行是因。當來佛果。方名出因門。今約佛果當出。名出故。

言門外二者。初地菩薩無漏理智。出彼地前一大阿僧祇劫。有漏因行。故言門外。又初地為因。二地為果。至十地亦爾。望因中果說。亦名果出因門也。問智增菩薩出地前因行。初地登牛車出宅。言門外。悲增菩薩雖出地前因行。初地登車未出宅。如何言門外。但是宅內登車。答但說業報宅。不說隨願宅。即解經中。今在門外也。

言此中定取分別等者。簡要云。意顯無漏牛車體用性相。即名大乘也。

言分別種智者。即是明大乘牛車。即是無漏後得分別種智也。問何故此經門唯言一。車乃說三。答門據長者內自思惟。就實說一也。車約引子虗指。依權說三。故無違也。

言問何方便(至)彰等者。方便品權實總說三。理實唯一。十方世界中有一乘法。實也。無二亦無三。權也。權實理智總攝盡也。

言下二周者。內果者。開示悟三為果。果中理果智果入佛智見為內。內中有因理有因智。第二周中唯說因智。不說因理果智。第三周中唯說果理。不說果智因理因智故。

言答乘有權實等者。二乘權。一乘實。一乘法略有二種。一因二果。因復有二。一者理。二者智。果亦有二。一理二者智。涅槃菩提二種別故。理智可知。且因理智者。謂從初地所證二空理及能證二空之智。是也。即是初周入佛智見。通於理智二種法也。果中二法菩提涅槃即開示悟三也。

言三種者。別故即是權實因果理智名三也。問何故初周法說因果理智俱說。中下二周隨應偏說耶。答由迷有前後。悟有淺深。迷處再說。悟處不論。故於三周有說不說。第一周中因果理智總說。鶖子總悟。中根四人果智果理總解。唯迷因中智。不迷果中智。果中理因中理。迷羊鹿二車。得至道場。不知到道場者。唯是牛車。令知羊鹿是權。牛車是實。故如來所以第二周牛車譬喻。第三周下根之人。第一周第二周數聞。不迷果中智因中理。因中智唯迷果理。將謂有餘涅槃便是實。所不知別有寶所。是涅槃也。所以第三周說化城喻品。亦為下根五百千二百人。唯談果理也(上答總標了。下別釋不知權實取捨之事不成)。

言不知權實等者。若不知二乘是權一乘是實。因何知權可捨知實可取。

言不識果因(至)不立者。因為能取。果為所取。

言不閑理智者。智為菩提。理為涅槃。智斷二德若不圓。何成道滿。所以初周理智雙說。

言玄宗者。即是理智也。

言未識取即者。初地已去牛車也。

言故說三車(至)行者。令知羊鹿二車為權。牛車是實。合識三中牛車是一乘之行。此解正。二云。三車之中令識知羊鹿二車。為取牛車之因。問何不唯取牛車為一乘因行。答一乘因中有權有實。有近行。有遠行。羊鹿二車望佛果菩提。為方便行遠因也。牛車與佛果。為根本行。為近因故。總說三車。令識知也(上說因車也)。

言隱果中之覺寂者。覺是菩提智。寂是涅槃理。所以第二周不說因中理。唯說因智。車即牛車也。

言秘因位之等者。第二周不說因中理也。

言遣修生者。唯說因中智也。理漸解也。故第二周不說理也。智未閑故。再說也。問何名智漸解耶。答中根四人來迴心前。先證生空理。迴心向大。當證法空理。故名漸解。牛車種智二乘全無。未閑也。

言下根雖再聞等者。等第一周第二周兩度聞。名再聞。再聞權即羊鹿也。再聞實即牛車也。

言及因智者。一句屬□上。再聞權實中收也。

言果理猶(至)假真者。假是化城。真是寶所。化城是末。故可捨之。寶所是本。故可取之也。辨云。說本者即是為說佛本意也。本意說寶所令取也(辨解亦善)。

言隱果中智品者。所以第三周不說報身。

言藏因位等者。則不說第二周中理智也。

言一乘因果等者。總結也。第一周總說因果名備。第二周第三周名偏說也。

言果中覺寂等者。報身法身。示者曉爾。圓者第一周總說。缺者。第二周第三周缺說。

言大慧法身者。初周報身法身。總說名具。第二周唯說大慧報身。第三周唯說法身。名闕。

言地持論中者。問法華經說有三車。地持論說有四車。何故不同。答所望各別。業論第七。三車中與法華□三車不同。此經三車是羊鹿牛。地持論三車。是鹿牛外更加象車。彼論四中闕羊車也。鹿牛馬象。如是次喻四涅槃。凡夫人唯有自性清淨涅槃。喻鹿。聲聞人兼得有餘涅槃。喻牛。獨覺人多兼入無餘涅槃。喻馬。菩薩能住無住涅槃。喻象。初後即真如無住涅槃勝故。象車為喻也。問法華經中三車喻智。智有動搖。稱運載。地持將車喻涅槃。有運載不。又涅槃是疑。然何故亦得是車攝。答法華將智就性名車。地持論將性就相。亦得名車也。所以疏言。乘於大性。名為大乘也。乘之大性。亦名大乘。

言涅槃經說有二車等者。彼經第二。文殊師利廣對准陀。辨如來身有為無為義。純陀因此。語文殊言。文殊師利。譬如國王調御駕駟。欲令驢車而及之者。無有是處。我與仁者。亦復如是。欲盡如來微密深奧。亦復如是。章敬云。此是純陀與文殊自商量。小聖測度佛身功德。猶如驢車比駟馬也。

言半滿等者。喻有四對。一真俗。二世出世相對。三大小乘。四因果。今依因果相對。因位名半。果位名滿也。純陀文殊並居因位。言半何失。正是疏意也(上會諸教車了下會諸教喻)。

言優婆戒經等者。此說兔馬象三。將水喻理。聲聞根鈍證理淺。緣覺智次勝。證理次深。菩薩根利。證二空理最深。三獸渡河亦爾。金剛經云。一切賢聖。皆以無為法。而有差別。

言三獸被圍等者。智論三十五云。說三獸被圍。鹿羊犀牛象。聲聞之人。畏生死苦。依五薀四諦。觀苦空無常無我。唯求自利。如圍中鹿。既被毒箭中。一向求脫。更無他念。設有多子。不能顧戀。次緣覺雖猒生死觀諸因緣。亦慈念□度眾生。如犀牛在圍。雖被毒箭。猶顧其子。□苦逼故。從人頭上。踊身而出。後菩薩人雖被生死三塗之苦種種逼惱。菩薩苦中觀心忍受。救諸眾生。以得為限。眾生若出。菩薩方出。如在圍中象。被毒箭中。已出圍外。諸子在圍中。不免諸苦。每見以運身。却入圍。以救諸苦。前喻大悲。後喻大智。

言又說三人等者。智論五十一云。譬如三人度於惡道。一者。於衣逃遁而出。二以財帛求。三者如大猛將。將大軍眾。摧破賊寇。舉軍全循。怛蕩而出。三乘修行亦爾。如聲聞人不能知一切法總相別相。不能破魔軍降外道。但猒生死。直趣涅槃。次辟支佛入諸法實。稍深於聲聞。少有悲心。以神通力。化諸眾生。能破煩惱。亦不能破魔軍降伏外道。後如菩薩從初支心。於一切眾生。起大慈悲。□未得佛。於中利益無量眾生。破諸煩惱。及降外道。三人俱免生死。就方便道。各有異見。金云。涅槃驢馬二車。喻教。地持論四車。并三獸渡河。喻理智。三獸被圍及三人得道。喻行。此經三車在門外喻果(第二文了)。

言汝等可速出等者。經云。汝等於此火宅。宜速出來。皆當與汝者。各與車。隨彼長子愛牛車。與牛車。中子愛鹿車。與鹿車。少子愛羊車。與羊車。

言今此略作五番等者。簡要云。一理智不齊難。二城車開合難。三中途門外難。四遊戲安坐難。五入城出宅難。

言問智中有虗實(至)寶所者。問意智中有假真三種。並名車。何故理上有假真。何故假理名城。大般涅槃二空理獨名寶所。既車名遍在權智實智。化城合遍假理真理。何故能證智名三車。所證理中何故假理名二城。真理名寶所。

言息處具德殊等者。化城名息處。寶所名具德。具塵沙萬德無為功德。即是摩訶般若所證之理也。車上不簡真假。有能運載義。總名車也。

言又已息當求別者。化城名已息。寶所名當求。已息名城。常求但名寶所。

言運載總名(至)攝者。牟云。登地已去無漏因行。望於佛果。名為近車。聲聞緣覺未迴心前。練根時節。三生六十劫。四生一百劫。迴心向大。望於佛果。迂會修行。名為遠車。又解。二乘之人三生六十劫得羅漢果。四生一百劫得緣覺果。運載自身得果劫名近車。大乘三無數得佛果。名遠車。二解後為勝。准疏意名。取自乘果。論近遠也(理智不齊難。次成車合難)。

言二乘學智果等者。意言二乘學智果。智果分羊鹿二乘學滅果。何故化城二。

言答息處說二乘者。問何因有二城。答聲聞生空智。緣覺生空智。智證有異。實有二城。問既若實有二乘。涅槃經言。化作一城。何不開為耶。答疏言。對實說假。故合名一也。二乘涅槃同是假收。對寶所總言有一。

言涅槃經等者。問何處教文說二乘涅槃各別。答疏言涅槃經言等。

言今以所斷等者。問既涅槃有二種。何故化城言一耶。答疏言今以等。故化城不開也。

言若菩提車等者。問何故車立種。答疏言若菩提車等。由此七異。故立三車。

言但說無為等者。此意直說無為。不對證智。故城名一。約能證說。熟智立二城也。

言以智顯滅者。順文云息處故二。為止息故說二。二乘證智。所詮無為分涅槃二。非言涅槃體有二也。如十地內所證十如。依智說異。一遍。二最勝。三勝流。四無攝取。五無別。六無染淨。七法無分別。八無增減。九智自在。十業自在。

言三問何故等者。中途門外難也。

言息苦名為城等者。息得分段身上一半苦。更有變易身上一半苦在。名半盡。所以化城於中路設。

言無漏離繫等者。問羊鹿二車是有漏。如何言門外。此中帶過。悲增菩薩七地已前雖具無漏。且未出宅故。答且約業報宅說。不說隨願宅。問二車體是有漏。如何言門外離繫縛耶。答車雖有漏。約彼向上莊嚴具。說名無漏。只此有漏。在無漏人身中起。雖是有漏。亦得說為無漏離繫縛也。或乘繫縛。即是門內。今既離之。故言門外離結縛也。

言化城初盡者。即是分段生死。入化城時盡也。

言理出於教等者。即彼虗指假解。是教所詮。故言理出假解之心。無學方起。故云果出因也。

言又二死以對等者。一死以對辨。車即在門外。二死以對辨。城即中路設。若將城對一死。亦得名門外。將軍對二無明。亦名中路設。理實相以也。

言問何故與車(至)安坐者。經言。今此大城可於中止之者。即是安坐之義。若論經上即無明文。

言答涅槃可證等者。理體一定。更無動轉。故言安坐也。車是菩提智。智體修生。可言遊戲也。城相車相。即是尋常所見者也(決出宅入城難)。

言問何故化城(至)為難者。亦乃返顯前四答問。前四答問。出第二文也。經云。汝等於此火宅。宜速出來。隨汝所欲。皆當與汝。

言化佛住生死者。此中意說。生死涅槃相望不同也。化佛住生死。勸二乘人。取有餘涅槃。恰似道交。眾生存前。入滅去。我後來。

言談真佛在果者。果中佛招火宅內眾生。故言速出來。

言先住果等者。望佛在果中接引眾生。故言速出來。

言覺智等者。覺智。即是三乘智。三車也。

言如說如來及與等者。則云。住內望果。名為善逝。住果望因。名為如來。如我輩眾生。在因望因。望一个眾生成佛去。彼某甲成佛去也。名善逝。逝由往也。善事往矣。此則因中望果。名善逝也。住果望因。名如來。乘如實道。來成正覺。名如來。佛住果中。望一个眾生。從生死中。向佛果來。彼云果。眾生成佛來也。此則果望於因。名如來也。今亦即望理言入。望智言出。體無別也。

經言爾時諸子。三乘人。聞父所說者。聽佛教。珍玩之物者。悟妙理。適其願故者。各當根心。各勇銳者。內精修。互相推排者。運相讚勵。競共馳走者。俱修因。爭出火宅者。各解脫。

經言心各勇銳等者。意業精進。互相推排者。語業精進。競共馳走者。身業精進。此則解也。

言互相推排等者。喻上說。似長子推中子。中子推小子。法中論。即是三爾子。一一子自三業中。遞相勸勵也。意業精進勸語業。語業精進勸身業。先初舉意。次發言。後施為作用。名互相推排也。二者。除即意業。以心各勇銳。配意業了。具於身語二業中。一一業上。皆有互相推排義也。身業上布施持戒。禮佛合掌彈指。一一總修。故名推排。或語業向上讚歎。念經持呪。此語業向上推排也。語業推讓。言語安排。故云推排也。又語業精進。身業不精進。不名推排。事須雙具故。推排言。無土雷反。唯在身業。不遍餘二業也。意存三業進修。唯取推(尺隹反)。

言離灾度難等者。得出離煩惱之灾。度分段之難。

言四衢道者。爾雅云。路也。四達謂之衢。郭云。灾道四出也。齊魯之國。呼四齒把把。於地有四道也。喻四諦理也。二乘無學登地已去菩薩。名三乘。並觀四諦理故。

言大般若等者。問何經教喚四諦理作四衢。答疏言。大般若中等。

經言露地等者。紀國云。聖地有三。一見地。二修地。三無學地。前二地有障故。可言有覆。第三地永斷三障。故言露地。問初果之人悟四諦理。何不名露地。答雖然證四諦理。煩惱未盡。不名露地坐。前三果有學。雖坐宅內坐。今說宅外免難之人。唯取無學也。問小聖有學受變易身。得理出宅。何不名口坐四衢耶。答今此不約迴心受變易者說。但據未迴心得自果未受變易者說。唯取無學未受變易者。得無學果已後。三十二十年。只現在身上為後邊。五薀身永更不續。一則出宅。二得四諦理具足。故得坐名。初地菩薩亦只取未受變易已前身。名路地坐。名出宅也。若爾初地菩薩尚有餘障。應同初果。不坐四衢。答則云。彼能永伏三障。現行盡故。亦得名露地坐也。各有所依等者。三乘理也。問二乘無學斷三障盡。故名果滿之位。菩薩在因。何名果滿也。答初地菩薩雖亦在因。證盡當地二空理。亦出分段。同於二乘。故言果滿位也。

言分段生死當五等者。解經無復障礙。准此即菩薩分段生死。苦惑業皆盡。二乘之分段生死。當五薀苦惑業皆盡。不說現行。現行身由是苦所依故。

言或斷或伏者。大乘初地已去。若是智增菩薩。初地永伏三障。即惑業苦也。悲增菩薩不伏。至八地方永伏報障。入變易生。初地雖未全伏報障。從餘二障。以少就多。名無復障礙也。上言分段死及惑業皆盡者。菩薩現苦已盡。并惑業。名障盡也。二乘之人約當苦盡。兼說惑業。即是三障盡也。

言伏諸煩惱等者。初地菩薩分即斷。俱生盡伏。然由故意力起。而不為過失。言伏約修惑說也。

經言時諸子等各白父言父先至賜與者。喻上說長者宅中許與他三子車。及至出到門外。三子一時索羊鹿牛。法中論。三乘之中。鹿野菀中。世尊道。我法能離老病死究竟涅槃。四十年前唱三車在門外。今日三乘之人。引出門外。各索自乘種智車。

言隨三乘根等者。問二乘中小為復已迴心了索車。為復未迴心索車。若已迴心。只令索牛車。何故索羊鹿。若未迴心。自果已滿。更何用索車。答疏言。隨三乘機等。意未迴心向前。各索自乘之車。

言二乘之人者。問二乘之人既出宅了。無學果滿。更索何車。答慧解脫羅漢。求斷定障。入根本定。求勝神通。義同索車。若俱解脫。雖得神通。更求種智廣分法。以彼俱解脫羅漢黑鹽之事疑。猶自帶迷。但總知四諦。不能廣知四諦有無量相。亦索車(上相因簡要解)。辨云。定是未迴心前隨順如來。聽聞法教。忻求種智。義同索車。疏意佛在鹿薗說三乘法。令各修行。得自乘果。名父先許。二子得果。居教行外。名出分段宅門。而於諸法。猶不能知。名不見車。故於佛所。三慧修習。求所未悟。名願時賜與。意言二乘自心求自羊鹿。不知所求。但是牛車。牛車即是父先許者。意說二乘不斷智障。智障不斷。不知諸法。即名無車。今求了達諸法故。但是索牛車也。是此中意。問二乘無種智。可言索車。菩薩既有種智。何要索。答菩薩種種智及佛位。更求果車也。初地雖得。望後後位。索亦無妨(上總解下依疏解)。問為復宅內索。宅外索耶。答宅外索。索內所許者。問緣覺人。法華會上既無。何處索車。答有說雖無得果。有初發心者。非也。此是門外索自乘果中功德車。諸抄皆迷唯法華會。會上索車。此說不然。索車不必唯在靈山會上。俱二乘之人。菩提樹下世尊許羊鹿車。後四十年前得果忻趣。求勝功德。總名索車。若作此說。不然。索車不必唯在靈山會上。但二乘之人。菩提樹下世尊許羊鹿車。後四十年前得果忻趣。求勝功德。總名索車。若作此說。四十年前便有緣覺得果。見世尊來。即是索車處也。若唯局法華會。則云緣覺索車處也。若各索自乘。不妨通諸經。若破二車。取牛車。即此經也。問二乘有學求勝功德。何不名索車。答有學人行位未到索車處也。上解中小二子未迴心前。各索自乘車。若迴心已去。同索牛車也。

言菩薩之人依此本論等者。若准疏主義。二乘入城。不上車也。古人義云。二乘入城不上車。與疏主義同。古師兼許菩薩車亦入城。即別也。古問云。二乘息却分段生死惑苦業三過。三百旬入化城也。菩薩之人初地門中登車。既向分段宅門外。即是息却分段生死。許菩薩亦入城也。答疏言。菩薩之人等。即法華論令證不退轉地也。意言阿羅漢人身證無學果。遂得煩惱盡處解脫。菩薩在因位。煩惱未盡。未得解脫。未得所知障盡。及果中二事涅槃故。不名入城。不疲倦故。不入有餘涅槃。不說菩薩入化城。故二乘無學果位得障盡解脫。證有餘涅槃。名入城也。菩薩在因位。未證解脫。於苦不生疲倦。不入有餘涅槃。不說菩薩入化城。准經文亦不說菩薩入化城也。

言入無住涅槃亦息者。古人解也。疏主云。既不許菩薩入有餘涅槃城。古人云。我許菩薩入有餘涅槃城。古人云。我許菩薩入無住涅槃。古人意言。既二乘有餘涅槃。便許二乘入化城。何妨菩薩得無住涅槃。同是涅槃。亦名入城也。

言若爾亦應等者。疏主返質古人也。菩薩所證二空理。於中一分生空理。與二乘同。便許菩薩入無住。名入城。菩薩既證二空智。於中一分生空智。與二乘同。應許菩薩亦上羊鹿車(普)。菩薩得無住。即言許入城。菩薩得種智。應亦上羊鹿(又曰)。菩薩得自無住不得他。不得有餘搆入城。二乘得自不得他。不得種智上羊鹿。又問菩薩得車不入城。便執菩薩交入城。二乘之人城下上車。應許二乘亦上羊鹿車耶。則云。化城誘小根菩薩。同言入羊鹿。誘小根菩薩亦應登。又經云。不言長子入城。今許令入。經文不言二子上車。今許登并鹿。

言故知但等者。疏主立理結破古人也。意順前別解之中二乘入城不登車。菩薩登車不入城也。

言已伏煩惱出等者。菩薩索牛車也。問菩薩種智已得之。應即登車。何要言索。答菩薩雖然分得。尚未成滿。望具足位。索之無爽。據實。十地每比。皆有忻求果智義。從初出宅。以索標名也。出分段死。亦證四諦。即是依三性三無性觀四諦。通行法輪。名索也。

言三子並等者。何故中小入城。長子不入城耶。入滅即入城。

言答無倦等者。菩薩無倦不猒苦。所以不入城。聲聞猒苦。故所以言入城。

言伏惑雖分段等者。問菩薩不猒苦。故不入城。如何言菩薩出宅。答疏言伏惑等。

言若說入城者。只緣三子同出宅中。小二子入城。長子不入城。為難。古人若許長子入城。便無是難也。

言猒苦等者。長子不猒苦。亦不求息苦。菩薩入城中。小求息苦。所以言入化城也。

言息處故說等者。意道經文只說息處說二。只說二乘入城。不說有三者。即是經文不說菩薩入城也。

言門外設於車等者。車三城二。便是違妨。

言二車對大者。大因即牛車也。迴心向大取彼牛車。真假相兼。說有三車也。

言權城對實等者。二乘之人所得之理。是權。權實相對。權理名化城。實理名寶所。將此假理對實理。只有二乘。無三个城也。實果即實理也。

言理應似者。此中意。二車亦是以權實二城。亦是以權實相對。故言相似也。

言所對別等者。即是二車。是權對實因。牛車二城。是權對實果。寶所對因。對果不同。名所對別也。化城中路設。對五百由旬說。若唯對惑苦三。分段生死設城。亦言門外三車對變易。亦名中路設也。所對別故。施設不同。即是車對分段。言門外也。城對變易。言半路也。車言誘引。出宅故言門外。城坊中退故。半路設二城。又車誘引故。設三城息苦。故說二。

言有種智彼無者。即是二乘之中無種智。勸教取羊鹿。迴向後是牛車因。所以設三車於門外也。

言入無住不名等者。問菩薩入無住。何妨入城。答無住是實。不是假。不名入城。

言問三車俱索等者。索車不索城。本來索車。希望種智圓。二滅不希者。即不索城也。

言得果自然等者。問既二乘不言索城。莫不求於息苦。答疏言。得果自然等。不說希須。即是下索城也。緣車種智。各自從種子生。故須索車。索已後但修智圓。智圓自能證滅。滅理向上。下要索也。又城已得。故不索車。未得故須索也。

言種智未得者。即是二乘也。直隱言無也。

言若作此解二乘等者。意難二乘已入化城。可言不索城。菩薩既不入城。又未到寶所。寶所亦須索。此未到與未得車無別故。二乘未得車故索車。亦應菩薩未到寶所。寶所亦須索。

言此義可然者。疏主許言可然也。何妨得者不索。未得者索。只緣向前來化城不索故。說索寶所。

言以每專求等者。即是索也。經云。即滅化城。語眾人言。汝等去來。寶所在近。向者大城。我所化作。經文無索。為有索義。

言經文但說文勸者。問彼既不索。何須勸去。答佛為眾生作不請友。雖不索而勸去。經云。我見汝疲極。中雖欲退還。故以方便力。權化作此城。汝今勸精進。當共至寶所。長行云。汝等去來等。據實。若望菩薩。亦須求證大般涅槃。經中且約迴心之人。佛為不請友。不言其索也。

言古相傳云等者。古師意。城與車總是二乘之人所修。然化城是實設。實能息苦。故不索。車是虗指門外無故。所以索也。

言若作此解者。正破古人。若車與城體各別。即索與不索義殊。古解既取涅槃為車體。車體亦即涅槃。索車之時。城亦索也。古師證云。自求涅槃。是名聲聞乘。如彼諸子。為求羊車。出於火宅等。故知車即是涅槃也。索車之時。城亦索也。

言又有解云車發等。古師意。今設三車。謂引宅中諸子在宅未出得。所以虗指。今發其心。因聞有車。發心求出。故名初機也。

言此亦不然等者。初機索車之時。乃是無學。已出宅故。如何言車發初機。

言又體既不別等者。古人城車俱是涅槃名體。不別體。既不別虗指。與實設何殊。若索與不索。與不索別。虗指實設不同。若別不同者。體是何德也。汝許二體同。如何分真假。若車城有殊。應出城車之體也。

言又有解云等者。化不一途。妨古師意。城亦合索。緣化不一途。故不應索。索與不索。隨時之意。名化不一途。故此不說。問古人云。經文有索處否。答疏言。謂下經言等。

言此乃索寶所者。疏主破也。是索寶所。非索化城文也。

言雖引此文者。意指古人。自引經文。無不會也。文相隱故。雖引此文。義終難解。

言應言下文等者。疏主正當。古人引文錯也。問疏主既許索。又復引文。即與古人義同。不應破他古人也。答緣古師義。車城俱是涅槃一體之法。何故索車不索城耶。索車之時。城亦索了。若准疏意。車是有為智。經文分明。說索寶所。化城是無為。文雖不明。義說有索也。非是全不許古人索城也。

言或解車喻等者。有餘無餘妨。

言若爾菩薩今既等者。疏主難破古人也。

言二乘無餘等者。且如二乘人得無學果。得有餘時。已得無餘涅槃。只是顯有前後。何須索之也。

言故但應如前等者。簡要云。即指前正解中。第四問答中得果。自然證滅。入城不說。事須緣車。是種智各自從種子生。故須索之。索得已後。但修智慧。智慧圓滿。自然證滅。滅理向上不要索也。若疏主義。取智為車體。羊鹿利鈍殊。古師以涅槃為車。涅槃無別。羊鹿何殊。若車與城同。是涅槃羊鹿。應無利鈍差別行相。

言佛果牛車以四智等者。此疏主通論因果二位車體也。且果車者。大圓鏡智平等性智妙觀察智。三通根本後得。成所作智唯後得也。三智根本。以為牛體。四智後得。即是車體。所以疏言。四智種智為性(上明果車四智全牛一分借牛引)。

言因車以妙觀等者。解因中車也。

言雖五智慧等者。即是性相因伴境五種也。

言菩提相中者。若出一乘體。即寬通五智慧故。若出牛車。即尅性唯取智相。唯是種智也。

言一切智者。根本智也。大乘具二空智。故寬。二乘唯生空智。故狹。又一切智中。二乘唯得觀察一智。不得餘者。故狹也。亦名云一識智。

言其種智等者。此中意言。二乘種智與佛不同。其種智者。分別四諦。各無量相。非二乘所知。名不共德。大乘之人得得種智。能變影像。知有作四聖諦無作四聖諦。若聲聞人知有作四諦。不知無作四聖諦。不能觀根授。通名不共德。即一百四十種功德中。一切種妙智也。問菩薩亦分得。何名不共德。答菩薩雙起。名共德。二乘偏起。名不共。又菩薩實得。名共。二乘隱之言無。故言不共。

言無分別智者。即根本智義。如於牛非正車體。

言如表無表等者。問種智車。事須取根本智。引者成所作智。無根本智。將何智引。答疏言。如表無表等。意言借餘三本智引。引車。事須得牛索後得智。事須得根本智引。所以疏言如表等。如受戒時。所持之戒。但取未來無表色為戒體。其表戒者。如口陳詞句。乞戒之時語表。禮拜等是身表。其第三翻羯磨最後一念。從僧受戒已。從此已後。一期已來。除命終。二形生斷善作法。四緣捨已來。所持並是無表。然此無表。小乘解。體是細色。最初一念大種所造。此之大種。親能懸造未來一期無表。能造大種一念即滅。所造無表從第二念疎。依身根大種而轉。如手擲輪。依地而轉。若依大乘無表之體。即是於思從所防。說名為色體。即七支思種上立。若難陀師。唯依新熏思種增長位立。謂第三羯磨最後一念。於思種上。有防發七支之用。假立七支。至第二念。不別起種。自類相續。起用轉勝。而立七支。淨月月藏。唯舊種增長位立。然彼舊種雖無體增。而用增故。依用而說。得未曾有。護法菩薩通依新舊增長位立。有別解脫無表定道二無表。解脫無表即向思種上立。亂心無心。於隨流淨不淨時。無表恒隨轉故。二若定道二無表。即向思種現行上建。在定即有。出定即無。名隨心轉戒。

言此車亦爾者。正智如表。後智如無表。無表雖依表已起。然從一念向四大生。猶如因樹有影。影雖從樹起。還同四大生。意說無表戒。事須表戒引生。後得智車。事須得根本智引起也。

言前一大事等者。問前言一乘雙取理智。今者一乘之體。何故但取於智。不取於理。後化城品又直取理。而不取智耶。答疏言。各據一義等。意言初周事理。總明第二周。即說事不說理。第三說理不說事。名各據等。

言若同涅槃及勝鬘者。涅槃云一乘即佛性。勝鬘亦一乘即大乘。大乘即涅槃界。唯取真如為車體者。即有違妨。此為不可。

言各賜別體難如何各賜者。若將智為車體。智後種坐得成各賜。若將真如為車體。體無差別。寧云各賜。智從自種生各別。言各賜。真理體無差。云何言各賜。

言別德莊嚴難。又寧說者。若以智為車體。即有嚴相。若將真如為車體。如何說有嚴相。虗空煙不不染。不說色莊嚴。真如眾相無。如何嚴法界。

言如何牛駕者。理闕如風難。若取有為智。智體運動。可言其疾如風。真理不動搖。如何言其疾如風。剎那能遍證。喻上疾如風。真理不動搖。如何說言疾。

言如何可言者。帶數非真難。有為體各殊。可言數無量。無為不墮諸數。如何言其數無量。有為體性別。各與名無量無為。不墮數一法。今疏主且依自宗。以此申破。若一性所說真理。與此懸殊。若依彼宗。可通此難。一且十地真如菩薩各證。何妨各賜(二)。色相德空嚴空。與色為德。如說化城。何妨嚴餝(三)。如乘大性。與智為依。剎那迅疾。何妨說疾(四)。七如十如。何妨帶數言其無量也。如息處故說二。豈非理數。況理之與智如珠與光體用雖殊。不離法性。真如有隨緣之用。差別說彼不同緣無。離性之宗。即別遠成一體。故知法性法相皆可並行。局執一途。非為達士者也。若依自宗致。且但遮他。

言然小中子者。通難。且如五果聖人迴心。經八六四等。方到十信初心。更經一大劫。方入初地。始得上車。云何創自迴心。便言各賜等一大車耶。答疏言然小中等者二義。得名各賜。一現上教車。二當上行車。現當不同。總名為得也。即是地前一大僧祗劫乘一乘教車也。初地已去菩薩上智車。受變易身。所乘無漏智慧。總名為車。即可上車也。此經云。聲聞緣覺不退菩薩。乘此寶乘。直至道場也。

言所詮智體等者。是即初地二空種智也。對地前所聞。能詮教車。故說初地。名所詮智體也。

言如與明珠。舉例也。彼初迴心。既在地前。所聞大乘言與珠者。亦名與教珠。後入初地。獲珠體也。

言勝鬘經等者。解不退也。亦解當唱經各賜諸子等一大車。問先雖是聲聞。後非菩薩。故法華會上得名教車。未審已後何處得車體。答疏言勝鬘等。等取無上依經。

言三種意生身。即阿羅漢辟支佛已得自在菩薩。三種意生身。三子也。同此經聲聞緣覺不退菩薩乘是寶乘也。問論說令證不退轉地。取何地不退。名登車出宅。答初在初地。名不退。引勝鬘證漸悟。意說三乘意生身。二乘地前得也。大乘菩薩。初地得也。即是三乘出宅及登車也。二乘地前出宅登。名教車也。大乘地上出宅登。行車也。此上證不退取初地。同法華論。證入佛知見。

言又頓悟等者。問若是漸悟智增。可言初地。若是悲增頓悟如何。答疏言。又頓悟者等。一取地前有漏行。名從初發心。二有取證發心。即初地已去(二解皆得)。

言雖亦是車等者。初地證發心。名初發心。初地已去雖有無漏教行。以同斷故受變易。不決定故。故不取言今取八地已去等者。第二解也。意取漸悟頓悟。智增三乘之人齊受變易。純無漏行以為因車。即在八地。

言七地已前者。此云說悲增菩薩。雖證二空。猶居分段。未受變易故。

言故今取前解者。取初地為不退地。若頓悟多是悲增也。若漸悟多是智增故。取前解初地。得上牛車也。

言楞伽由此等者。經云。阿羅漢辟支佛大力菩薩三種意生身。並入初地故。意言三種意生身。既從初地。即合乘車。彼經意云。五地已前名三昧樂意生身。六七八地為覺法樂自性意生身。九十二地得種類俱生無作行意生身。

言喻佛種智者。相云。舉果談因亦不然。牟云。第二周牛車體通因果。因即入佛知見。果即別悟報身示現。與無量智業。論意准偈云。乘此寶乘。直至道場。故通因也。若准長行。嘆車德。唯是果車。經云。其車高廣也(云云)。又云。佛地論云。無量天龍藥叉人非人等。常所翼從。故知果車也。嘉祥云。出二種生死表為高。備萬德稱為廣。出二死則累無不盡。備眾德則德無不圓。合中經云。我有無量無邊智慧力無所畏等。諸佛之法。意言後得智為車。塵沙萬德為並嚴具。即是無量無邊智慧。無量為高。無邊為廣也。

言體高三等者。諸根相好一一無邊。無限善根所引生故。自受身自受法樂。名高也。窮生死際。盡未來時。故稱廣。又他受用身。目如四大海水。毫相如五須彌山。

言照化俱能者。結也。照即變影緣。如窮源盡底。化即利他接物。緣事之智種別。能一切法皆後得智。二利作用也。

言眾寶莊嚴者。即經云。力無所畏禪定解脫等。功德法也。喻上說長者車上。盡是七寶莊校。即是金銀瑠璃車渠瑪瑙金剛諸珍。法中如來知見廣大深遠。無量無礙力無畏。又智起之時。二十二法同時。更有有為無為塵沙萬德之所莊嚴也。

言欄楯者。縱曰欄。橫曰楯也。

言即四總持者。今此解。即是車上鉤欄。喻四總持。梵云陀羅尼。此云總持。總持有二。一攝。二散。攝者持也。即此聞持也。聞於文義。化持不忘。所聞之法。一切能持。體即念慧。散者施也。有四般。一法。能詮教法。體即聲名句文。二義。所詮之義。真俗諦理。三明呪。如法華經中六道陀羅尼等。四能得菩薩忍。即無生法忍。三性法上。皆有無生之相。遍計性相無生。依他起性無自然生。圓成實性。惑苦無生。能詮此者。名無生法也。忍即印證。此無生法。地前聞未起智印。初地能印名菩薩忍。此為所得。全取能得也。紀國云。長者車上周迊。盡是欄楯也。欄持諸子而不出。楯防外人而不入。如來智上。周迊盡是總持。持內善而不出。防外惡而不入也。

言珮鐸等者。經云。四面懸鈴者。牛車之上鳥鈴。四乘大少。皆有大鈴吐吐。小鈴滴滴陵陵。大鈴持持浪浪銼銼。小鈴子吟打打。長者之車。四面懸鈴。而警諸子。如來智上。法音演而悅眾心。鈴聲動而諸子歡。法教聞而八部善。又聞佛柔耎音。深遠甚微妙。又云。清徹遠聞。疏中意。心之所向之處。名面也。慈悲心觀四生。名四面也。七辨如鈴。遍四生。名四面懸鈴也。辨依聲教演說如鈴。過此七十二河沙世界。聞靈山會梵音聲相。如鈴聲也。

經文又於其上至蓋者。嘉祥云。長者幰蓋則高出而下覆。如如來四等之心。高出二乘。下覆六道。雖曰覆車。實覆車中三乘子也。幰音虗偃反。經亦以珍奇至飾之者。問何故。此唱之中。幰蓋向上。別開雜寶。答幰蓋是四無量慈悲喜捨為體。於中眾生緣慈。法緣無緣慈。行相差別故。所以別開也。喻上說幰善。體上有眾寶莊嚴。法中論四無量。體上有有情緣悲法緣悲等。差別行相亦順下合文。真珠羅網。張設其上。所以別開也。

言各有有情等者。觀有情為境。見有苦等。而拔濟之。若是法緣不見有情。但觀彼作三科法想。而為利益。若無緣者。既遣二執。不見我人及諸法相。但觀真如而起慈心等。如前別了。

經云寶繩交絡者。嘉祥云。幰不絡。則飄皷飛揚。是以安繩持令不動。如來智車亦爾。若智無大誓。則普攀之義。或戲御以四弘。則廣運之心常定也。

言勝決定者。由發大願。當得佛果。名為勝。勝於餘果。由願力任持。不令退失。名決定也。

言又勝鬘等者。亦是發願攝受正法。善男子堪能荷負四種重任。亦同此經。寶繩交絡。若無願。一切眾生。總被外道攝錄將也。今既有願。不被邪見所動也。懈怠所轉也。

經垂諸華纓者。紀國云。華纓垂下則悅。總成眾四攝。俯順於物若林。喻上說車。四面更垂華纓莊嚴。法中論四攝法也。

言布施者。一布施攝貧窮。以己財物。分施眾生。二愛語攝嗔恚。即是遠離頻蹙。含笑先言。命進問安。隨時慰喻。常說悅意利益之語。命其歡喜。為說勝法令得解脫。三利行者。前來受記。謂說教法。今利行起行修行。然令眾生獲得現利財位。後利出家。俱利者。生五淨居天。後得解脫。四同事者。同一切眾生。所作事業。先同後勸。修行堅固。不生退轉等。

言華音等者。纓以華飾。華纓各別二義也。若華飾之纓。即一義也。

言綩綖以為等者。牟意言。經本以絲邊作。不知義出處。今應草下作莚也。

言古有解等者。嘉祥取禪定為宛莚也。禪定柔耎以安身。禪定有四。故名重敷也。

言此理不然者。疏主破也。理違聖記。故云不然也。

言無垢稱云者。准無垢經。禪定為床。床即車板也。

言淨命等者。即八聖道中正命也。淨命為茵蓐也。路云。無貪癡所發意業。名淨命。無瞋所發身業。名正業。無貪所發語業。名正語也。言重敷。若爾。何名重敷令授。無貪癡為能發意業為所發。合此二發。名重敷也。

言身語意等者。解淨命義也。三業即是重敷也。或取身語。皆隨意業。名重敷也。

言心桓遊。解婉莚義。

言常行淨命等者。解重敷也。

經言安置丹枕者。敷延置枕。是眠臥之儀。入定滅心。則蘇息之體狀。

言古解等者。嘉祥云。涅槃能息生死。名枕。

言今釋等者。疏取滅盡定也。未入定時。心神勞慮攀慮。攀緣外境多是漏心。七識不行。由此入定。止息疲懈。增長聖道。名丹枕。

言枕仙丹等者。問何名丹枕。答古解。以神仙藥。九轉神丹。成於枕內。令人增壽。無漏定亦爾。增聖道故。

言此理不然者。疏意雖借古義。未敢定斷。西域無故。玄應法師以天竺無木枕故。唯赤皮疊布為枕。貯以兜羅綿及毛髮等作枕。枕作赤色。故名丹枕。而以倚枕也。上正解。

言扶持聖道者。一切聖者依信等。生信為根本。如樹木等依水土生。彼為根本。土能扶信等五根。能扶聖道無漏也(亦不取也)。

言白牛體等者。車須得牛引。後得智事須得根本智引也。紀國以本悲為牛力。用善根為牛。牛自體故。嘉祥以大慧為牛。

言無分別智等者。問長者家牛有牽車牛牽磑牛耕地牛。未審此牛是何牛。答疏言。無分別智等。是引車牛也。問何故長者家置白牛耶。答犁牛黃牛黑牛窮。況亦置得此牛。白唯長者家辨得。諸人家無。一切牛白色者。最上眾色之本也。

言萬德主者。結也。如來果中萬德皆因本智有之。故說為主。此法也。如白蓮華。喻也。此智體無漏名日也。

言牛王有三德者。謂斷智恩。斷為所證。智為自性。恩為業用。故盡舉之。

言降怨者。垂胡曳地。長角摩天。逢怨必鬪。鬪必能勝。如水牛與大虫鬪等。法中論喻。佛斷德能降二障魔也。

言端嚴德等者。其牛瑩角驚天。似挺龍泉之釰。騰身擲地。如頎靈嶺之山。吼括春雷。隱隱振百里之境外。氣衝秋霧。縵縵掩八表之隅。尾若長松而倒懸。眼似流星而雙鑒。相國云。牛有五德。一角。二峯。三蹄。四胡。五尾。有夫牛者。欲得四舛。一㪷。一緩。一急。一溫。口欲得似㪷尾處。如似覆杓子。如受一舛。又云。四蹄似受一舛。腹緩脚急。糞乾鼻溫也。

言眾德莊嚴者。謂正智起時。二十二个心王所。名為眾德。並皆善性。得功德名也。果位中一體用分。所有功德。並莊嚴智也。此況佛智德也。

言濟度自他者。即自利。他即利他。若欲利他。必先自利。喻恩德。如來智上。具此二運。故喻於牛。此經具有三德。故喻大乘。不用餘經也。

言馬如大乘駿者。涅槃經云。以馬駕車。調御駕駟。是也。

言不比驢車者。攝問。何經教將少乘。以比驢車。答無畏德女經云。聲聞如驢乘。即事也。

言其象等者。則云。彼善戒經同地持論。象車喻無住涅槃。牛馬鹿況餘三涅槃。牛喻自性。具眾德故。馬喻有餘。伐苦故。鹿喻無餘。居閑靜故。

經云膚色充潔者。膚充色潔。充實也。潔淨也。

言內德圓者。二空雙證。非如二乘偏證生空理。內德不滿也。

言三色潔者。潔淨也。惑業苦三障盡也。

言戒德具者。既斷二障。無漏道共戒德相應。故名共也。或云威德。非也。

言方言趙魏等者。神智云。趙在許汝相。魏在垣定等州。燕在幽州。代即代州。此等州出姝麗女女。燕趙多佳人也。

言靜女其姝者。毛詩云。靜女其姝。俟我城隅(靜貞靜也)。女貞靜而有法度。乃可說也。姝是美色。俟待也。城偶以言高。不可踰踐(則前反)。女德貞靜然可畜。美色然後安。又能服從。待禮而動。自防如城。故愛也。愛而不見搔首踟蹰。言志往而行止。箋云。志往謂踟蹰。行止謂愛之而不往見也。意云。[邱-丘+皆]國之人㓨時。若不以道化國君夫人無女德。故託喻貞之女有賢有色。又能遺我古之彤管之法。進退可則。以興夫人無德焉。言彤(徒紅反)管赤管也。取其以赤心正人也。占者后夫人必有女史。彤管之法。后妃群妾。以禮御于君。女史書日月。當御以銀鐶進之。著于右手。既御著于右手。事無大小。記已成法。

言侏有你侏儒者。短人也。無莊好等義也。紀國云。牛則高下應量觀。人者謂之姝好也。

言相好圓等者。意顯先由本智證入一切法性。已後方獲得如來相好。為人天敬愛也。

言五有大筋力者。紀國云。牛則大車而現力。悲則荷重擔而皇功。

言一遍馳無者。疏解也。謂法身廓周法界。此皆證時。與法身合。亦遍周法界。如日光與虗空。合無不盡也。

言二涉險者。此後得智妙用也。

言三逢怨等者。此是根本智也。猶如牛與大虫鬪。虫是牛怨。世尊無漏智。將二障為怨也。

言六行步平正等者。牟云。雙證二理。為正。怨親不二。名平也。章敬云。二理雙證。且約正智而論。平正即證法也。導生後智。怨親不二。

言七其疾如者。有二能。根本智一剎那遍緣法界理。引生後智。大悲所擊。即能內圓眾德。外化眾生。無遲滯故。名疾如風也。意云。初地菩薩能動百佛世界。證百法明門。智力周遍。名疾也。

言性雖捷等者。問若言行步平正。如何言其疾如風。急行無好步。何言平正。答疏言性雖等。如善論義。言詞容雅。義理雷振風行也。問上來顯牛相。未審作何毛色。答駕以白牛。問莫瘦弱否。答膚色充潔。問疥癆否。答形體姝好。問莫無氣力。似白侍郎牛肥蹄。老牛行欲倒否。答有大筋力。問莫跛脚否。答行步平正。問莫癡騃錐㓨不動。答其疾如風也。

言此上七德者。後得智因根本智有。亦得名根本智上用也。

經言又多(至)衛之者。喻上說。白牛四邊。多有僕從。法中論事上說。即八部天龍等。法中論。即疏言以二智為先也。

言煩惱利生等者。問神通是利生之法。任許言僕從。煩惱如何亦是利生之法耶。答僕從者奴婢也。如愛語羅睺。怜好怜婢。叱呵稠達嗔奴婢等。若四十四心成等正覺。斷却煩惱。六神及煩惱。是僕從攝。若六度四攝七覺等。即非僕從。但是隨智而起。如世間從車人中。亦有奴婢。亦有小男女。六度萬行如小男女。是好人。非是煩惱。財餘煩惱。是是家生奴。神通樂事。奴身是奴人。問依他起行現起之時。必從種起。果位既無惑種。如何能起現行。難十地位中有惑種。菩薩怨或化眾生。果位貪嗔種。已無貪等眾生以何化。答若據實起可前難。今論化現。何必種生。如化身中所有功德。皆是化現。尚非實智。而況煩惱。竝曰萬德。化相身中起尚非記。彼種能生。何況漏種久已無。現有何須從種起。

言前解為正者。即前索車出體中。已破取涅槃為車體也。

經言是大長者(至)諸藏者。問長者家中寶物裝束一乘兩乘車即得辦。長者諸子更有若十二十或至三十。爭辦得三十乘牛車。莫寶物裝束不足否。答經言。是大長者等。

言有為無為等者。有為藏能含有為萬德。無為藏即清淨法界。能含彼無為萬德。有為藏即第八能含藏一切也。此解當體能含容多法藏。

言或二藏三藏者。取能詮教名藏。聲聞藏菩薩藏名二。經律論三名三也。若取三乘教法為能藏。所詮理為所藏。即取所詮理體中牛車。以給諸子。唯取三中菩薩藏下所含理。道理理也。理智雖通皆是所詮。今唯取智以賜諸子故。

言今取所者。問為取能藏。為取所藏。以給諸子。答疏言今取所等。

言假想念者。而作是念。是假想念也。如來任運不假起念。有無減故。言假想也。

經言不應以下劣小車與諸子等。此不應與小。若以小乘化。乃至於一人。我乘則墮慳貪也。又貧人食是輪王毒也。

言說二種智者。二乘有漏種智名下劣。上解不應與小也。

言由有種性者。皆應與大也。或二萬佛時。十六王子時。我先教發大心也。三子總與牛車。名等心也。

言各自修智者。意談彼三乘之人。迴心已後。各各能修大乘因智也。

言隨根而授者。說下根亦與大乘車也。非言受於自乘之車也。

言昏迷未冠稱者。冠稱二字。皆去聲呼也。禮云。男子年二十方行冠禮。即束髮加冠於首也。

經言所以者何以我者。問長者言我有如是七寶大車其數無量。一一諸子各與大車。因何得遍耶。答經言以我此物等。喻上說親與非親。舉國之人盡與大車。猶尚用寶物不盡。何況長者親兒。法中論不簡有性無性定性不定性等。與大乘種智之車。論不簡有性無性定性不定性等。與大乘種智之車。猶自不竭。況三乘諸子耶。

經言是時諸子各(至)所望者。本來出宅擬取羊鹿車。誰知今日得大牛車。得未曾得。有亦未曾有。本來客作。只億百錢五十。誰知無量珍寶不求自得。索水得酒。打兔得[狂-王+犁]。出語有中當覓鹽并得醬。不是我本來承望之事。名非本來所望也。

言即是前卷等者。問如何是釋疑耶。答此問經意。與前卷經中方便品破四疑處意一種。昔日說三今說三。世尊不成妄語人。昔日說三今說一。如何不成妄語人。答四十年前言陳之中說有三。意許之中唯與一。言言陳之心是假心。假心不得乘。如來不成妄語人。意許之心是實心。實心許與一得其一。如來不成妄語人。問長者宅內唱三車。出門唯得大牛車。唱三得三車。長者不成妄語人。唱三唯得一。如何不成妄語人。答長者言陳之中唱三車。意許之中唯與一。言陳之心是假心。假心不得三。長者不成妄語。意許之心是實心。實心許與一。許一得其一。長者不成妄語人亦同。初周破四疑處云。第一佛於何時出。先權後實說。經云。舍利弗。諸佛出於五濁惡世。所謂劫濁煩惱眾生見命下。第二云何知是增上慢。經云。舍利弗。若我弟子自謂阿羅漢辟支佛者。不聞不知諸佛如來。第三云何堪說法。經云。除佛滅度後現前無佛。所以者何。佛滅度後(云云)。第四云何不成妄語人。經云。舍利弗。汝等當一心信解受持佛語。諸佛如來言無虗妄。無有餘乘。唯一佛乘。一三權實。是正明故。第二周熏為解釋。

言此即初者。此間經問云。舍利弗。於汝意云何。是長者等與諸子珍寶大車。寧有虗妄否。宅中許與諸子三車。門外得三車。長者不成妄語。宅中唱三車。門外得車不與羊鹿。賀同上大牛車。長者莫成妄語否。

言下答有二等者。答意有兩重。兩重中各二。先設後正。前則未出宅。尚非妄語。況正出已。寧是妄言。後設不與小。非妄語。況正與大涅槃。是妄言所猒所忻。成其兩意。

經言舍利弗言不也(至)虗妄者。第一重標也。路云。既在火宅。現為火燒。如何復言。如於火宅全其軀命等。答火有二種。一實火。二似火。人天雖有似火所燒。已出三惡道中實火燒。故一處配。非也。各自別配。是也。伏煩惱故。名免火難。不墮三塗惡趣。生在人天中。名全軀命。

言凡夫離欲等者。一則全界煩惱名欲。二貪欲名欲。伏却欲界九品修惑。煩惱因火既無。名免火難。又世尊交持五戒。如冷水洒面。名免火難。

言離三惡趣者。若入地獄。一日一夜萬死萬生。名不全軀命。未免人天。如於火宅之內。生人天二趣。名火宅之中得全軀命也。

言未免人者。意言長者但令諸子免難。全身縱在火宅之中。尚非虗妄。何況出宅而更與車。未免人天者。是法。如於火宅全其軀命者。是喻。法如於喻。言如火宅也。問何者即是軀命。答若入三途。破重苦逼。善心不續。如同失命。且在人天。善心不絕。如在宅中而全身命也。

經言何以故(至)拔濟者。何以故徵也。何以得全軀命。非為虗妄。便為已得玩好之具。答意道向火宅之中。得人天身。名得全軀命。人之所重。莫至於身。今日得人天中身。便已得玩好之具。況後方便於彼火宅。而拔濟之。又交上牛車。豈成虗妄耶。

經言世尊若是長者乃至(至)不虗妄者。標也。意道乃至羊車鹿車總不與。亦不成虗妄。況不與羊車鹿車。得牛車豈成虗妄耶。問何以宅內許與羊鹿。門外不與不成虗妄耶。答經言。先作是意。我本來宅中許與之心。若是實心。門外不得車。可成虗妄咎。我宅中先心是假心。假心得假車。不成虗妄咎。本來宅內意中只與牛車。不與羊鹿。門外不得羊鹿。不違先心。故非虗妄。問何以故先意但許牛車。不與羊鹿。答我以方便。令子得出。虗唱誘引。名為方便。意令出宅。以是因緣無虗妄也。

言印可也者。世尊見舍利弗前來問答。有方便有道理。所以印可。善哉善哉者。大好之詞也。

言此文有二者。即是當唱中含處所家主也。處以者。前喻云。舍利弗。若國邑聚落。法中論。三千大千是一化佛境。此唯說器世間。合云。如來亦復如是。則為一切世間父。世間父中兼帶得有情。有情亦是世間義。所以說有情世間也。又有云。父之字必對有情世間稱父。不可對非情言父。所以處所之中兼說有情世間也。問如何將有情合前佛處所耶。答疏言無垢稱等。交眾生持戒布施等名嚴淨佛土。又人為邦本者。人為邦國之本。本若窂固。則邦寧也。

言父者生育者。初喻云。有火長者之父。兩字合也。世間父能生養男女。佛為出世之父。生長善根。能斷紹佛出世父經也。

言第三合資產者。前喻中。第三老少。第四資產。今合說之中其文不次第。三先合資產。後第四方合老少。就資產中。本喻父。先喻財富。後喻多田。今合中。先合多田。後合多財。前喻云多有田宅。此合中唯合多田。不合多宅也。

言斷田者。由斷貪嗔癡等煩惱得法身。名斷田。顯得報身。名智田。喻上說。如世間田地。不除荒穢。不能生長苗稼。何名好田。法中論。由斷煩惱染法。無為斷田之內。長得塵沙無為功德。故名田也。經云於諸等。斷田以真如為體。能與無為無漏塵沙功德為依。名田。智田以四智菩提為體。能長有為無漏塵沙萬德。名田也。疏云。准理合有三田。疏略無恩田。牟云。經自釋文。豈成疏略也。問智向上有生長義。可名田。斷田是無為。無生長義。何名為田。答因斷煩惱。顯此無為萬德名田也。如苗稼等。因地有故。

言由分別我愛等者。即我見我愛及資生愛為體。恐我斷絕。而起怖畏。名不活畏。遂於世間家。生五行資具。付上起愛。菩提了知諸法本來是空。厭患此身。如癰如瘡。所以無不活畏。

言行不饒者。行不饒益。是因。怕惡名是果。煞父害母。已不饒益行。是因。恐惡名起。名果。希望世間錢財利養。名希望也。菩薩不貪著世間名利供給所須。豈復希望他所供養等。故無惡名畏。即取欲希望為性。據實亦以貪為體。

言由有我見失等者。恐我斷滅。而起畏也。問何名失壞想。答不病即憂病。病即憂死。以病失壞想。失壞想為因。起得死畏。我見為體。菩薩人視生死平等也。

言不遇諸佛等者。但知觀因。因惡果亦惡也。惡業為趣因。惡道果為趣體。於當來惡道。而起怖畏也。菩薩人念言。我若死已。所生必見諸佛菩薩。故無惡道畏。此以癡為體。

言見已勝劣等者。目見己身證解淺劣。於他勝人而起怖畏。相國云。亦以癡為體。菩薩人發心無與等。何況有勝無性眾畏。牟云。此五怖初地即無。佛位盡來已久。上解於諸怖畏一句經已了。

言衰惱等者。解經衰惱憂患苦。

言無明暗故者。集諦也。

言惑業者。問一切煩惱皆招集諦。何偏說無明。答疏言惑業本故。

言此是苦因等者。由無明迷過去。由暗故迷未來。由蔽故迷現在。

言或迷三寶者。由無明故迷佛寶。由暗故迷法寶。由蔽故迷僧寶。

言由證理等者。無為理體是所斷處。名田。

言無餘者。斷惑障盡也。

言成就知見者。合智田也。

經言力無所畏(至)蜜者。五句經文。合前財富無量一句也。於中大神力一句。或合前財富無量。或合前僮僕不定故。無垢稱煩惱為僮僕。此經中有大神力。不合僮僕。若依此經神通。是智慧向上作用。駈䇿隨心。約義而論。有大神力。合僮僕也。前喻中財富無量七聖財。此加無所畏及智慧力。即第六度。路云。具足之言。通此一唱。經文向上總有也。方便者。即第七方便波羅蜜。牟云。方便之言。亦含經中有大神通。外化內德二力作用。亦是方便故(上消經了)。

言內德智等者。即根本智慧內體第六度收。善巧方便即智慧用。後智第十度收。到彼岸即智慧性也。

言故因說之者。金云。因謂因由。因說智慧。駈䇿神通。故以神通。合於僮僕駈䇿義也。

言第四合其年等者。合老少中。喻中。先喻老少。後喻資產。今合中。先合資產。後合老少。

經言大慈大悲(至)善事者。合前喻中其年衰邁。一往看經文解老。則含奄然三句經文。皆是老意也。

言愍念等者。衰朽之人。將死不久。預為悲念。

言所作無者。老人多心懃力而作。將死之人畏無常至。強強為之。或藏年等。非是筋力而不怖也。

言凡作皆審者。後生所作。多不思量。不懼得失。不慮前後。多行非法。老人每事多皆恩量。

言恒求善者。老人之相。多作善事也。法中論。化身如來久已成道。名衰。將般涅槃。名邁。化多只為所依。一切眾生。法身如來。常與自他二利而為所依。未曾蹔捨。名常無懈惓。報身如來即摩訶般若。恒照法身。名常求善事也。

言此中即說等者。大慈大悲配恩德。常無懈惓配斷德。恒求善事配智德。

言如次配前者。可親附恩德。可耆敬斷德。可稟承知也。同與上家主老少并資產中三義何別。答前喻尅體故別開。今授性不相離故合說。

言自他雙益者。二利也。三身中化身利他。餘二身自利也。表久修因。自利也。智德滿故。利他也。

經言利益一切(至)火宅者。既言一切。便是多義。則合喻中。多有田宅。眾生數多。故言多有也。朽故火宅者。合前其家廣大宅相也。遍三界故稱大。望一人說。名有一大宅也。

言亦合多宅者。即前資產中。此之宅相。即前其家廣大也。

言亦有解云等者。前科文中。不合戶牗。今准此道理。亦合前喻中唯有一門。今此經中。利益兩字。合戶牗也。

言一為度眾生(至)多者。本喻云。多諸人眾一百至止住其中。前喻約五趣種子說。五百約此現在苦果身說。

言二生老(至)苦惱二句者。合前喻堂閣朽故。至傾危也。

言生老病(至)苦者。合四薀中一一薀上有無常及苦。死之一字正合無常也。憂悲苦惱正合苦字也。前喻中堂閣朽故墻壁至傾危配四薀。約能依合說。今此合中言生老病死。約能壞法配也。四薀之中一一薀上皆有剎那生住異滅。遂令宅宇危朽。問何不兼宅識亦說無常。唯說四薀耶。答宅識是所依。四薀是能依。但說四薀無常識住。四薀之中兼說識薀無常了也。今疏第一解。生老病死合四薀向上生住異滅。生住異滅。是細四相。生老病死是麤四相。今於細四相向上安立麤生者。病死名字著說。為令生猒。其實只是生住異滅(上申正丁破古)。古人解。本喻中堂閣朽故。頭老相。墻璧隤落者。皮相。柱根腐敗者。骨老相。樑棟危者。觔老相。上疏主破云。此則不遍三界失。唯在欲界人趣等中。上二界及六欲天中無此事故。古人云。說爾不遍何失。答何故能燒之火三界俱喻。及說宅壞。唯在欲界人趣等中耶。六欲天中尚無此事。

言若次第配等者。破轉救也。古人云。堂閣朽故喻生苦。墻壁隤落喻老苦。柱根腐敗喻病苦。梁棟傾危喻死苦。疏主破若次第等。若堂閣向上次第。唯配生苦。色薀向上便闕老病死苦三義。墻壁隤落配老苦。想薀向上只有老苦。病苦生苦死苦便無也。柱根腐敗配病苦。行薀向上只有病苦。餘三生老死便闕。梁棟傾危配死苦。受薀向上只有死苦。餘生老病三苦皆闕。疏言若次第等破也。疏主今以欲界生老病死名字。喻彼三界生住異滅四相遷流。舉此麤重苦相。顯令生猒。為顯上二界亦有如是苦也。

言或宅壞等者。疏主第二解。與初解別。初解將生老病死。寄向四相向上說。今第二解准經生住異滅。是宅壞體。生老病死是宅壞中過失。

言宅壞者。生依此法。先非有滅。表此法後是無異。表此法非凝然住。表此法有蹔有用。故名宅壞也。依彼細四相向上有麤生老病死至失。古人問疏主云。我將生老病死次第。配四句經文。疏主便難云。不遍三界失。疏主斷四句經文中堂閣朽故。配色薀。色薀無色界四薀成身。無色薀。如何將堂朽故為踰耶。若有色之處喻色薀。無常無色之處。將餘句經文。喻餘三薀。無常亦不妨也。

言據實宅者。結初解也。生住異滅細四相遍三界五薀。生老病死麤四相即不遍。今將生老病死。寄向生住異滅向上說。謂令眾生生猒怖故。

言如前說者。即是將四句經文。配四薀也。

言今以欲界等者。結前第二解。生住異滅是宅壞體。經文何故不說生住異滅。說生老病死耶。答疏言今以欲等。意令眾生生猒怖求出火宅也。

言不爾等者。重成前義。煩惱能燒之火。即通三界。其宅宇危朽。唯在欲界。人趣等中此有三。一半欲界。交諸鬼神等揚聲大叫等。三車色界交惡獸毒虫藏等。二半無色界交蜈蚣蚰蜒等。

言未發心者。本喻中言三十子。約未發心前。有三乘根性。合中約發心已後。但有身中有一乘種性。究竟成佛說也。何以經言教化令得何等。

言悲事中等者。而作是念。我雖能於此所燒之門安隱得出。此明自出也。此中不合。唯合諸子。而諸子於火宅內。

言後著樂等者。而諸子於火宅內。樂著嬉戲。不覺不知。不驚不怖。火來逼身。苦痛切己。心不猒患。無求出意。

言初明欲界等者。合苦相也。七苦者。一生。二老。三病。四老死。五求不得苦。即經言。亦以五欲財故。受種種苦。至若生天上。及人間貧窮困苦。此上經文第五求不得苦也。經言愛別離苦。為第六苦。經言怨憎會苦。為第七苦。

言後如是等者。經言。如是等種種諸苦。即是略攝一切五取薀苦。為第八苦。即行苦也。

言略攝一切等者。前明欲界七苦。此文通明上界第八五取薀中八苦皆盡。名一切薀。論分假五取薀苦。名略攝。下疏云。如是總攝八苦盡矣。問三苦相攝如何。答疏云。生等四苦。及怨憎會苦。是苦苦所攝。求不得愛別離。是壞苦所攝。如是等種種諸苦等。即結七苦苦。兼攝第八五盛薀苦。即行苦所攝。若三界配三苦者。欲界具三苦。色界具二苦。除苦苦。無色界唯有行苦。若總而言之。行苦通三界。壞苦通二界。除無色。苦苦唯欲界有也。若論八苦。欲界具有。謂對上界有一个五盛陰苦。故言七苦。且如上界。生即頓生。滅即頓滅。故無生苦。既無嫉妬。亦無怨憎會苦。無妻子等境。無愛別離。既衣食自然。亦無求不得苦。上界五薀剎那無常無老病死苦。今言欲界具八苦者。唯顯南洲及東西二洲而論也。欲界六天具三苦。謂愛別離怨憎會苦及行苦。色界三苦。相望三禪已下。有行苦壞苦。若第四禪已上至無色界。唯有行苦。若依三受立三苦者。一依苦受立苦苦。依樂受立壞苦。依捨受立行苦。疏言。色無色皆具第八略攝一切五取薀苦。相國言。變易分段五薀皆是苦。名為一切也。簡無漏五薀體非是苦。名為略也。牟云。若取變易五薀。理怨大寬。此文合上見苦。非生當見苦時。子在分段宅故。准經三乘宅體。分段宅收也。但論分段。攝取五薀苦故。故名略攝也。又欲界七苦通明上界。第八苦攝八苦盡。皆名略攝一切苦也。

言前喻中等者。喻云。長者見大火從四面起。即煩惱因也。問此言前喻為指悲生。為指悲事。若指悲生。此處不合。若指悲事。云何疏言。見因火已驚心等。乃屬悲生。答前喻今念。並是總指大科。不約子科。故作是釋。今為不爾。眾生之言。通惑業苦。且說惑也。故不相違。

言此合中見苦果(至)影發等者。意言前喻中所悲事。不分出苦相及著樂。至此合中。即分為二。前雖不明。今合偏顯。互影彰也。合中言果。即生老病死。即苦果也。前見煩惱火。即是苦因。後見生老病死。是苦果也。

言生苦等者。化度云。生有五種。一下一種生。謂初一七日在胎中。生藏之下。熟藏之上。兩盈中間。如處穢坑。受雜穢苦。二轉易生。從二七日至七七日。五皰開張。迫裂身體。受轉易故苦。三增長生。從八七日至十月滿已來。食噉不淨。受嚴穢苦。母食受寒凍苦。母食熱受熱惱苦。母若飢時。受倒懸苦。母若飽食時。受壓迮苦。受如是種種漸漸增長。四出胎生。謂一剎那出母時。十月滿足。正趣產門。如兩山間。胎衣破裂。受迫迮苦。五受用。初出胎時。孩子肉軟。猶如新瘡。墮在草上。或以手捉。或以水澆。或以刀割。齊或衣褁身。猶如鋸解。苦不可受。

言癈忘等者。若在中有。若在母胎。皆憶得前生事業。由如老時憶得小年時事。若出胎已被眾苦逼身。忘失前生一切事業。

言老苦等者。少年雙眉若畫。頰類桃華。及至老年雙眉轉入要間桃華移助眼裏。亦具五相。一念念老。謂從生後剎那剎那前即少。後念即老。二時分老。謂六十已上萬事皆息。三衰變老。從七十已氣力衰微變。四諸根老。謂八十已上諸根皆老。若老相入頭。即髮白面皺。若老相入眼。即兩眼不明。若老相入耳。即耳不聞音聲。若老相入鼻。即喘息不通。若老相入口。即美食無味。若老相入齒。即牙齒缺落。若老相入手。兩手戰調。若老相入心。即忘前失後。若老相入頰。頰骨垂舒。若老相入身。身形傴曲。若老相入皮。即皮膚緩皺。若老相入脚。即行步不前。若老相入四支。即萬事皆癈。床上坐臥要須人扶。出入往來須憑机杖。五真實老。謂百歲一切諸根都無受用。名真實老。書云。七十已上以衣煖之。八十已上以火煖之。九十已上以人煖之。百年已上種種煖之。亦無煖矣。

言時分變異者。論云。諸衰變位皆名老死也。

言諸根熟者。熟謂老熟。昧謂暗昧。

言彌篤者彌由甚也。篤由厚也。老人之相。於五塵境上。甚加戀著。貪利深厚。故言彌篤也。不能遊履追求。人事皆息。名老苦也。

言如人壯美者。生相也。王妃竊愛者。老相也。遣信私通者。病相也。王使捉獲者。死相也。壯美者。是年少端正丈夫。竊愛者。竊私者竊。王妃見此丈夫端正。竊生愛念。遣信私通。使人傳語。王使捉獲。挑其眼目。截其耳鼻。刖其手足。形容頓改者。為人惡賤也。牟云。王妃喻病緣。竊愛況不相捨。病與色身。終必有之。故云不相捨。遣信喻四相。王即病魔。

言死苦等者。無常經云。兩目俱翻上。死刀隨菓下。

言捫者。即是摸。摸空之義也。

言涅槃經等者。辨云。經以十十相。明其死苦。延法師云。死者一報終盡也。

言於險難者。死是害身之所。死支起時。無通生路也。

言無有資者。無法以自資。可以起度也。

言去處等者。生死無窮。一死長往。

言而無伴侶者。魂靈獨自。無人相從也。

言晝夜(至)際者。運運趣死。名曰無常。未測遠近。隨業漂流。修無際也。

言深邃黑暗者。死是滅相。一入死分。惛沉難出。名深邃也。諸根滅。六識無用。名黑暗也。

言無有燈明者。死已多入三塗大黑暗處。名無有燈明也。

言入無門戶者。死入身內。不因門戶也。

言而無所處者。不從外來。死不離身。即身便死。名無處所也。

言雖無痛處者。臨欲終時。雖有五根。無所覺知。名無痛也。

言不可療者。必死之病。世醫拱手也。

言往無遮止者。向之難裁。名往無遮止。又復入地獄時無遮止。

言到不得脫者。無法能抑。時至必遷。名不得脫。

言無所破壞者。此人身死。別無福報。名無破壞也。

言見者愁者。愁者人皆憂怖也。

言偃仰等者。若活人即竪頭行。一切死人皆橫尸在地。偃者臥也。

言哽咽者。哽即喉中作聲。咽即氣咽也。

言披髮等者。此西國死法。皆如此也。神智云。若此國死法。男踴女躃。

言禽獸等者。飛曰禽。走曰獸。大曰螻。小曰蟻。

言唯餘灰等者。若將火焚。即成灰。若螻蟻食。即成糞也(上明老病死詮句了)。

言憂悲者。舊云憂悲。新云愁歎也。

言五根相對者。即根對於境也。而得生憂苦故。如死別離時。生者與將死。皆得起故。五根對是身。以苦對樂。意根是心。以憂對喜身。不悅名苦。即此悅名樂。心不悅名憂。即此悅名喜也(上四相交終了)。

經言亦以五欲財利(至)貧窮困苦者。是第五求不得苦收。

言五家者。水。火。王。賊。惡子弟也。

經言又以貪著等者。第三慳貪燒逼也。

言已得之財等。貪即貪於已得財物。求即求於未得財物。二皆有苦。已得入己者。被五家侵奪故生苦。未得入己者。求不得故生故生苦。或於財上追求受種種辛苦。遺教經云。知足之人雖臥地上。由以為樂。不知足人雖處天堂。亦不稱意也。

言金剛般若論等者。校量世間錢財。能生煩惱。設將布施。不如持經一四句偈。為他人說。由有財故。生起煩惱。即是有漏心中今生布施。第二生感得富貴果報。食肉煞生。造諸惡業。第三生中墮大地獄也。所以今生布施。是第三生怨。即日施財所起煩惱。如世界之有微塵。今因持經。減却微塵數之煩惱故。施財福少。持經福多也。

言五趣輪迴者。經云。後受地獄至鬼之苦者。或由貪著錢物慳。故墮餓鬼趣。或由追求錢物。抵債不還。墮畜生道。或由追求財物。害他生命。墮地獄道。

言貧窮困等者。即瑜伽論第四說。諸天無疾病。亦無衰老飲食等匱乏之苦故。唯人間也。求不得苦。五趣皆有也。涅槃經云。求有二。一者。志求善法。二者。求離不善法未得。故有苦也。惡法未離。故有苦也。對法云求不得。因何有苦。答所希不果。故生苦。章敬云。准此經論。通論諸天。求無五衰。亦不可得。故有求不得苦也。對法云。愛別離。因何有。答所愛之物及五薀身破壞離散。亦有二種。一者。人中五薀壞。二者。天中五薀壞。如是人天所愛五薀。分別校計有無量種。是名愛別離苦。問何名愛別離怨憎會苦。答所不愛境。而共取集。多在人天也。強力天子入宮。名怨憎會。諸天捨離。即愛別離也。問何故偏說人天二趣。答人天境界殊妙。多有愛別離怨憎會。所以偏說(上明欲七苦了)。

經言如是等種種諸苦者。二解。一云。如是等種種諸苦者等。取上二界苦。即行苦也。更不別說上二界苦。只此如是等種種諸苦。便是解上二界苦。二云。如是等種種諸苦者。結前欲界苦也。以經文勢似結也。雖然結於七苦。第八五取薀苦亦在其中。其七苦各據行相增處。立七苦名。其第八苦遍在七苦之中。七苦之中但有遷流造作。即是第八苦也。離七外無別自性。即依前七別義。以立別義。即遷流義。及前七攝不盡。皆在第八收也。

言上來欲界具有等者。且初三現在苦者。即四相交侵。五欲乖競。三性貪燒逼也。後一即後世苦。即諸趣輪迴即是七苦也。

言色界唯有等者。問何名壞苦。章敬云。此中樂受及順樂受法。於變壞位。能生愛惱故。此變壞是壞苦惱也。樂受無時變壞。名共有樂受故。能生壞苦。有捨受故。名行苦也。

言入變壞心等者。問何名變壞心。答憂惱心名變壞心。問上二界無憂惱。如何名變壞。答從無煩惱心。名變壞心。問凡言變壞者。變於樂受而入捨受。名為變壞。今第三禪唯有樂受。四禪唯捨受。如何得有壞苦相耶。答但言色界而有壞苦。非要地地皆悉有之。二云。三四靜慮樂捨相總遍。今言第三有樂。第四有捨者。據增說言。合著樂者。本喻中唯有悲等事文。今合中開出苦相著樂也。

經云眾生沒在(至)不以為患。合前本喻而諸子等。於火宅內。樂著嬉戲等。正是著樂行相。

言不以比智覺者。解經中不覺字。不以第六識。將諸人死。比況自身。名不覺也。

言不以現智知者。解經不字。但沒在苦中。受諸苦惱。唯恐後人不活。名不知也。

言不驚其果。苦諦不怖其因。集諦不總猒苦。不求滅諦。不求解脫。不行道諦。

言由此馳流等者。即解經中於此三界火宅。東西馳走等。東喻善趣。西喻惡趣。牟云。經言眾生沒在其中至不怖。六句經文合前喻中而諸子等。於火宅內。樂著嬉戲。不覺不知。不驚不怖。此中經云。亦不生猒。不求解脫。合前喻中心不猒患無求出意。此間經云。於此三界火宅至患四句經文。本喻中無也。唯此合文本喻中無也。唯此合文中開出也。又此四句經文與無希取大之化喻文同。彼處經文科為二。初不希信者。父雖怜慜善言誘諭。而諸子等不肯信受。復不驚猒。經言不驚不畏。了無出心。亦復不知何者是大。何者是舍。云何為失。但東西走戲。視父而已。且此兩文於此間。見苦悲生。合者由有二意。一即是翻譯家錯。即合將此經文。向無希取大之化喻文。合中一處譯出。二者。所悲事中著樂。亦即彼無希取大之化時。時節三界之凡事體。既同寄於此說也。

言譬愚頑者。疏主斷也。此喻三界眾生(云云)。

言初合初喻者。合果化也。前喻云。舍利弗。是長者作是思惟。此合云。舍利弗。佛見此已。便作是念。前喻云長者。此合言佛。前云思惟。合云便作是念。前喻云我身手有力。當以衣裓。若以机案。從舍出之。舍合云與無量無邊佛智慧樂。令其遊戲。前是喻。此法說也。合中與無量無邊佛智慧樂。正合身有力。机案頓拔。獨覺中子出苦也。合其遊戲者。合前手有力。衣裓頓拔。聲聞少子出眾苦耶。

言且以佛果智慧等者。牟云。准喻中初思頓授通慧之體。後思二萬妙用。頓拔二乘。今合後意也。

言念大乘因化等。前喻有三。一念初不能依大教行。經言復更思惟。是舍唯有一門。而復狹小。二若起誹謗沉縈惡道。經云。諸子幼稚等。三念示眾苦。密說大乘。經言我當為說怖畏之事等。今此合云。舍利弗。如來復作是念至得度。此上文唯合喻中第一段。是舍唯有一門。而復狹小。望佛本意。本來擬受與眾生神通智慧體。不交眾生行行。便擬交成佛去。既受與體不得。今與說大乘佛果通慧功德。令交行因取果。即同前若但讚佛是也。今捨方便。直說一乘法。交行因取果去。長子能出中少不能。即經言。眾生不能以是得度。此唱亦合第三念示眾苦密說大乘。本喻云。我當為說怖畏之事。此舍已燒。宜時至燒害此。問令前密說大乘。有二功能。一能取佛果。二能交出苦。意從行行。牟云。此但是念由來密說。後十六王子二萬佛時正告。故名密說。若爾彼時顯說。何名為密說。答如來雖知彼聞大乘教。不肯依行。退流生死。為今靈山證實之因。而強為說。彼不知意。名之為密。

言合無希取大之化者。本喻云。分二。初不希信。經云。父雖怜慜善言誘喻。而諸子等於火宅內。樂著喜戲。不肯信受。二不驚猒。經云。不驚不畏。了無出心至視父而已。此唯合不希信經文。不合不驚猒也。

言初喻者。經言。舍利弗。如彼長者。雖復身手有力。乃至各與珍寶大車也。如來作念。我將神通智慧。頓受頓拔既不得。我更將神通智慧向上利眾生作用。與說三乘法。令依教悟理。出生死去。前來捨却方便。此間却著方便。方便是通慧向上作用。先與說功用陶練。後與大牛車。

言顯佛為緣等者。問三乘人各自修因。何名與車。答疏言顯為緣等。佛勸方能修行。亦名佛與。即同下文。而諸小王不順其命也。王遣兵眾。即佛勸眾生也。

言攝智及通者。即力無所畏。而不用之也。

言知欲如何知者。即後如何也。既果化不可得。知復如何但令各因至果。意說世間良醫善能治病。但可應病與藥。令得服行。豈得自以力手割他腹中之病。而不與藥。如來今者亦復如是。但可應三乘諸子。為說三乘法。豈得以智慧神通。頓除眾生身中煩惱之病。而不為說三乘法也。由此故知頓授机案與獨覺。頓授衣裓與聲聞。令其二子。更不行因。直出火宅。取佛果不可得也。

言合正說三乘者。本喻有二。初知根。經云。父知諸子先心各有所好。種種珍玩奇異等。後正告。正告有總三總。一告令取。經言。而告之言。汝等所可玩好希有等。二別示三車。如此種種羊車鹿車牛車等。三正勸出與。經云。汝等於此火宅。宜速出來。今此合。即疏言有四。是也。章敬云。合中四段。第四讚乘勝德。合前總告令取。第二勸取三乘。合前第二別示三車。第三引己為證。合前正勸出與。第一勸猒三界。本喻中無也。

言三界火宅內體者。即解經汝等莫得樂住三界火宅。即是勸離內五薀異熟果體也。經言。世界不窂固等。又言。三界無安等。

言故此麤弊者。解經言勿貪麤弊至也者。五塵外境也。章敬云。內外二體。即是苦諦。若貪著生愛等。即是集諦。有漏因果二諦倫矣。

言雖有妙果等者。則當來成佛之身。金剛妙體。意通汝貪內苦身。何如內金剛身。既貪外五塵。何如忻淨土之中五境眾相。淨土之中只合言五薀。若言塵字。疏錯也。

言而未明說者。勸猒三界。四十年來為聲聞說火宅。亦合為化說。火宅門外有淨土妙果令忻。今唯說猒三界。不說忻淨土。是未分明說也。

言引己為證者。合前第三正勸出與本喻。經云。汝等於此火宅。宜速出來。隨汝所欲。皆當與汝。合云我今為汝等。

言我為汝保者。我獨與汝作保也。

言生死聖訶等者。解經皆是聖所稱歎也。

言生死繫等者。淨云凡夫為三界惑業所繫。初果人為欲界七生惑業所繫。二果為二生惑業所繫。阿那含人為上二界一生惑業所繫。有學之人皆是少免繫。未得自在。三乘羅漢具免諸繫。故名自在也。

言有漏之法勝者。意言人天於有漏中勝也。問何不於三塗建立求耶。答惡趣境乖。故不求也。

言三乘不然者。謂不同凡夫取著而求也。

言無過失等者。問若言三乘非所求者。如何得有求三菩提之薩埵。故此疏言。無過失等。意言非謂無真而即不求也。顯無彼貪欲等求也。若爾。如所知障為緣。執佛可求。眾生可愛。即是法貪。無明習地等。何名無過失。答今約所求之法。是無至失也。由此能求。亦名無過。故不同彼也。

言更無增減者。三種欲生攝欲求盡。名無增減也。

言現住欲塵等者。謂下之四天欲增先有色類已定。於此住欲塵境上。生貪求故。因妙境起。今取何貪。何貪即塵生。謂眾生為在欲塵中之眾生也。

言現住者。簡異上天。隨逐緣化起。意言此等四大所有外異。皆是先有現在之境也。問三途之境亦是現住。何不建立求名。答三塗境乖。不立故也。

言自變者。謂第五欲天所有境自變為之。於此自變。欲塵境上生貪求故。名自變也。

言他變欲塵者。謂第六欲天所有欲境。皆他變起。最是希奇。於境上生貪求。故名他變。他變中亦有自變。然以他變。希奇以勝故。故用標名。六十四云。欲求有五。一攝受求。二受用求。三喜樂求。四解了求。五聲名求。

言離生喜樂者。離謂猒離。遠離生謂生澁。亦如生食。欲界煩惱二性間雜。為至增故。由如於生初禪。離此名離生喜樂者。為得當地定故。以此為依。輕安定水滋潤其身。名為灌灑。輕安相應意識俱受。體雖是一。適悅身心。分喜樂二。

言二定生者。定即當地之定。彼喜樂受依定生。不同於初從所離說也。

言三以離喜者。謂第二禪離第二定喜。得第三定樂。離謂猒離。由見二禪喜。相遇增故。故猒離之。所得之樂上下地無。初離喜故。從勝標名。意說離喜而有樂。以樂灌灑其身。理實此樂亦因定生。今從所離而標名。有求亦五。一法爾求。如劫末時任運離欲。而得生上。二忻樂求。作意心生上界。三愚癡求。不了上界。是無常故。四猒患求。猒下故。五思擇求。思擇力離下染故。第三無貪為體。第五慧為體。所緣別故。

言邪梵行求者。亦有五。一唯求求。唯起涅槃心。不修於梵行。唯以求心為求。二趣向求趣。得涅槃。兼修梵行。三現得求。求現涅槃而修梵行。四後得求。求後菩提而修行。五思擇求。求當得法。種種思擇。而修梵行也。

言雖有梵行求者。問佛令修行。何言非求。答疏言雖有等。意言今求三乘之求。是正梵行求。非如外道持戒苦行等求。四空為涅槃。是邪梵行求。非正求也。

言正乘乘已等者。謂入見道。見道中所有功德。名為正乘。前加行中所有功德。即名乘已。若入修道。修道中功德名正乘。前見道名乘已。無學相望亦爾。相國云。三乘若自得正乘已。更修諸法。助此乘體。正助相對。故名正乘。潞府非唯局三乘自體。仍以五根根等諸功德莊嚴。而自娛樂等。

言初必依佛法者。路問亦有有從餘說法發心。如逢馬勝等。如何疏言初必遇佛。答最初發心。要必遇佛。馬勝等約後時說。不爾。便違涅槃所說不遇不差不老文也。設不逢佛。遇教亦得名佛所說故。

言依因支等者。論解資粮云。此位菩薩依因善友作意資粮四勝依力。於唯識義。雖深信解。而未能了。能所取空。多住外門。修菩薩行。

言聞法自行等者。解法。自行等者。解經中自求涅槃義也。答難亦得。問若言依善友者。何故經言求涅槃。答疏言聞法行等。

言瑜伽等者。即聲聞地文也。

言聲之聞者。聲即屬佛也。聞即屬弟子。聲之聞。依主也。二云。聲即屬迦葉等身也。聞即屬一切眾生。聲之聞故。亦依主也。

言有財者。即聲屬如來。聞屬所化眾生故也。二種之名。皆非己體。合二為自全取他。名有財也。經言以佛道聲。即佛教。令一切聞。即是眾生。即其證也。以此聲聞為財而彰自名。全取他名有財也。

言前通定性等者。問前瑜伽解與後解信品二釋何別。答前寬後狹。大論釋一切聲聞。通定性不定性。後依自經。依聲聞自類。唯是不定性也。

言此求涅槃等者。斥古人取涅槃為車體。若取涅槃為車體。與化城有何差別。疏主但求涅槃修行擬者。以所學種智為車體。

言此文略者。問疏主取種智。經何不說。答疏言此文略故。經應言自求涅槃及以種智。經既無智言。故是略也。

言不求與佛等者。約得果時。不要逢佛。名不求。非是部行得果已後一向不逢也。

言略無因力者。問前言四力。此何無四。答但是文略也(此次前)。

言故名精進者。能證通也。

言善寂者。即所證理也。牟云。詳精進連自然慧下讀。方見道理。但解求慧。不解精進也。

言待緣而證聖果者。問其相云何。答如經中說。過去有王。暮春三月。將諸婇女。後園遊戲。見諸樹木華色鮮明。王於爾時。便生貪著。暫於樹下。寢息少時。婇女宮人見王愛慕。遂於樹下。次第摘來。遍遶於王。布之令迊。須更王覺。乃見其華遍遶其身。悉皆萎萃。即便生念。世間之法。衰盛何常。向見諸華鮮明若是。何期不久萎萃如斯。我今此身亦復如是。今雖狀美世所無雙。不久之間。會歸磨滅。深生猒患得。緣覺果。

言辟支佛等者。路云。具三義成辟支佛。十地經亦有三義。與此經同。一彼經言。不從他聞自證覺故。論云。一者自覺。不假佛菩薩說。唯自覺悟。即此經中求自然慧。二彼經言。不能具足大悲方便。故論云。二不能說法。不起說法。不堪說法。即此經樂獨善寂。三彼經言。而能通達深因緣法。成辟支佛乘。論云。三觀少境微細境界故。

言此有二類等者。一者部行。此是鈍根。但六十劫練根。時少得果故。二者麟角。此是利根。即百劫練根。方得聖果。時節既多。故利根也。金云。麟角利根。劫增時出。唯在南洲。必是定性。要唯獨出。部行鈍根。劫減時出。通在四洲。眾多共出。多是不定性。

言故華嚴等者。問佛將下生。移此獨覺。向他方佛土者。此既不見。彼何則容。答彼雖佛國。已入涅槃。亦名佛國故。不爾。相違也。又解。隱令不見。亦名移也。

言時猶少故者。路云。在加行位。一生一坐。智入見道。名為時少。不容練根故。作部行少乘。俱舍說。若在凡夫。可有迴心。向獨覺果。或向佛果。若是聖人。必不迴心。若大乘總迴。若從聲聞資粮位迴心。即作麟角。若從加行位迴心。即作部行。又加行位中燸頂二位。許有迴心向大。或趣獨覺忍位。世第一不許迴心向大。何以故。由忍不墮惡趣故。菩薩由於三惡趣中廣利眾生。故說忍位不許迴心向大。問何故資粮位迴心成麟角。加行位迴心便成部行。答獨覺中利根者。名為麟角。鈍根名為部行。二種別也。利鈍復有二種。一者根性利者。名為利根。根性鈍者。名為鈍根。二者。長時終者。名為利根。少時修者。名為鈍根。今取後類。所以資粮位迴心。即成麟角。以是長時。根性利故。加行位迴心。即成部行。以是時少。根性鈍故。故此二類有別也。問頗有獨覺。不從聲聞資粮加行。從自二位修成果否。答亦有。婆娑第七云。有獨覺種性。順解脫分轉起聲聞及佛種性。起餘亦爾。自果亦然。若起佛種性解脫分已。則不可轉作聲聞。極猛利故。問緣覺總有幾心。答一百六十心也。相復云何。謂見道十六心。八智八忍。即成十六。修道有一百四十四心。即上二界八地之中各有九品。八九七十二品。此七十二各有二道。謂無間道解脫道。二七十四。一百四十。二二四。通而言云成一百四十四。并前見道十六心。成一百六十。問何因見道八忍八智。即通三界。及至修道。唯說上二界。不說欲界。答欲界現前法忍法智。已斷欲漏。更不儗宜。所以不說上二界染。不現在前。所以儗宜。更須別斷也。是故唯說上二界染一百四十四心。問部行麟角二類有幾差別。答六對。一利根鈍對。二劫增劫減對。三一洲三洲對。四獨出眾出對。五定性不定性對。六迴心不迴心對。解曰麟角名利根。部行名鈍根。利根必劫增時出。鈍即劫減時出。利根必南洲出。鈍根通四洲出。利根各獨自出。鈍根眾多同出。利根者必定性。鈍根者多不定性。定性者必不迴心。不定性者可有迴心。迴心如何。如經中說。鹿母夫人生一肉殫。殫開已後。生一千男子。長大出家。成辟支佛。後迴心已。各得成佛。即賢劫中千佛是也。

言初解大乘者。路云。准經應言初解大乘。經言。求一切智至無所畏名菩薩。經言。慜念安樂至一切名菩薩。是名大乘菩薩。合結上二義意必然。問初求後求何別。而分二名。答初求屬初發心。後求屬發心。

言觀空智者。問三乘同有理智無違。言觀空者。[虛*予]聖教。且如大般若三百六十五云。佛言善現。一切智者。是共聲聞及緣覺智。何以故。言一切智者。謂五薀十二處十八界。二乘亦能了知。名一切智。准此三科名為一切。能了之智。名一切智。定緣三科。名觀空耶。答此一切智諸教不同。疏舉一邊。亦不相違。相云。即觀三科中無有實我。名觀空智。今謂般若言三科者。解一切名。疏言觀空者。即觀彼三科中之真理也。即同是法住法位也。相言無有實我亦好。三乘同有。不言法空也。

言由自覺生等者。不同外道依他冥性自在等因而生得智。亦不同外道無因而自得也。意言如鶖子悟佛知見。實道悟自智方生。名自覺生(如言解義)。

言不待他緣者。問心法四緣生。云何言不待。答要自四緣。此即生起。非四緣外別更待緣也。

言或智性者。體凝本有。名曰自然。法爾種成。名無師智。問佛經三大劫修歷。事於善友。何得言自然。

師耶。答此並約金剛解脫道一剎那正證理時。名自然無師。以此時菩提尚不可得。何況有師學耶。

言菩薩者三乘等者。路云。汎釋可然。若准結中經文。是名大乘菩薩。非通三乘。下疏言。求智者菩。慜念者薩。又望義各別。由此羅漢菩薩三乘。通攝求三菩提之薩埵也。

言各有一種一性者。通辨三乘。總有七人。初有三人。各唯一性。即三乘人。各於自身。有自種性故。此是定性人。各於自身乘。證自果故。次有三人。各具二性。一有聲聞獨覺性。二有聲聞菩薩性。三有獨覺菩薩性。後有一人。通有三乘種性。此後四人皆不定性。如迦葉等。即不定也。今謂三乘通論有三種二性。若言三乘各有。菩薩義即不成。且如菩薩聲聞菩薩獨覺。此之二性。可攝在菩薩乘中。若聲聞獨覺者。即無菩薩性空。得攝在菩薩乘中。若許攝者。即應無性得聖果共。若不攝者。言二乘各有二性。此有二意。一云。應言二種二性方是。二者。言三無失。且如菩薩乘有菩薩聲聞菩薩獨覺。是一種二性。獨覺中有緣覺菩薩性。緣覺聲聞性。又成一。第三聲聞菩薩性。聲聞緣覺性。皆取有菩薩性者。若爾。三種二性有何差別。如菩薩聲聞。聲聞菩薩緣覺等亦爾。有差別。答此但作句數分也。若不爾者。三乘各有一種性即休。何用獨分一種三性三種二性也。

言初後發心等者。汎明三性不定。或有先發大心爾後得果。或有先發聲聞。向前證道。明知一人通有三性。所以然也。

言說如聲聞菩薩性者。即初發聲聞有緣覺菩薩性者。亦爾。名為不定。

言如大迦葉者。由常頭陀靜處。是緣覺行。舍利弗准此。

言初合說實者。前喻非本所望。已上喻實。以下釋疑。今此合中第一之樂。已上合實。已下合疑。

言初合釋成等者。前喻有三。一標富有。所以者何。是大長者財富無量。二念均平。而作是念。今此幼童。皆是吾子無偏黨。三釋所以。所以者何。以我此物。周給一國。由亦不匱。何況諸子。今此合牛。但合初二。牟詳前喻中釋成父志中。無見子得出。見子得出乃是依言免難中經文言。今言合者。未知何也。抄無解。今為一解。為此釋成中。初喻中有安隱得出之言。後合亦爾。為有等賜大車。父隔故見子。父入此。合中若無賜大車言。即判入前也。釋家不以文雜故也。移此二文即無過也。

經言如來亦復如是等。合子得出也。長者門外設三車。出門唯得於牛賀。如來方便說三乘法。究竟唯得一佛乘。

言以教門等者。佛之教門有二。一者教門。二者行門。若以教門。即名為出。若以行為門。亦即名為入。出即三界之苦。入即涅槃之樂。言亦可設言等者。意言涅槃即教下所說理。因教悟理。亦可說言教能入理。然此中前解。教上有出。行上有入。此解教上亦有入義。不說行也。然教行二皆有入出之義。望宅名出。望果名入也。前喻云。是大長者。財富無量。種種諸藏。悉皆充溢。此合言如來亦至藏。本喻云。而作是念。我財物無極。不應以下劣小車與至差別。念均平也。此合云。是諸眾生皆是我子。至滅度也。

言不令等者。意言不令菩薩獨得大般涅槃。二乘人不得也。均合平也。

經言是諸眾生(至)之具者。喻中有四。一乘標與車。二嚴餝等。嚴餝有十嚴。合中有二。一車體。二車德。不合牛相儐從也。

經言皆是一相(至)之樂者。離雜染相。遮不是有漏。一種者。一無漏種類。表是無漏。

言若因若果者。妙平二智名因。四智菩提名果。又因者。初地門中二智。後智為車。意言諸佛具此功德。能與四大聲聞。開知見性。令當來作佛。亦得淨妙第一之樂。所以聖之稱歎也。望彼諸功德。此車為本故。

言五樂之中者。一自性樂。二因樂。三苦對治樂。四受斷樂。五無惱害樂。無惱害樂有四。一出離樂。二遠離樂。三菩提覺法樂。四涅槃寂靜樂。四中第三覺法樂。第四寂靜樂。覺法是菩提。寂靜即涅槃。問疏主難他古人。取涅槃為車體。如何此同車能生淨妙第一之樂。莫取涅槃否。答此說車上功能。如來種智。車能生鶖子身中有為無為功德。佛後得智。智為能生。鶖子種智及涅槃。為所生故。歎云。能生淨妙第一之樂也。

言釋疑有二等者。前喻釋疑中有三。一問舍利弗。於汝意云何。是長者等與諸子珍寶大車。寧有虗妄否。二答舍利弗言。不也世尊。是長者但令諸子得免火難。全其軀命。至與大車。三印。佛告舍利弗。善哉善哉。如汝所言。今合中初舉喻。經云。舍利弗。如彼長者。初以三車至之咎。此上舉喻訖。經言如來亦復如是。無有虗妄。合中標文也。亦同前喻次。初不與小。非虗不達。先侵意世尊若是長者。乃不與最小一車。猶不虗妄。後況與其大車而成虗妄所以。經言。何況長者自知財富無量。欲饒益諸子。等與大車。標也。

言此釋也者。經言。何以故。如來至能受者。問何故如來初說三乘。後說大乘。名無虗妄耶。答如來本意與說大乘法。但是眾生不能盡受。所以於一乘道。分別說三乘。舉喻。如三歲小兒。昔日口小。契大餅角不得。只分一角之餅為三。已後既漸長大。即合三角為一。四十年前大性未熟。即開一乘為二。四十年後既根熟。即合三為一。

言結答等者。都結一品權實意。故名結也。答者。鶖子四十年前。於一乘體上。分別說有三因。只是教行有三。不是分別理果為三也。教即有三。理唯有一。因即有三。果唯有一實也。三因者。汝等所行是菩薩道。教有三者。為求聲聞。說應四諦法等。經言。尋念過去佛所行方便力。我今所得道亦應說三乘也(第五疏徹)。

言是第三大段等者。疏主意。第三段文不述長行也。章敬科。總述前長行釋疑文。兼述初周斷疑分。道理雖有。違疏也。

言頌今實等者。經言時諸子等。各白父言。先父所許翫好之具。羊車鹿車牛車。願時賜與等。下偈經云。爾時諸子知父安坐。皆詣父所而白父言。願賜我等三種寶車等。

言初半偈等者。長行喻云舍利弗。若國邑聚落有大長者。其年衰邁(云云)。長行合云。舍利弗如來亦復如是。則為一切世間之父。於諸怖畏。至而生三界朽故火宅。偈言。譬如長者有一火宅。

言五趣危亡者。長行喻云。多諸人眾一百二百乃至五百止住其中堂閣朽故。至在此宅中。長行合云。為度眾生生老病死。至令得菩提。偈述云。其宅久故而復頓弊。至毒害火灾眾難非一。

言第三有十四等者。長行喻言。長者見是大火從四面起即大驚怖。至隨汝所欲皆當與汝。長行合云。見諸眾生為生老病死之所燒煑。至便得無量安隱快樂。偈述言。是時宅主在門外立聞有人言汝諸子等先因。至可以遊戲。

言第四有六偈半等者。長行喻云。是時諸子聞父所說珍玩之物適其願故。至歡喜踊躍。長行合云。舍利弗。若有眾生內有智性。至為求牛車出於火宅。偈述云。諸子聞說如此之車即時奔競馳走而出。至是故諸人我今快樂。

言此初喻長行有六者。一處所。二家主。三老少。四產業。五宅相六戶牖。今頌唯二。譬如長者家主也。有一大宅。宅相也。當唱之中餘六句經文。屬五趣危亡喻也。長行三界佛有。喻有六段文。今唯述二。疏主唯文勢分別不得。所以兩唱。意總合為一唱。同長行三界佛有喻。與五趣危亡。各別開頌文。何故兩文合為一唱。答一疏主意解故。三界宅與五薀舍不別。故不別開。二有一火宅。即本識。識薀是總。餘四薀是別。不異故不別開。

言三釋如前者。問何長行乃言多有田宅。今此頌中而言有一大宅。答三釋如前長行也。一云。長行授眾生無量。故言多有。頌文漏指一人。故言有一。二云。長行如一六合而光宅天下。故言多有。頌文如來等視眾生。猶如一子。三云。長行約眾生各別。言多有。頌中依佛為主。故言有一。又□何□云。將眾生就佛。即言有一。將佛以就眾生。故言多有也。四□判頌文有一大宅。述長行其家廣大。宅相也。何故將長行資產中多有宅。對偈中有一大宅。而作三釋耶。答緣長行宅相中云其家廣大。古人便執家宅有異。疏主意顯不別。所以將頌中一一大宅。述其家廣大。將多宅解有一大宅。又多宅體相同故。

言不述第四眾子者。有無不同。

言宅宇危者。長行先說人眾甚多。後說宅宇危朽。偈中先說宅宇危朽。後說人眾甚多。前後不同也。

言七句明等者。前六句為一唱。第七句便屬後唱。問何故疏主科文七句總屬前唱。及至疏解想薀無常乃屬後唱耶。答若准義科。即合墻壁圮坼想薀無常並屬前唱。與三界五薀中。一處明了。義方周足。若准文科。即合屬後唱。屬後唱之中。上句云墻壁圮坼。下句泥塗褫落。泥塗事須依墻壁有。若無上句。下即孤起。所以將墻壁圮坼泥塗褫落一處說。

言宅久故等者。識薀無常也。久年多也。故惡也。金云。第八識無始時來。至今有故。名久。現識頓生頓滅。名頓弊。潞府云。竪而論之。識薀之始。剎那四相。念念生滅。名久故。橫而論之。識薀向上一期四相。故成頓弊。竪約無始時來生住異滅細四相也。橫而論之。約當生生老病死一期四相也。竪論細四相。無始時來。生滅無窮。時長遠故。名久故。橫而論之。麤四相當生之內。生老病死遷轉不停。相國云。無始時來。下界滅上界生。上界死下界生。竪名久故也。此從最初生。又最後滅。生滅二位。頓而無漸。而名頓弊。一時破敗也。意言無始時來顛倒生。如彼多年風雨朽。名久故。一剎那中最後頓捨。如森然倒。故言頓弊。又云。一生七十八十名久。即頓弊也。

言堂舍高危等者。古人云。欲界身如堂。若生上二界如舍也。疏主義。身根大而為堂。諸根小而為舍。其堂廣大遍於舍。其舍小故。不遍於堂。身根大故。遍餘四根。四根小故。不遍身根。四根闕而不妨身根在。身根闕而諸根亦無。舍事須依於堂。餘四根事須依於身根。長行言。閣堂上重舍。以舍替閣。故言堂舍。高危者。喻上說長者家堂舍大高。大高易危。危必不安。是無常相也。法中論。人身正盛就肥壯有力。則是易衰之相。時人頓盛就中却不是好。天行時氣。先到伊門。熱病到來。增寒壯熱。冷病到來。面色萎黃。亦如木秀於林。風必易摧。色如聚沫。不堅實故。又如屋舍。置來多時。林木悉皆朽故。怨畏去倒著種種者。人老去助。十子柱枝。起坐相隨。

言柱根摧朽者。取行薀中。命根為柱根也。柱根摧朽故。梁棟傾斜。命根若無。受等即謝。故大品經云。如人命根在。即餘得立。命根若滅。諸根盡壞。行薀七十三法為體。於中最勝者。莫若命根。命根有連持色心不斷。□能連持不斷。則由命根。長短分限。乃由先業。欲得命根久長。必因基陛窂固。欲得色身長命。由他業力住持。喻上說基陛。能持業根。法中論柱思能持命。

言念念遷謝業思等者。謂業因若盡。命果不長。念念遷流。無容正受。諸根毀敗。何可安哉。意言柱根與基陛。此之二句俱是行薀也。因基陛即有柱根。因此桂根。便有梁棟。此身亦然。於業思便有命根。因此命根。便有命之因果。皆是行也。問五薀之法聚義皆同。何因識行二薀。各攝兩句經。餘三名一耶。答識薀為主。橫竪有殊。故分兩句。其行薀者。百法之中。攝七十三。於中唯取命根一種。又命根中通於因果業思。即是命因。命根即是業思。由善惡業為因故。當來能感善惡之果。命有長短。故知命果皆由業因。因果有殊。故分兩句。□□不然。故各一句。

言梁棟傾斜等者。梁即橫梁。棟即竪栿。梁棟若在。向上椽廉即存。梁棟若傾。舍何安立。梁即依棟。棟即依柱。容受依主受。主受依命根也。由有棟坂向上有梁。由有第八識主意領納前境。方能依五而發五識領納。領納五塵境。五塵境皆由於受也。此前六識受。因於主受。方有容受也。疏云二解。一識體名正受。二取相應心所中領納名受。第二解為正。又第二解中復有二解。一取第八識受。名正受。總報主故。第二兼前受。攝在一處。都合名正受。

言何可安哉者。則云。顯五薀諸受皆是無常也。又云說失正受。即第八識受。何可安哉。受現在一諦。水打著一个浮漚生一个滅一个。順境喜受。領納順境。忽有違情境。憂受亦領納。前境滅而後境生前領納滅而後領納生。生滅念念不定。如浮泡也。

言基陛等者。即遍行中思為體。大乘諸業皆是思故。能持命根。故喻基陛也。如世間人造舍。基若堅實。其柱即久長。若基陛不實。柱即不久摧毀。思上業勢分限若盡。即喻基陛隤。法合亦爾。業思之而安命根。由因命根方有正受。由有受能領納。方有法生起也。問行薀七十三法中。何故偏說業思并命根。答業思是因。命根是果。因果有別。說二法。問餘法何不說。答但舉此二。攝餘法釋。其中所有法。依命根故。

言墻壁等者。外御為墻。內捍為壁。安國云。本質疎緣名墻。相分親緣名壁。路云。藉質變名墻。離質變名壁。虗而不實。念念生滅。故言圮坼也。

法華經玄贊要集卷第二十四

法華經玄贊要集卷第二十六

鏡水沙門　栖復　集

言正法念經等者。縱廣亦五百由旬也。意明鬼趣。先談琰魔王。舉勝攝劣。明鬼住處也。問何名琰魔王。答彼梵語。此云靜息。善能勸誨。令受罪者嗔心不起。故名靜息。亦名饒益。若眾生受那落迦苦。不憶宿命。王便教誨。令憶宿命。彼眾生了知自所作業。甘受其苦。不生怨恨。脫那落迦身者。利益名饒益王也。問何等眾生。生那落迦。不識宿命。答一邊地極愚癡人。二極放逸人。三極邪見人。問琰魔王何趣攝。答三釋。一唯鬼趣攝。婆沙云。鬼世界王。名曰琰魔。二云。地獄攝。瑜伽十二云。隨一有情。由感雜染。增上力故。生捺落迦。作靜息王。三慈恩云。此有二種。一大菩薩化作。即地獄趣攝。二實報者。即鬼趣攝。問鬼有幾種。答二種。一威德鬼。二無威德鬼。婆沙復說。此洲西南有五百大城。一半是福德受果。如天端嚴殊勝。餘一半餓鬼。形容醜陋。轉輪王使巡歷至四洲。唯有大福德者。四天王天三十三天有大威德鬼。與諸天守護防邏。問鬼相狀云何。答多似人。亦似傍生。問言語如何。答劫初成時。出言皆諦實。後時隨處作種種言音。即多不實。後流餘處者。如今人中天上總有也。

言人住四洲者。此洲不是洲縣之洲。是洲渚之洲也。皆居醎海之灌灘也。謨云。人住四大洲。八中洲。各有人住。身形小短也。四大洲者。謂南瞻部。洲(從樹為名)東毗提訶洲(此云勝身。形勝南三洲)。西衢陀尼洲(此云牛貨。用牛為貨)。北俱盧洲(此云畟方洲形方故)。其瞻部洲形如車箱。東毗提呵形如半月。西瞿陀尼洲其形圓滿。北俱盧洲其形四方。南瞻部如車。三邊各二千。南邊有三半。東毗提呵洲其相如半月。三邊如南瞻部。東邊三百由旬半。西瞿陀尼洲其相圓滿無缺。徑二千五百。三面各二千五百。北俱盧洲畟方面各二千等。四面各二千由旬方停。人面亦爾。三洲皆如人面大形也。

言四大王眾天等者。俱舍云。堅手及持鬘。恒憍大王眾。如次居四級。亦住餘七山。第四層級。四天王及諸眷屬。共所居住。

言住初金山者。是別聚落所管之處三十三天住妙高山頂。俱舍云。妙高頂八萬。三十三天居。四角有四峯。金剛手所住。中宮名善見。周千瑜繕那。外四苑莊嚴。雜色地柔軟等。

言皆漸次住已上等。欲界空居天。色界天無色天等。

言須彌山頂去下八萬等者。忉利天去地八萬瑜繕那。上去夜摩天亦八萬。夜摩空居天也。夜摩天去地一十六萬瑜繕那。上去覩史多天亦一十六萬。都史陀去地三十二萬。上去化樂天亦三十二萬。化樂天去地六十四萬。上去他化天亦六十四萬。他化天去地一百二十八萬由旬。上去梵眾天亦一百二十八萬。梵眾天去地二百五十六萬。梵補天五百十二萬。大梵王天一千二十四萬。少光天二千三十八萬。無量光天四千九十六萬。極光淨天八千一百九十二萬。第三禪少淨天遍淨天無量淨。第四禪無雲福生廣果無煩無熱善現。乃至色究竟天。去地四千七十六萬九千五百七十六由旬。

言除無雲天等者。即第四禪中第一天也。章云。下三禪有第一雲為地。眾生業力共變以為地也。第四禪無雲天已上。自家業感宮殿。隨身而來。無彼寶雲為地。故名除無雲也。下三禪以雲為地。無雲以上無雲為地。故云除無雲也。又云。前來壽量至無雲減三。上下量不減。恐人疑將謂上下量亦減。故別標指。故言除無雲也。又云。緣下三禪有總雲為地。無雲天中無總雲地。恐人乍聞道無雲。將謂乘上下量亦無也。故料簡云。此無雲天中。上下量則不除。唯除却當天。不要總雲為地。

言隨先入定等者。隨戒色界天身。便受無色界果。以彼定屬無色界攝。說名無色界身也。無處所者。謂無色身。或有有定果色。名有處所。無業果色。名無處所。處謂空處識處無所有處非非想處也。問若處所無別處所。如何經言上生非想處。答此言上生者。定最勝故是最後邊說名上生也。非身往也。

言如前已說者。指列眾中。解修羅有五類。一極弱者在人間山林地下住。即今西方山中有深窟。多是非天窟。故知隨在四洲也(上辨處所)。

言多分者。簡多分。不簡少分。少分亦有熱時遇涼風。暫得受樂。此說七熱之中受苦。若無間純苦。謂諸有情類一一共在一處治罸。苦極生。極生一處邪見。邪見一處受苦也。問此中獄率及獨烏等為是非情攝。答章敬云。小乘兩說。如薩婆多經部等說。非情數攝。問既是非情。如何判作治罸。答有情業力。如成世界風。風雖非情。亦能成世界。若爾如何通彼偈云。心常懷忿毒。好集諸惡業。見他苦欣悅。死作琰魔使者。追愛罪人。領見琰魔王者。實是有情收。若獄率殘害於人。非有情攝。然上座部云。此是有情收。若爾敬火燒。答此由業力所隔礙故。業各別故。章云。同前琰魔王使有情攝。二者。但是業力。初是有情。後是非情。問魔王使捉來。四有之中。何有去耶。答有三解。一云。是非四有攝。但是自宗心變作。捉到王所。受彼處心。二者。只是中有身。尋常人不得見。由業力故。見捉將去也。三者。只是本有身去也。謨云。後道理稍長。准藥師將死之時。琰魔使者收罪人神識。將到王所。受苦報故。

言餓鬼有情多分者。少分如五岳禹王等。鬼神不受飢渴故。

言人趣等者。如富者追。於皆是苦。

言八熱等者。地獄中又分四。一明八熱。二明近邊。三明孤獨。四明八寒。此四中前二唯熱。後一唯寒。第三孤獨。通寒通熱。

言等活者。等活業若盡時。死已不活。業勢未盡。死已却結。故名等活。等前還治也。問既悶絕已。六識不行。如何得聞汝可還治。答業力令治。何假聞聲。由因中行煞戮等。不依道理。招業報受苦。皆不依尋常也。

言更相殘害者。二解。一云有情受罪之時。種種苦具更翻殘害。或斫或㓨。銅揚鐵虵等。作翻次來。先且粘板打。次卷啖。次驢駒拔橛鳳凰翅三角瓦子等。猶如人間考因相似。二云。交此眾生。互相殘害。如刀兵劫時各自把刀相斫。皆是業增上力。感虗空有聲。可還等活。便治也。

言獄率者(輔兵率也)。拼(切無應為併比萌反)有為併綳。斵(丁角反與卓同)馸(陟玉反)。

言種種圖等者。舌虵等是。

言羺者。山似羺羊(奴溝反)。胡羊也。

言兩山迫者。問既被迫已。即同非情。如何却重受罪耶。答身雖多段。而命未終。猶如藕絲持令相續。地獄化生。身識頓滅。令既未滅。故知不死。

言號叫苦相者。一燒燃一支一節。二極燒然一半已來。三遍燒燃。由如火聚䥫室。如同胎藏也。遍褁其身。如子處胎而無戶牗。博(普各反)弗(初限反)乳肉䥫也。皺(側右反)襵(涉業反)上說根本也。

言近邊者。瑜伽名近邊。俱舍遊增。此是通名。別名鋒刃烈河也。

言皆有四方等者。岸則墻也。俱舍云。此八那落迦。我說甚難越。以熱鐵為地。周迊有鐵墻。四面有四門。開閇以鐵扉。巧安布分量。各有十六增。多百瑜繕那。滿中造惡者。周遍焰交徹。極火恒洞燃。四面一門名四門。非是一面有四門也。

言皆有四園等者。俱舍云。此河如[斬/糸]前三。以園四面各四增。故言十六。此更增刑害。故說為增也。

言屍糞者。謨云。有泥如糞。氣息如屍。非以屍骸以之為糞。以彼地獄是化生。無屍骸故。下疏言。天及地獄與識俱沒。無澤穢身也。二云。設使有屍有糞亦不妨。此是業力不可難也。

言銛刃者。切云。利銳曰銛也。吒[羊*予]。

言資胎者。資骨兩邊厚肉也。謨云。切中無。應作資膂(力舉反)。

言捉者(臘音)。

言而㓨者(感音)。

言周旋等。應為洄洑也。

言大採綠等者。大採綠豆。即目連。即是文殊師利問大目連經有四卷。廣明地獄也。

言卷縮等者。身肉卷縮不見頭面。唯一肉塊。猶如瘡皰。何別。若答數上泡皰。實處名瘡也。

言猶皰瀆者。瀆者烟。即皰潰烟也。

言喝唽沾者。苦聲漸重。叫喚不得。唯作此聲。

言郝郝者。次更重。猶能開口作此聲。

言虎虎凡者。拖重開口不得。但咽喉中聲。

言大紅蓮華者。化度云。如契經說。有一羅漢。得他心通。觀見其父命終之後。必入大紅蓮華地獄。從定出已。不令父知。遂勸懺悔。其父惡業。雖勸不從子。遂於家多種紅蓮華。或別造作。處處安置。令使見之。願已此華供養諸佛。令見頻間。心生悔愈。未久之間。父即命終。便墮彼地獄。見諸罪人身分凍烈。或一或多。如紅蓮。不覺口云。以此蓮華供十方諸佛。作是語已。應時苦具悉皆停息。於十方界蓮華化生。

言其傍生者。如野干提老顯等。二者。人家者不得自在。如猫兒提者鼠等。

言由習上品等者。內心要飲食喫飢渴至甚。逢著泉池。欲飲欲喫。彼諸有情以刀杖防護。其實無人防守。皆是自心識變。若又強取。即變成膿。面自不欲得飲食。名外障礙也。

言頸癭者。喉中肉也。

言名猛焰等者。問此猛焰鬘。與前炬口何別。答前炬口鬼自不能食噉。口生暖火。此猛焰鬘自能食噉。還被燒然。是二鬼差別也。

言生熟臰穢者。謨云。食人肚名生臰穢。食人糞臰穢。

言自割身等者。如有一鬼。自將一鐺而行。到其山澤中。案置其鐺。聚置中燃火。身入其中煑。向下一段得熟。唯顧口在自到食之。此界前生身掌僧食。利養自置喫。今受此果也。

言俱生等者。自生已來。而便貧賤。與生俱故。名曰俱生。有人從生至老。受名等身窮也。

言麤疎者。縠豆麵餅果判值[苑/皿]等。

言逼切追者。被官家追捉禁繫。受飢餓匱乏苦。

言為他卑下者。被郎主節減衣食。逼切令交匱乏也。

言時節變異等者。寒來無綿衣。熱來無葛禮等。

言黑暗等者。謨云。二解。一約事者。如遂五欲人。若至夜分。黑暗而乖樂者。故古詩云。人生不滿百。常懷千載憂。晝短苦夜長。何不秉燭遊。二約法者。黑暗即愚癡。於所習善惡業中。有始無終。還生苦故。

言由那落者。問何不於地獄立苦死。答以彼人中立死為苦故。地獄故死為等故。

言無解支節者。依四空居天說。若地居二天。亦解支節苦。如修羅與帝釋戰。有解支節也。

言五相等者。章云。顯宗十三說有二。謂少及大小五衰者。一衣服莊具。絕可愛聲。二自身光明。忽然暗昧。三於沐浴水滴著身。四本性囂馳。今滯一境。五眼本凝寂。今數眴動。此五相現。非定命絕。遇緣勝善。獨可轉故。大五相現。設遇強勝。亦不能轉也。必定死如疏。

言復受陵等者。陵謂欺陵。蔑謂輕蔑。問廣大福聚成熟。與廣大五欲天子何別。答由修因別故。由持八戒及諸戒功德。感得廣大福聚天子。承布施力。感得天果廣大五欲天子。

言其下二天者。忉利四天王天也。

言即執四杖者。金銀頗胝等。意說人間福薄。故有銅鐵餘石。天上福德。無銅鐵。唯有金銀等物。

言若斷其首者。首者頸也。若斷首及腰即死。若天人被斷手足及諸支節。傷身破肉。速還如故。彼之同類竟不慰問。若非天得勝。彼二天即入自宮。如敗軍將。彼同類不慰問也。

言四種蘇陀味者。天中有樹。出四食味。名蘇陀。即青黃赤白。

言色無色等者。無前六欲天中五衰苦也。

言麤重者。泛論麤重。一切煩惱種子現行及與習氣。並名麤重。慈恩論解。捨二麤重。章云違細曰麤。違輕名重。所知障名麤重者。地地別斷。此即種及習氣。皆名麤重也。又論解。由明與暗定不相應中。文云。然二乘斷定障等時。但斷麤重。令相隨順。不能斷種。此即現行名為麤重。糅云。即上二界中行苦。名麤重也。

言有煩惱等者。令一有宗。是有無之有。一个有字。是三有之有。糅云。意說三有之地。皆有障故。

言瞻部洲等者。此望餘三洲。得名不定。初劫之時。人壽無量歲。或減八萬。至十歲也。俱舍頌云。北洲定千年。西東半半減。此洲壽不定。後十劫叵量。問北洲定千歲。東西二洲有夭者否。答東西二洲定壽二百五十及五百歲。不說增減。不遮亦有不滿二百五十歲。有中夭者。然於增壽。不過五百。故疏云。壽增不定也。南洲人造惡業猛利。遂感壽命極短至等。三更時壽唯十歲。若造善業。厭心猛利。即命長。或能伏煩惱。乃至修行。轉凡成聖。多在此洲。

言彼人者。彌勒菩薩當日造論。折彼南洲人。以三十日為一月等。或時壽無量歲。此是瑜伽論文。若准俱舍。唯取成劫。初說無量歲。此南洲有情有三不定。一無量歲。二萬歲。三十歲。有此不定也。東西二洲皆有增字。顯極增不越二百五十五百歲。著增字意。表有中夭者。唯此北洲無增字。但言定壽千歲。定字表無中夭也。

言謂成增劫者。成劫之初人壽無量。非增劫初也(一明人了)。

言又人間等者。明欲天也。此人間三十日為月。十二月為年。人間五十年。四天王天一日一夜。即以此日夜為數。三十日為一月。十二月為年。彼天壽命五百歲。人間一百年。三十日為一月。十二月為一年。彼天壽命一千歲。人間二百年。夜摩天一日一夜。即以為數三十日為月。十二月為年。彼天壽命二千歲。人間四百年。兜率陀天一日一夜。即以為數。三十日為月。十二月為年。彼天壽命四千歲。人間八百年。化樂天一日一夜。即以此為數。三十日為月。十二月為年。彼天壽命八千歲。人間一千六百。他化天一日一夜。以此為數。三十日為月。十二月為年。彼天壽命一萬六千歲。問持雙山已上。日月並無。如何諸天建立晝夜。答有四義。一華開合。二鳥之喧靜。三天眾寤寐。四身光盛減。若色界中身光常定。不立晝夜。但數劫數。彼壽短長。與身量等。謂若身長。半瑜繕那。壽命半劫也(二明天了)。

言又四天王眾天者。明八大地獄也。且四天王天壽命。滿足五百歲。是等活地獄一日一夜。彼以四天王天五百歲。為一日一夜。還以三十日為月。十二月為年。彼等活壽命五百歲。忉利天宮壽命一千歲。為黑繩一日一夜。彼以三十日為月。十二月為年。彼黑繩壽命一千歲。夜摩天宮壽命二千歲。為眾合一日一夜。合壽命二千歲。兜率天壽命四千歲。為號叫一日一夜。號叫壽命四千歲。化樂天壽命八千歲。為大號叫壽命八千歲。他化天壽一萬六千歲。為燒燃一日一夜。燒燃壽命一萬六千歲。極燒燃壽命半中劫。即從八萬歲。減至十歲。名半中劫。或從十歲。增至八萬。名半中劫。無間壽命一中劫。即一增一減也。又北京手記云。劫者時分義。上明者。方圓高下二十里石。長四十里。天人以六銖衣。三年一拂。拂盡此石。名一少劫。盡四十里石。名一中劫。八十里石名一大劫。

言傍生餓鬼者。料簡不定也。有諸少虫。亦生便死。或生一日便死者。或極長一中劫。謂八大龍王。如世尊言。大龍有八。謂難陀等。皆住一劫。能持大地也。鬼以人間一月為一日。三十日為一月。十二月為年。乘此年月。彼壽命五百歲。如尊者耶舍入城乞食。城門外見一少鬼。白尊者曰。若城中見我阿娘。早交出來。兒受飢渴。苦已多時。後見鬼母。語壽者曰。我見此城。七遍成壞。故知命長也。大乘瑜伽云。以鬼畜不定。故不說。小乘云。傍生中劫。餓鬼五百歲。約極處說也。

言又其八寒至近半者。如等活地獄。壽命五百歲。胞地獄壽命二百五十歲。近半者。不是頓減一半。名為近半。與彼半數相隣近故。如初熱等活壽五百。初寒只二百三十四十歲也。乃至無間一中劫。是大紅蓮華地獄。望無間近半中劫。

言近邊孤等者。然根本地獄即說壽量長短。近邊孤獨不說壽量長短。但言不定。

言上說者。問何言五趣不說非天耶。答以彼非天壽量。與三十三天同。又亦非天。天趣所攝。故言五也。

言梵眾天(至)六十者。即是一增減為一中劫也(初禪了)。

言少光等者。第二禪第二少光天壽命兩个成住壞空。此一百六十个增減劫也。相國問何故此天對初禪。頓超多劫。前來於增減劫上。漸漸加二十个。何故第二禪頓加兩个火灾劫。答緣初禪三天有尋有伺。第二禪少光天雙出尋伺。故加二劫。二云。業力有勝有劣。感彼壽命短長不同。

言已上諸天者。即無量光天壽命四个火灾劫。極光淨天壽命八火灾劫(上二定了)。第三禪少淨天壽命十六劫。遍淨天壽命三十二劫。無量淨天六十四劫(三定了)。第四禪無雲天壽命一百二十八劫。減三劫。唯有一百二十五劫也。問無雲何故減三劫耶。答一云。為成無想天中五百劫。二云。為成色究竟天一萬六千劫。所以下云。減三劫也。若此處不減五百劫及一萬六千劫。俱不成。若爾。何不至福生天中減。唯獨無雲。故知非理。三正義云。初出變異受。即是樂受也。初出第三禪樂受。修第四。禪捨受相應定。由起心愛著第三定樂受。故修第四禪定。不能起上品所起定。既是中下劣心不能全感無雲天中壽命。所以減三劫也。攝云。有情唯識各自識變。何得為他減三也。福生天中壽命二百五十劫。廣果天中五百。良以別有高臺樓閣。分為二天。此小乘說。無煩一千。無熱二千。善見四千。善現八千。色究竟一萬六千(上色界)。

言空無邊等者。明無色界也(上長短了)。

言上來所說等者。辨壽夭也。俱舍偈云。諸處夭中有除北俱盧洲。暉云。諸處者。約總相而說。非約別有情說。亦有中夭者。如天空。一生所繫身。及最後身菩薩。信法行人。見道聖人。菩薩輪王母。此等並無中夭者。相云。南洲之人造業猛利。由我銳業隨業增減。命有修短。餘洲不然也。

言雖一切化生等者。意說劫初三超人鬼畜。多化生故。無有滓穢身。今時人趣多胎生。鬼多分惡業所招。故亦胎卵化生也。義既不定。故言雖也。

言然正法念經者。明數也。唯約八熱地獄并十六增說。八个地獄每个四面。四四十六。并根本八个。計一百三十六。不說八寒及孤獨也。

言瑜伽論云等者。指處也。說地獄在此洲下。小乘中說。淺深雖不同。亦說在此洲下也。

言若依正法等者。在山北近山下。不是在山底頭。此正法念經說不是正義也。若准佛名經中說。鐵圍山間有地獄者。此是偽經。揚府有一寫經理人。於寺中停止。後寺家發遣。懊惱寺家。後到蘇洲。偽寫地獄。出向佛名經中安置。唯說師僧受罪。後時却寄。將揚府流行。且無來處也。

言瞻部等者。謂劫初及八萬歲時。壽量身形皆大。今時人壽短。身形亦少。然隨自肘半量。此上依瑜伽。則三肘半定。若依俱舍。三肘半。或四肘也。身長者。劫初時或四肘。劫減身少。或三肘半也。若南洲人三肘半。即東洲七肘。西洲十四肘。北洲二十八肘。若南州人長四肘。東洲人八肘。西洲人中六肘。北洲三十二肘。今依瑜伽三肘半為定。若依餘三洲人及南洲人。自肘自肘量。自身亦只是三肘半也。俱舍云。瞻部洲人量。三肘半四肘。東西北洲人。活活增如次。

言四天王(至)四分之一者。依此方笇。一俱盧舍有二里。一里有三百六十步。二里即有七百二十步。步別五釋總。有三千六百尺。四天王身形量。四分之一。身即長十。百八十步。計九百尺。

言三十三天(至)一足者。增一足者。添也。即一俱盧舍。是二里分四分。四分之中取一分。一分之中取一半。名一足。一足即是九十步。四百五十尺。

言帝釋者。潞云。業力勝故。其三十三天身量。更加一足。即九百上更加四百十尺。通計二百七十步。一千三百五十尺。四天王身合有二足。九百尺。三十三天人有三足。帝釋身四足。與三十三天分臣差別。故如一足。通計。帝釋身長半俱盧舍。即是一里三百六十步一千八百尺。時分天身量與帝釋同。

言漸漸各增一足者。時分天四足。兜率天五足。化樂天六足。他化自在天七足(上明欲天了)。

言梵眾天半者。明色界天也。梵眾天半瑜繕那。梵輔天一瑜繕那。大梵天王身一瑜繕那半二十四里。少光天二瑜繕那。從梵眾天。至少光天。此中四天中半半增。從無量光。至色究竟天。倍倍增。無量光天四瑜繕那。極光淨天八瑜繕那。少光天十六。遍淨天三十二。無量淨天六十四。無雲一百二十八。減去三瑜繕那。有一百二十五。福生二百五十。廣果天中五百。無煩一千。無熱二千。善見四千。善現八千。色究竟一萬六千瑜繕那。俱舍云。欲天俱盧舍。色天瑜繕那。劫四增半半。此上增倍倍。唯無雲減三。潞府兼配大自在天三萬二千由旬。彼是第十地變易菩薩住處。此不取也。且約分段說。

言然論復言等者。問無色形者。何故無色界天共立毛端。乃至佛邊側立。答疏言然論復言等。答此是定力所現。非是業力招。名定果身也。共立毛頭許大空地處所。如疏燈光不相障礙也。

言其八大地獄等者。若作若增長。業力形則大也。已作了惡業。名若作。更不曾經慚愧懺悔。名若增長。若再三懺悔了。名不增長業也。

言其寒地獄等者。亦約造業有增不增。遂令身量長短不定也。

言諸非天等者。有說四陪大於須彌山者。化身也。今說天本身。只如三十三天身也。若在須彌山北面宂居者身大。

言若在此洲者。即西國有洲天窟身形便少也。

言此云無間者。瑜伽論說有五無間。一趣報無間。謂人中死地獄生。不究剎那故。二壽量無間。若生彼中。具壽一劫。三身量無間。有一个罪人。充滿其中。說多罪人。充滿其中。解如一室有多燈光不相障礙。四受極苦無間。於一中劫。無繫停息。五極熱無間。於一中劫。無涼風繫問故。

言命極至此者。問何故具壽一中劫。答疏言命極等。意言無中夭。事須壽盡一中劫。

言般若經中者。證此方劫盡。更生餘方。事須壽一中劫盡更生。

言非但唯者。問何故不說墮餘七地獄耶。答疏言非但等。

言此雖一業者。問無間之苦。須是生報。經言。展轉至無數劫。劫盡更生。即是後報。如何總名生報耶。答疏言此雖一業等。同是謗經業引生。更無餘業間隔。總名順生報也。意說雖隔多生。從初而說無別業間故。如等無間緣。雖經多時。識等不行。中間無隔。即名無間。此亦爾。一謗經業並名生報。若別業攝。即名後報相同。此言三乘通逆者。問三乘逆既無謗。經云。何言墮無間地獄。答三乘通雖無大乘。別逆則有也。

言其薩遮者。證大乘別逆則有一。若本來是故報修。二利俱霑。不令他修。即名破塔壞寺。先鑄寫得銅金像。面目醜。打破報鑄無罪。若惡心打破得罪。盜用者。對面彌取名用。私竊取名盜也。障礙留難者。不許講說。擬開不交開。名障礙。已講次停却名留難。有經論文。盡取來不與名。隱蔽不知有。又不將出名覆藏。責役發調者。令輸[禾*凡]等。是破僧者。小乘則謗僧者。小乘則謗僧為重。若論五逆。只受一中劫。若謗經乃至無數劫也。

經言從地獄出(至)等野干者。問既從地獄受罪了。事須五支種子滅。然後受畜生身。逆須從五支種子。生現行。受畜生身。此是順後。何名順生業。答業若差別。感當果時。有順生順後業。業既一脫。更無別業間隔。遮莫五趣受生。種種不同。同是謗經所感。故總名順生也。偏舉從地獄出之。意言證一乘能引多生。不爾。是言從地獄出耶。章敬云。今復一乘能引多生。謗大乘經。異小乘法。不同俱舍論一業引一生。然望所引。應通後報。今此經初受為名。皆名生報也。即是大乘一業多生。一業能圓滿也。

丑救反者(秞去呼)。又許救反(嗅音同)。許郁反。畜養貯畜。丑六反。畜積也。

言今從初二者。丑救許救二反也。

言大乘者。一謗經業。能感此異熟根本。感等流故。此云。從初為名。

言此中言者。從地獄出。若狗野干。若作駱駝。貫下意也。

言領音苦骨反。同窟音。

言三蒼。解頭上有瘡無瘡。低頭禿。無毛名[乞*頁]也。

言切韻白禿者。一切頭上有白禿瘡。總名[乞*頁]。設爾。赤禿無毛有瘡。亦名[乞*頁]。

言或作髻者。五鎋反。其形髻瘦(巧判呼也)。合作[肆-聿+(序-予+(比/舌))]字。作[肆-聿+(序-予+(比/舌))]音呼。

言未詳者。未見有也。

言[黑*奔]黮。合作[黑*(大/星)]字。

言又他感反者。毯音同。言於檻反。

言作嬲者。嬲字(奴巧反)。擾亂作嫪(撓音同)。

言猲有十果者。總業是一。由謗經故。招十種醜陋果。經云。乃至經卷恭敬。視如佛。由起慢心謗法華經。故作狗也。若於法華。淨心信敬。不生疑惑者。不墮地獄餓鬼畜生。由起設心謗法華。故作野干身也。

言一[乞*頁]者。法華經是諸經頭首。由謗故頭禿無毛。頂不嚴也。

言二瘦者。此經圓滿之教。讀持之人感得面貌圓滿。由謗圓滿教故。感得形瘦乾枯之貌。相好不圓。若持經人當來成佛。妙色身七處圓滿。

言三色黧者。此經是諸乘本故。故喻於白牛白華。是眾色之本。持經之人。感得顏色鮮白。由謗經故。障他慧光。其色黧黮。

言四疥癩者。此經是諸經宗媚。萬德莊嚴。持經之人感得眉高而長。額廣平正。人相具足。由謗經故。感得疥癩嚴身也。或謗經故。與佛法為瘡疣。與持經為瑕。故身招病。

言五觸者。法華經是人天敬奉之經。持經之人感得天諸童子。以為走使。謗經故感得他人持打嬈。又自為童子愚願之一行故。招童子打之。

言六人所者。此經是諸佛護念。諸佛歡喜。持經之人。人所喜見。由謗經故。不敬大乘。感人所惡嫌也。惡音烏故反。惡由增也。論語云。惡紫之奪朱也。

言七常因者。此經是有大觔力。眾生法食持。持經之人。色身充足。故無常困。聞者歡喜。佛遣供養。經云。我遣化四眾。供養於法師。引導於眾生。由謗法食故。令他法味不充。故招常困飢渴也。

言八骨肉者。此經是肥壯多力形體姝好之經。持經之人感得面貌圓滿。由謗經故。感得骨肉枯渴。

言九生者。被此經是出二種生死之經。持經之人即往安樂世界。蓮華化生。由謗經故。生受楚毒也。

言十死被者。或被瓦石打死。或死屍上被瓦石打。名死被瓦石也。由謗經故。若生若死。皆受苦也。

言一負重者。此經是棄生死重擔之經。由謗經故。作駱駞身常負重。此經是一切賢聖所乘之乘。為謗故交伊生駱駞中。或作駱駞。與他乘人為騎。身常負重也。

言杖捶者。由持經故。感得刀杖不加。由謗經故。感得加諸杖捶。

言三念食者。持此經故。感得法喜禪悅食。由謗故但食水草。

言四無知者。無知持經故。智慧光明。如日之照。謗經故唯思飲噉。而無所知。

言馲音等者。洛音同。日行三百里。負千何物。性別水脉。以足括地。即水泉出也。

言駱馬色者。白馬黑鬃曰駱。

經言來入聚駱者。為飢渴故。

言一疥癩者。持經之人口無瘡緊。由語經故。疥癩滿身。

言二無一目者。大乘經是一目。小乘經是一目。若大小雙謗。兩目俱無。今唯謗大乘。故無一目也。此經是眾生眼目。持經之人感得其目皆清淨。由謗經故無目。

言三打擲者。持經之人感得諸天童子。以為走使。由謗經故。被重子打擲。

言四致死者。若人有病。得聞是經。病即消滅。不老不死。今由謗經故。或復致死。

言一身大者。此經出五道生死之經。由持經故。感法身報身。由嗔心謗經故。受蟒身也。由謗出五道生死之經故。身長五百由旬。一切眾苦之所依止。

言二聾者。此經是一切眾生耳目之經。持經之人得清淨耳根。聞三千世界聲。由謗經故感聾也。聞虵本無耳。如何說聾。答謨云。雖無明顯依處。還有耳根也。

言三騃者。此經是智慧之經。持經之人得普賢菩薩加被。忘失句逗。遂皆通利。由謗經故癡騃也。

言四無足者。此經是成佛之因。因者足義。由持經故。感四神足。足踏蓮華。謗經之人以腹曳地。婉轉而行也。有云。虵亦有足。奉在腹中。八藥取八。堪為術法。

言五少䖝等者。此經是一切眾生無漏法食。由謗故被少䖝食也。

言應從踠者。體屈也。謗法華正身行故。感體屈也。唼(所中反)唼[口*(唐-口+(走-土))]此二字。書作攝音。

言一闇鈍者。由持經故。感得利根智慧也。由謗經故得諸根暗鈍。由持經故六根清淨也。諸根者取五色根及依處也。不是信等五根也。

言二矬者。通俗云。侏儒曰矬。若瘡作痤。癤也。非此中義。此經是道理最長之經。持經之人感無邊身。由起謗故感身短少也。

言三陋者。此經萬德莊嚴。牛車眾寶㽵挍。持經之人感得百福相莊嚴。由謗故醜陋。又此經是無漏教。謗著故害漏也。

言四者。害手名癵。法華經是一切眾生教手。由謗故癵也。

言五躄者。此經是無上菩提之足。由謗故脚躄也。有作癖與僻同病也。

言六盲者。此經是人天眼目。為謗故盲。

言七聾者。謗經不流行。令他人耳不聞法華。故聾也。

言八背傴者。謗正身行。謗他正直捨方便經。故背傴也。

言九人不信者。由持經故信受。今謗故令人邪見。遂感人不信受報也。

言十口臰者。持經之人口中常出青蓮華香。身毛孔中常出牛頭栴檀香。謗經故遂感口氣常臰也。

言十一鬼著者。持經之人鬼神惱亂者。頭破作七分。我遣化四眾比丘比丘尼及清淨信士女。供養於法師。由謗經故。遂感鬼魅所著。惡鬼入其身也。

言十二貧窮者。此經是有為倉無為庫富貴之經。謗著者。感貧窮果也。

言十三下賤者。持經之人感得帝釋坐處。梵王坐處。亦與陀羅尼菩薩。共生一處。由謗故招下賤。

言十四破他者。此經是自在無繫。無所依求經。天諸童子。以為給使。由謗故感被人駈使。不自在也。

言十五多病者。此經是南閻浮提病之良藥。若聞此經。病即消滅。由謗故多病也。

言十六痟瘦者。由謗他肥壯多力形體殊好之經。故感多病痟瘦也。

言渴病者。經言。漸見濕土泥。決定知近水。由毀謗此教。渴病隨生也。

言十七無依者。一乘妙法。大性所歸。是一切眾生依附之經。由謗故無所依怙也。

言由意為者。問意業謗經。如何言矬陋。是身業所收耶。答疏言由意為導等。

言有二果可知者。金云。由不令他親近經。故得上果。令他忘失。故得下果。又云。由自不修四親近行故。故使前人心不化錄。二云。縱使前人輕記遂忘。由於前生不令他記憶。或令忘失。故招此果。

言薄福祐有二果者。一治他不差果。二自病無治果。順方治病者。冷病將熱藥治。熱病將冷藥治。名順治病也。更增他疾者。一則舊病轉加名增他疾。二則本來患赤眼。交治總不差。更加腰脚轉。名增他疾。或因增疾。而便致死。二自疾無醫果。若自有疾。無人救療。由謗經故。合他人不聞法。與他人為惡知識。自家有病。無人救療。由諦法藥故。設服良藥。而復增劇。即病難差也。

尊橫罹殃者。若他返唯屬國家。若他逆兼通自家中尊長。對面奪名抄劫。私裏取名竊盜。如此之人合死不死傍邊有。曰他喫杖償命。望現世論則橫。若約前生謗經業招。則合與他受。此解自不作賊。得作賊。名橫羅也。二云。被他人抄劫竊盜。亦名橫羅。殃殃罸也(前解為正)。由謗經之人行是非理。遂招感雖不返逆。而被殃罸也。

言一偈不見佛者。如斯罪人等。此佛前佛後難。

言一偈不聞法者。上二句如斯罪人。常生難處。處處之中攝五難也。下二句狂聾心亂。永不聞法。配世智辨聰難。此一行偈六難也。潞云。問以世智辨聰心亂者可然。如何配聾。答約不聞法。名聾。聾者盲也。不以耳目為聾盲。以世智者不聞法故。不見理故。莊子云。豈唯形骸。有聾盲者哉。夫丈智亦有之。

經言如恒河沙者。二解。一恒河沙指上劫數。二云。如恒河沙指向下生數。恒河沙中皆有輙聾啞也。答因語不得名輙。亦從胎中生。便有聾啞故。名生輙也。

言諸根不具難者。即諸根不具難。帖前七難成八也。

言總歷四趣受增等者。簡要問前來受三途。即言受異熟果。此亦同彼。何故即言增上等流。答能感之業而有三種。謂根本加行後起。若從謗經根本業而受果者。即為異熱。若從加行後起而受果者。即受增上等流二果。業既有三。感果亦別也。謗經以疑心為加行。以邪見為根本。邪欲為後起。只如出佛身血。是煞佛加行。亦是遲罪能招地獄等流增上果。故所以兩處立名也。以佛身不可煞故。不成根本業道。但是加行業道。感相似等流也。問夫言假者如似真。地獄之果望謗經因。如何得名相似義邊。名假等流耶。答由謗經故。斷於佛種之他沉淪。受三途苦。令身自入地獄。名相似也。前生煞生斷他命。令他人命短不長。今世自得短命果報。故名相似。問增上等流二果何別。答前生於法不信。起輕賤憎嫉為因。今生受果時。增益嗔恚為果。果似於因。即是等流果。身常臰處垢穢不淨。是增上果也。

言園觀者。解經常處地獄等。謗經之人歸趣地獄。如遊觀。從一地獄出入一地獄。如是不斷。如遊園觀。或只在一地獄。嫁轉不行。名遊園觀。

言餘惡道者。解如己舍宅。餓鬼道也。人家舍宅屬於己身。求拋不得。受餓鬼身。求拋不得。如己舍相似。又有作客即暫時。若向自宗中。即文長也。

言前據者。問前總歷中。不信此經。生貪者少。略而不說。何故此中即說。答疏言前據等。意說前來謗經。墮餓鬼少。故不說。今此少分亦有。故開出也。

言瘖啞者。問二種何別。答化度云。全不能作聲。名瘖。若有聲舌不能轉。名瘂。瘂由自作得聲。瘖兼聲亦無也。

言骨也者。切云。嗟嘆聲也。啞音與危同。

言疽音者。疽有內。癕在外。故心不信。如疽。外發言不信。如癕也。持經之人以佛莊嚴。而自莊嚴。由謗經故聾盲等莊嚴也。又持經之人如來以衣覆之。由謗經故。如是等病。以為衣服也。

言深著我見者。即十煩惱中五利使也。

言癡增者。尅體不是癡。以增上義。解經深著也。增益嗔恚也。

經言婬欲等者。貪也。由持經之人不為得女人之所惑亂。

言雖有性習者。即姓種性及習種性也。

言別是非者。於世間事上別是非。即是會事也。

言先有學植者。即是世間伎藝書藉也。未必先曾聞法名學植。

言為說法華等者。二解。一云。不求外道。二性求覺悟。不求二乘道。若我於宿世等。

言曾見佛等者。即取善本。釋言六處也。

經言常修慈心者。有慈心者。必是精進利根人也。

經言無有異心者。專注一境。名無有異心。異心即是散亂也。故判為定習。

言捨慧知識近善緣者。即是持戒之緣。下安樂行品離十種惡緣。不親近國王王子大臣官長。不親近諸外道梵志尼乾子等。及造世俗文筆讚詠外書等。即是離惡緣。後方持戒。故名戒學也。

言質直等者。明忍習也。質直即安受苦忍。亦有質直不能受苦。今論能者。質直之人事有卒。如尾生與女子期。抱梁而死等。

言常愍一切者。耐怨害忍。不簡親來害身死。死亦能忍。

言恭敬等者。問敬佛與諦察法忍。如何相當。答由佛能說法。所以敬佛佛邊聞法也。既聞法已。復能忍釋。名諦察法忍也。

言二偈半專求者。不斷也。問專求諦求二何別。答專求不求小乘。諦求不求外道。又專求約相續。諦求傳用心也。

言善戒經說內者。不是學總盡名究竟。且於一本向上解子名究竟。若學大乘未究竟。不許餘乘。餘乘即小乘。若久修者。一日三時之中。二時學大乘內明。一時學小乘及四明論。四明者。合是五明論。瑜伽二十五云。一內明處。此有二相。一顯示正因果。二顯示已作不失未作不得相。二因明。亦二。一顯示摧伏他論勝利相。二顯免脫他論勝利相。三聲明。亦二相。一顯安立義及能成立相。二顯語言無勝利相。四醫方明。亦有四種相。一顯病體。二顯病因。三顯除已却生。四顯斷已不生。五工巧明。顯各別巧功業用處所成立。種種異相。三十八云。內明者。諸佛語言名內明。所謂因有十種。一隨說因。二觀待因。三牽引。四攝受。五生趣。六發起。七定異。八同事。九相違。十不相違。束為二。一能生攝初二。二方便攝後八。復說四緣五果。異熟等流增上士用離繫。菩薩於是內明所顯正因果相。如實了知精勤修習。令處非處智力種姓。漸得清淨。漸增長。何名第二相。謂諸有情自所作業。雖復作已。經多百劫。與果功能。終無失壞。亦無不作。或復異作而有異熟。由此修習自乘智力種性。漸得清淨。因明相者。謂欲如實了知外道所造因論。是惡言說。為欲降伏他諸異論。為欲於此真實聖教。未得信者。令其淨信。已得信者倍令增廣。聲明者。若諸菩薩於聲明者。為令信樂典語眾生。於菩薩身。深生敬信。為欲悟入。詁訓言五曰文句差別。於一義中。種種品類。殊音而說。醫方明者。若諸菩薩求為息眾生種種疾病。為饒益一切天眾。工巧明者。若諸眾生少用功力。多集財寶。為欲饒益諸眾生故。為希眾生。希有奇相。為以巧智平等。分布供養。攝受無量眾生。菩薩於此一切五明。悉修習。以大乘經是明內收故。若學大乘心。究竟遍學餘四。若未究竟。恐方癈大乘也。唐三藏只翻因明論。不翻四明論。恐癈大行也。

言餘經者。即是不了義經。及小乘經等。名餘經。及顯於此一乘諦求之相。二者外道教中亦有經故。大有經等。此方儒書有孝經。道書老子道德經。莊子為南華經。經者常也。百代常行之典。

言志誠感神者。誠由和也。證志字舜治天下三旬。苗人逆命。益背於禹。領兵往伐。經于多日。打伐不得。禹問王曰。階下志誠感神。是三苗而不歸他。帝遂其言。於是廣修文德。經七十日。此三苗人。即自歸命志誠。和得鬼神也。書云。帝乃誕敷文德。七旬有苗格。格由至也。討而不伏。不討自來者。明御之有道也。三苗之國。左洞庭右彭蠡。在荒服之側者也。此解經中如至心也。

言尅念作聖者。尚書云。惟聖因念作狂。雖狂尅念作聖。注言。惟聖人無念於善。則為狂人。惟狂人惟能念於善。則為聖人。尅由能也。勝也。自代也。此意言上智之人交作下事亦不得。下智之人交作上事亦不得。中容人遇善人教即善。遇惡人教即惡也。

○信解品第四

言譬喻品後等者。問初周法說。何故前鶖子不以喻領。第二周喻說。何不四大聲聞法領。答順佛意故。世尊法說。鶖子法領。世尊喻說。四大聲聞喻領。前佛意諸有智者以譬喻得解。故以喻領。若不如此。與佛相違也。此第一解約無學說言。二云。論解七等者。第二來論宗對。靈山會上有一類見道前聲聞凡夫。執自所迷無學果乘。以為究竟。我與如來乘。無別無異。為對治此故。此品來也。

言七譬喻者。第一為顛倒求功德。增上慢人說火宅喻。第二為求聲聞解脫。一向增上慢說窮子喻。第三為大乘人執。唯有大乘。說藥草喻。四為有定人。說化城喻。第五為無定人。說繫寶珠喻。第六為集功德人說解珠喻。第七為不集功德人。說醫師喻。

言顛倒求功德等者。人天果報不是功德。妄計為功德。三乘聖果不求人天果報。名為顛倒。迴求佛果。方名順起。非顛倒也。

言第二求聲聞解脫人者。聞世尊言教。教我生已盡。不受後有。遂有見道以前有學凡夫。求二乘果。名求聲聞解脫。唯求小乘。不求大乘。名一向。若兩種總學名兩向大乘法。名增上。得己所得陵大乘不修。名慢言我乘與如來乘無別者。攝云。我所求乘名為我乘。以此人者。是有學故。問求二乘者。是不知佛與二乘異耶。答據實。斷煩惱解脫生空理而為同也。便計之三人。同坐解脫床。一切總同。其實不同。不同為同。名顛倒也。

言如是顛倒取對治者。問此品是四大聲聞。自領解說。此品如何名為對治。答說七喻。皆有二意。一為四大聲聞領解。二為傍對靈山會上一類有學凡夫。緣經家正領解文分明。傍對文則不分明。所以天親論無偏舉傍為之人故。

言為對治此說窮子喻也。問此專求解脫相狀云何。答二乘無學從正證生空理。後入定觀。前所證以心麤故。不見正智及生空如。乃見加行位中惑苦不生。心便變作涅槃想解。所變相分多化城。能變解心計為羊鹿車。此名顛倒。自既顛倒。轉向凡夫二乘。說此倒心。二乘凡夫。專意忻求。此聲聞解脫也。

言前以無為乘及後乘等者。明二乘人起執所由。無異二乘字。通上有為無為兩處轉也。糅云。二乘之人。三十年前。聞說三人同坐解脫床。即是前以無為乘無異也。及後乘無異者。即是法華會上聞說十方佛土中唯有一乘法無二亦無三。即是後乘無異也。十方世界有二有三。即說我與佛有異。十方世界。即無二無三乘。故知無異也。問法華會上何名後乘。答對彼般若會。何不得名後乘也。二云。金城等說。前以無為乘無異者。方便品是最初說。故名為前也。說彼示佛知見。三乘法身本來平等。又第六遮。遮無二乘涅槃。唯有法身。又云。諸法寂滅相。不可以言宣。故名無為乘無異也。

言後乘無異者。即是第二周中名後乘異。羊鹿二車總不與三乘。諸子同上牛車。既等賜牛車。故知三乘無異也。如來意緣伊有大乘種姓。不肯迴心向大來。便說唯一佛乘。無有二乘。此是佛說教意也。鶖子與四大聲聞。聞了便悟解。捨却迴心向大來也。

言彼便迷執者。攝後不悟意。而便執云。既言三乘而無有異。何假更求大乘。故欲求少將少與大而無異故。

言有為及初乘是異者。攝云。為事運即是佛果菩提。對無為理名為乘。云初業者。即是三乘因行。對後佛果。而得初名。或唯二乘名初乘。對彼大乘。而得初名。依前釋。潞云。意言為乘中以求於種智。無為乘中未得法空。三乘因行即是窮子。後之佛果名為長者。問四大聲聞解前無為。及後乘是一。何乃說長者。如佛窮子。即是聲聞。顯乘異耶。此言既知會小入大。而求一乘。何故而說於小。答聲聞自敘昔日大性。悔責求小如於窮子。世尊居大如富長者。教化我等。令同取大。解經。經大富長者。則是如來。我等皆似佛子。如來常說我等為子。正是解前乘無異也。

言一除疑者。所斷疑迷解。疑者於諸諦理。猶與為性。即五十八云。緣五事生因果作用諦寶實事生故。信則於彼三寶等境。深忍樂欲。心淨為性。故名除疑。名信。

言破迷者。即是根本中癡。論云。癡者於諸諦理。迷暗為性。無癡自相。明解為性。無癡正是對治於癡。故說破迷名解。

言於菩提心不喜者。經言不生一念好樂之心。即舉樂欲信家之果。出不信相也。便於正覺。亦不能信。信即悟解一乘之道。出不解相也。

言疑悔皆除者。疑除釋信。悔除釋解。

言信即忍欲等者。舉因及果。由信忍可。能令心淨。此信為因。方起其欲。欲是信果。信為欲依。據因而說。名為信解。論云。於實德能深忍樂欲。淨心為性。忍者謂勝解。即信因。欲者謂別境中樂欲。即信果。

言印希之妙智者。解謂勝解決定印持。智生已故。有希望。潞云。雖體即信解。然此兼取智之用也。今謂信俱俱智。正解解宗也。能解於智。

言信除不信等者。約能了心智解也。

言心淨復知者。非直心生淨智。而亦復能解知心淨。是信復知是解。即心淨解信。復知解解也。

言信即能了之心者。由信故同時能了之心。而得淨也。問若爾令心淨漸等何別。答此淨為相無濫彼失。

言所達之理明者。即一三之道理也。即是智用解之異稱。

言解信深淺者。初聽之時。且生淨信。後方悟解。

言信即順者。今聞如來所說一三之理。而忍可之。即舉信用。以顯信也。

言三信顯由他等者。約由他自悟解也。

言順他以心淨者。隨順於他一三之言教。而自心得淨也。

言解乃顯己者。相國云。此比量而知。當來成佛。非是現量智證知也。初地時方能現知當成正覺。故唯識九云。菩薩得此。二見道時。生如來家。住極喜地。善達法界。得諸平等。常生諸佛。大集會中。於多百門。已得自在。自知不久證大菩提。能盡未來。利樂一切。

言於人於法者。潞云。從他人信故。於法生信。由自解故。於法生解。意言於他者。即於法並有信故。自於人於法並有解。今謂他即可知。自於人解。即知自身當來作佛也。又證云。於人者信佛語故。於法者隨順此經故。初人後法。

言四者信解二言者。四約根性位地解也。

言今有雙簡者。即兩重四句中。皆取第三句也。名為雙簡也。

言隨增義等者。問既信與解二不異者。應信與解體亦不殊。答據實言之。於教於理。俱信俱解。但隨增義。說各別。解屬於教。信屬於理。故疏言。解教實權等。問次前所云。於教於理。俱信俱解。今者何故解屬於教。信屬於理耶。答良若據隨增。即解屬於教。信屬於理。以義通論。俱通教理。

言於理未證者。金云。於理言解。恐濫證解。故不說也。教是名言。即知是教。緣共相名相。名言之比量智。無濫可簡。著解無失。

言以義通論者。意言教上雙有信解二種。理上唯有信也。意言亦可比解於理。今四大聲聞但是比解。而非證解。意在於此也。

言亦信亦解等者。二解。一約所緣教理俱信解。可名持業。何以故。以信是善十一中之一。教解即是慧。即別境中一數。雖同心所。體乃各別。如何得言信即是解。今約能緣。二德解者。謂此四大聲聞正起信時。即解心起。解時復信。不同於前所簡別者。或信而不解。或解而不信。不名持業。但此四人有能信能解二種之德。名為持業。假者。一身持此二用。名持業。亦如攝論釋大乘名。亦乘亦大。名持業。如釋菩薩名。亦菩薩亦薩埵。名為菩薩。後解善。

言上根唯一者。金云。舍利弗以練根故名上。

言中根亦一者。目連神通第一。得四禪定。俱解脫故名中也。

言皆屬下性者。慧解脫故。然有此說。須撿婆沙。如十大弟子中更無俱解脫者也。

言何乖此理者。何乖此婆沙道理也。或可何乖此四人。為中根之道也。如下自言。意說若唯修小乘行。得聲聞果。以約利鈍。分為三品者。即舍利弗是上根。目連是中性。所餘是下根。今此乃約諸聲聞等迴心向大者。分為三品。是故舍利弗是上根。四人是中根。餘為下根。若作此解。未爽真趣。此經不乖彼婆沙道理也。

言且如悟空善現等者。疏主意。鶖子練根名第一者。且如悟空善現等各有一勝。婆沙何不總使齊能俱為第一。後既各隨一義。三品不同。此亦各據一能。四人為中品。而有何失。

言何必齊能者。反質詞也。意云。十大弟子皆稱第一者。何不齊能。彼既不齊得名第一。此雖三品不齊。何妨四人中性。如彼十人。能雖不齊。而皆稱第一。縱使不齊。中性四人何咎也。

言論從破病者。隨窮子喻。破執乘一之病也。

經言歡喜踊躍者。三周皆有歡喜。初周言。爾時舍利弗踊躍歡喜。即起合掌。瞻仰尊顏。而白佛言等。第二周即此文。即第三周富樓那得未曾有。心淨踊躍。又下云。爾時千二百阿羅漢。心自在者。作是念。我等歡喜。得未曾有。若世尊各見受記。如餘大弟子者。不亦快乎。經言從佛所聞者。何名所聞。答所屬聞。即是授記等事。若所是處所。聞屬能聞。於佛處所。而聞此法也。聞佛與舍利弗受因記果曾華光等。此是未曾有法。四十年佛不曾與聲聞受記。皆言聲聞如敗種等。不得成佛。今聞舍利弗得記。所以歡喜。

言歎願雙成者。證云。歎具二命。彰其願滿。故具壽言。含斯二義。若但言慧命。便闕壽義。既不名具壽。若慧命。二義俱含。故名具壽。二皆具足。曰雙成歎。斯願遂故。歎願故。疏指云。單言慧命。義便闕也。路應云。慧命雙。或歎屬聖人。聖人以智慧為命。共所歎故。願屬凡夫。凡夫以身恒壽為命。共所願故。今尊者二命齊有。故言雙成。抄云。歎願甚長。雙成未盡。疏意雙成不望善現解。意言俗壽聖命。既各差殊。一具壽言。雙包二義。即歎及願故。不言慧命之言。不稱身壽之言。故云具壽不言慧命也。言解具壽之因。是雙成也。

言以德彰名者。謨言。善現解空第一。解空之智。即屬慧。此言慧命。故云德也。問四大聲聞中迦葉為長。何故列名最先須菩提。答為下先明般若會中之事。昔兼在彼。作三空門。須菩提解空第一。故先列也。此但明最先。不辨餘人次第。不爾。迦葉寧在旃延之後。

言近開喻說者。即前火宅喻也。

言遠聞授記者。即譬喻品初授鶖子記也。或聞方便品中。聲聞若菩薩。聞我所說法。乃至於一偈。皆成佛無疑。非是聞自授記。以未說故。

言一從座起者。二乘之人一向忻涅槃。猒生死。無利他事如生。從彼發大心。名從座起。

言菩薩戒者。即三聚戒中。攝律儀戒也。非先不持。然彼所持為大菩提故。故作是釋。

言作吉祥事者。偏袒右肩。精進之像也。表作吉祥事故。問何不袒左肩。答凡所作事。用右為先故。右者順也。新翻大般若云。偏覆左肩。不及言右肩。

言覆者。餘處亦覆故。是得言偏。

言右膝者。今發大心。如地故。

言五一心等者。昔日曾發大乘心。身中又有二乘種性。不得名一心。今日捨二乘歸一乘。更不異緣。名一心也。

言六合掌者。二乘捨權取實心如一手。如來順彼。如說法華經。如一手合教手。如世間人兩个手心相向。故名合掌。

言七曲躬者。表身心皆俯順。故內心順佛。外相曲躬。昔日心既未迴。外身亦偃蹇。表身心不肯順佛。故言曲躬。

言八瞻仰者。內心觀理。外眼觀佛。故言瞻仰。心觀外教下理。依此理瞻仰法身。佛教是化身說。聞教之時便是見化佛身。依理觀法身。依教觀化身佛也。

言九而白佛等者。內心既爾。外相瞻佛發言。信解大乘也。

言居僧之首等者。問昔時何得不悕大乘。答經。我等居僧之首。疏解。望重位隆。臘長年高。座居行首。為五山長者。作南閻浮提僧中上座。不可改却舊事業。捨小學大。老人作事。事須有終始。謨云。隆字國諱。應政崇音呼。

言二年等者。齒年也。屈弱也。修行事須年少時。老邁修道。三種無味。故老時學者。如日暮三光。

言三自謂者。問因何昔時不希大乘。答疏言自謂已得涅槃。正是不希也。苦盡心泰。麤衣麤飯。且過朝夕。阿誰准擬化高官大軄。只為當初。聞其少教。依之修行。便得此少乘果。後有依身盡。故自己為足。更不求大也。

言四無所堪等者。疎者踊嬾也。不能三大劫修行。故不求大乘。行大乘行。事須是性巧有志之人。我性拙。拙運謀。發二乘心。得二乘果。便不求大乘。名性拙也。

言下明廣不希者。問何名初略後廣。答略則初住少不希。廣則約住大不悕。大則般若會下是也。今領昔時意也。

言初談往事者。經言悅法既久者。即說八部般若四處十六會。名久。經言。世尊往昔者。四十年前也。說法既久者。說八部時。名說既久也。我時在座等者。良由內心不忻樂也。

言遂作三觀者。聞般若經大乘空義。作小乘三空觀也。但念空無相無作。無作即無願也。此三空觀。攝四諦十六行相。苦諦有四。一苦。二無常。三空。四無我。集諦下有四。因。集。生。緣。滅諦下有四。滅。淨。妙。離。道諦下有四。道。如。行。出。今以三觀攝彼十六行者。小乘依四諦作三空觀。大乘依三性作三空觀。

言其空攝二行者。一由執苦諦為我。及我處處以聖者觀苦為無我。為除我見故。觀苦為空。除我所見故。今者疏合言之。故言觀眾生為空。即三解脫門中空觀。空觀體寬。能攝二行。名觀眾生空。若苦下空行即狹。唯攝空我所。不能總觀眾生為空故。問苦無常亦是空。所不觀之。答此空無我。與涅槃行相同故。所以觀之。問空與無我何別。答謨云。無我即但觀我體是無也。空即麤觀行我所也。

言觀眾生為空者。意道不是法空。是我空觀也。菩薩即雙觀生法二空也。

言無相攝滅者。謂滅諦下滅淨妙離四行相也。

言無作即是無願攝所餘十行者。為諸聖者。一向猒背趣寂靜故。道四無漏。亦棄捨故。況集四行耶。

言所餘十行者。集諦四行。集因生緣。道諦四行。謂道如行出。并苦諦下二。謂一苦。二無常也。問不取苦集。於理可然。如何道諦亦不願求。答小乘但是有為之法。皆不願求。但是無為即求也。大乘不爾。是有為無漏。亦皆願求。

言此通有漏無漏等者。料簡三慧差別。章敬云。若言空無相無願。通有漏無漏。通聞思修三慧。若言空三昧無相三昧無願三昧。通漏無漏。唯修慧。不通聞思。若言空解脫門等。唯無漏。不通有漏。唯修慧。不通聞思。又相國云。此解脫門有五種異。一云。三三昧。通於心境。二云。三空門。唯心非境心為門也。三云。三解脫門。體唯無漏。離障塵雜。方名解脫門。四云。三昧唯屬修慧。不通聞思。五云。三觀亦通三慧。謂聞思修。今此所釋。通三慧也。問疏主爭知通三慧耶。答疏主通云。經中不言三昧。但言空無相無作。疏主體經意故。通三慧也。

言餘義皆如瑜伽者。疏主有瑜伽略纂也。

言此依聲聞(至)不說菩薩者。問此與菩薩三空觀何別。答糅云。菩薩三觀。即是八行為無相。六行為無願。二行為空也。此中意說無相攝八。滅道二諦下各四行也。無願攝六。謂苦諦下二空無我。集諦下四。俱有漏故。此上四諦十六行相。菩薩與小乘不同也。化度云。菩薩三空。依於三性。以為觀也。謂以無分別智內證真理。不見一切。當情顯現。名為空觀。既觀一切。皆總為空。於此中都無願樂。名無願。唯有真如理。本性常寂。名為無相。觀與小乘別也。

言於菩薩法者。總分七類也。潞問三十七菩提分。正是聲聞所修行法。如何今言於菩薩法等。答菩薩之行。略有二門。一降伏行。二二利。降伏有二。一降伏聲聞。謂三十七品。二降伏外道。謂六神通。二利行中有二。一自利行。淨佛國土。二利他行。謂成熟有情行。故今據降伏二乘迴心向大。故三十七分名菩薩法。亦無有失也。

言一四念住等者。二別陳名。敬謂此四種自受心法。一觀身不淨。除淨倒。二觀受是苦。除樂倒。三觀心無常。除常倒。四觀法無我。除我倒。觀身不淨除淨倒。知苦諦。觀受是苦除樂倒。斷集諦。觀心無常。除常倒。證滅諦。觀法無我。除我倒。修道諦。章敬云。觀身不淨立身念住。觀受是苦立受念住。觀心無常立心念住。觀法無我立法念住。身受心法是所住四境。念慧兩法為能住。住心於此四處之中。名四念住也。問既言念住。何故疏言以慧為體。答身受心法是所觀境。慧之一種。是能觀智。即慧與念俱起。同緣於境。念先憶持。令其不忘。慧隨於境。簡釋是非。以慧簡擇力勝故。故慧為許此念隣近於慧。名為念住也。身受心法者。積集名身。領納名受。集起名心。軌持稱法。四種別也。

言二四正斷者。如外道者。如外道等亦有修斷之事。倒故非正。名為錯學亂行不正。然正能慧。是智功能。由精進能助。從助而說。故名精進。於此四中。舊云四正懃。新云四正斷。若言正懃約體。若云正斷約用也。對法論說。初二緣已生未生所對治法為境。後二緣已生未生能對治法為境。簡要云。一已生惡法。修律儀斷。行道禮念佛。三業精進。總名律儀。為斷已生惡法。修能斷律儀。律儀即斷。持業釋。如斷蛇頭也。未生惡法。於修斷斷。惡法未生。更修能斷道。遮令不起。向上斷字。是未惡法上。是能斷之法。如沒提塘。下是所斷惡法。能斷故名斷斷。問精進能斷惡。可許說為斷。懈怠是惡法。如何亦名斷。答精進能斷惡。故說名斷。懈怠惡能斷。善故亦名斷也。能所合說。故名斷斷。三未生善法修習斷。善法未生。事須修習令生。由精進心生起善法。名修習。精進心為能修習。善法為所修習如鑽火等。精進心。如次火鑽。生得善法。如火生也。修習正喻鑽火。四已生善法。修防護斷。由精進心。增長善法。令惡不起。名為防護。如數溉灌等。問惡法是懈怠。可許說為斷。善法既已生。如何說名斷。答惡法是懈怠。善法是精進。斷惡亦名斷。

言三四神足者。二解。一云。神謂神通。足者定也因也。四禪定為因。感得神通為果。禪定有四。名四神足也。二云。欲勤心觀為因。禪定為果。禪定為因。神通為果。神足有四。名四神足。一者欲。對法云。謂由慇重猛利。樂欲為因。方能得定。二者勤。謂常勤精進。無時暫息。方能得定故。三者心。定能持心。心自於定。故得心名。即等持為體。問若爾因果何別。答四神足中。心是前前世所修劣定。令彼種子功能增長。今住得彼勝定。皆因前世劣定為因也。四觀者。謂由聞他教法。內自簡擇。生得聞思。一慧故名觀。觀即慧也。問神足是一。如何言四。答因有四。故名四也。此即從果名神。從因名四。當體名足。

言四五根者。生長善故。說名為根。信者。於三寶四諦。生忍可故。進者。於諸善法。勇猛造修故。念者。於境善惡。印持不忘故。定者。於諸所緣。專心一境故。慧者。簡擇是非。可取捨故。信等即根。皆持業釋。金云。小乘五根在忍位。修五力。在世第一位修。若大乘宗於暖頂二位。建立五根。忍世第一修五力也。問根力何別。答與前五根。體是一。所望別故。生長善法。名根。不可屈伏。名力。種樹令生根。令枝葉漸長。名力。

言六七覺支等者。擇法得失故。精進者勤修善事故。喜者意中適悅故。念者明記不忘故。定者專注所緣故。捨者遠離沉掉故。輕安者調暢身心故。擇法至輕安。皆持業也。章敬云。覺者慧也。支者分義。此有二種。一覺即支。所謂擇法。二覺之支。即是餘支。

言三是別境者。擇法覺支念定也。擇法是慧。慧能簡擇為義。在有漏位名慧。在無漏位名智。

言三是善數者。謂勤捨輕安。

言一是遍行者。謂喜其實遍行中無。喜但有受。是喜受故。若小乘別修行相在修道。大乘七覺支別修行相在見道。以七支中喜覺支。順菩薩心。歡喜地故。問入見道皆有七覺支否。答糅云。若二乘人依未至定。初二禪根本定入見道。說有喜覺支。若聲聞超越者。及麟喻及菩薩。皆依第四禪入見。即無喜覺支。唯有六覺支也。論中但言入見而有七覺支。不言入見道要具七覺支。故有六覺支。亦無有失也。

言七八聖道者。化度證云。無漏智在身。名之為聖。聞通涅槃。名之為道。或離八邪。名八正道。章敬云。無漏慧名聖道。支者分義。道此即支。二云。道之支。謂餘七法也。謂正見者。觀察諦理故。正思惟者。籌量義理故。正語者。離四邪故。正業者。身離三過故。正命者。離五邪命故。正念者。明化所緣故。正定者。攝心不亂故。正精進者。斷惡修善故(上列名下出體)。

言語其思惟等者。章敬云。小乘諸論以尋伺為體。今依大乘唯識有兩師。因中果位皆以慧為體。佛無尋伺。能發語故。以慧為體。二者後師。以尋伺為體。以彼尋伺通因中無漏。不通果中。體通無漏。得作道支。菩薩於未究竟位。於藥病門中。未能遍知。後得智中為他說法。必假尋伺。問思之一法。亦能發語言。何故唯取尋伺。答由正思惟以慧為體。能發語悔。

言示於他善非慧者。餘法無此功能故。對法云。思惟者誨示支。如其所證。方便安立。發語言故。問此與正見俱是慧故。有何差別。答正見是分別支也。思惟誨示支。是二差別。又證法發言。二種別故。

言正語正業(至)為體者。正語正業為所發。無嗔無癡為能發。正命為所發。無貪為能發也。無貪癡所發語業名正語。無嗔癡所發身業名正業。若無貪所發意業名正命。

言離五邪命等者。此是智論二十三說。一者。常行乞食。前利養故。詐現異相奇特。二者。為利養故。自說有得。三者。為利養占相吉凶。為人說法。四者。為利養故。高聲現威。令人畏敬。五者。為利養故。稱說所得。以勤人故。斯活命故。故稱無表。問何名為色。答身口七支為所防。現行思為能防。能防是心法。所防是色。將能防就所防。說名無表色。思體不是色。或有說思體不是色。向上有防色發色功能。名色。此上依大乘解。謨云。疏意以無嗔癡。所發身語。即是惡色。惡色不起。起現行思故。取無表色。思為體。有云。思種子為正語等體。非也。此是隨心轉戒也。不別解脫戒也。

言餘如自名者。正念正見等。此依自名。疏中更不解。更不解者。依他自名也。

言三十七種合體有九。化度云。一慧攝九法。謂四念住為四。五根中慧根。五力中慧力。七覺支中擇覺支。八聖道中正見及思惟二也。二精進攝八。謂四正斷為四。五根中進力。七覺支精進覺支。八聖道中正精進。三定攝於八。即四神足為四。五根中定根。五力中定力。七覺支中定覺支。八聖道中正定。四信攝於二。即信根信力。五念攝於四。即五根中念根。五力中念力。七覺支中念覺支。八聖道中正念。六喜。七捨。八輕安。此三如名。各攝一。九無表色攝三。即八聖中。正語正命三也。其正思惟。唯顯揚論不取別境中慧為其體。直取遍行中思為體者。即體有力也。則云。若依前師。因果二位皆以慧為體。但有九法。若依後師。正思惟前中因位。開出尋故。便成十法。即同俱舍論如彼偈云。此十事准十。謂慧勤定信命喜捨輕安。及戒等為體。

言遍行有一者。謂喜。遍行無慧有受。即五中喜受也。

言如無垢稱者。彼第二卷五門分別。一釋總名。二明位次。三出體性。四明修位。五有漏無漏。今疏有二三兩門。略為十類。即是明位次也。合體有九。即是出體門。餘三門廣如彼疏。

言菩薩所修者。初依小乘配五位者。四念住在解脫分位。四正斷在暖位。四神足在頂位。五根在忍位。五力在世第一位。八聖道在見道位。七覺支在修道位。若依大乘配五位者。四念住在三賢位。四正斷四神足五根五力同小乘。在四善根位。七覺支在見道位。八聖道在修道也。問何故七覺支配見道位。答有二義。一為隨數隨增次第而說。故在見道。二云。喜覺支順初地故。問聲聞菩薩其數皆同。行相何別。答有五種異。一求果異。二斷障異。三二死一死異。四悲智異。五利行異。由此五異也。

言第二遊戲神通者。即六神通而現十相八相等。凡夫將車馬喜樂。飛鷹走狗等以為遊戲。若是諸菩薩。從知足天沒。降神母胎。至八相成道。教化眾生。乃至涅槃皆是遊戲。若凡夫遊戲損物命。若諸佛菩薩遊戲。利益眾生。

言與論所說。謨云。論即攝大乘論。等字等取法喜論。彼般若經中八相解往成熟。

言八相者。一從兜率天沒入胎相。二嬰兒。三童子。四苦行。五成道。六降魔。七轉法輪。八入涅槃。又華嚴經有十相。與八相有異。二法華論無彼現受生相。及向菩提樹相故。

言有異三者。法華論成道了降魔。華嚴降魔了成道。故有異也。諸抄合十相為八相者。今第三受生與童子為一。又合第六入第七。向菩提樹與降魔為一。故有八相也。

言第三淨佛國土者。辨云。疏引無垢稱經。凡有兩重。初淨佛土果以化他。即第一卷文。後淨土因而利己。即香臺品文中。唯說淨土因也。

言有十八種因者。若秦朝所譯經文。闕第三。初亦不次。隨文於出此無垢稱經中第一。謂發起無上菩提心者。即是維摩經中第三。大乘心是菩薩淨土。菩薩成佛時。大乘眾生來生其國。王中感大乘眾生。即是果也。由發起無上菩提心為因故。

言純意樂者。此中第二純意樂。梵言阿世耶。此云純意樂。不雜惡法。純淨內修。名純意樂也。即當維摩經中第一。直心是菩薩淨土。菩薩成佛時。不諂眾生。來生其國。國中不諂眾生。即是兼果以明也。

言善加行者。此中第三善加行。即維摩經中所國也。問何名善加行。答加功而修。名善加行。體唯是慧。有情任持。不捨善行有情。來生其國。

言增上意樂者。此中第四增上意樂。即當維摩經中第二。深心是菩薩淨土。菩薩成佛時。具足功德眾生來生其國。此上依章敬分配。與諸抄不同。

言此四各如自名者。依他經中。自名解釋也。

言六度合為六等者。從布施為菩薩淨土。已下六度合名止息。攝云。由此六法故。能遣六障。名為止息。布施止息慳貪。持戒止息毀禁。忍辱止息懈怠。禪定止息散亂。智慧止息愚癡。金云。即當舊經云。布施攝貧窮。持戒攝毀禁。忍辱攝嗔恚。禪定攝散亂。智慧攝愚癡。故六度能止息六障也。經云。布施是菩薩淨土。菩薩成佛時。一切能捨眾生。來生其國。持戒感行十善道滿願眾生。來生其國。忍辱感三十二相莊嚴眾生。來生其國。禪定感攝心不散亂眾生。來生其國。智慧是菩薩淨土。菩薩成佛時。正定眾生來生其國。此六度名令名止息。

言四無量者。是菩薩淨土。菩薩成佛時。成就慈悲喜捨眾生。來生其國。四攝事是菩薩淨土。菩薩成佛時。感解脫所攝眾生。來生其國。巧方便是菩薩淨土。菩薩成佛時。感一切法方便無礙眾生。來生其國。菩提分是菩薩淨土。菩薩成佛時。念處正懃神足根力覺道眾生。來生其國也。

言此四合名等者。既除障已處。發起善故。前三發起利他功德。後一三十七菩提分。發起自利功德也。

言凡所修等者。如彼經中自名舊經云。迴向心是菩薩淨土。菩薩成佛時。得一切具足功德眾生。來生其國。

言說息無暇者。惟受眾苦。無暇修善處。所有八無暇。即維摩經說。除八難是菩薩淨土。菩薩成佛時。國土無有三惡八難也。潞云。然由四輪。或復五法。除八無暇者。成實論云。四輪摧八難。一住善處。謂生中國對治五難。三塗。北洲。長壽天。二依善人。謂值佛對治佛前佛後難。三自發正願。謂正見心對治世智辨聰難。四宿植善根。對治盲聾瘖瘂難。五惡處難。第六惡時難。第七惡因難。第八惡果難。五法者。一受持戒品。治三惡趣難。二宿種善根。樂行法施。除聾盲瘖瘂等。三正見信解。除世智辨聰。四親近善友。除佛前佛後。五生中國。除北洲及長壽天。菩薩常說四輪五法。故能息除八無暇果。名說息無暇也。

言自守戒行者。即維摩經言。自守戒行。不誡彼國。是菩薩淨土。菩薩成佛時。國土無有犯禁之名。

言十善業道者。即維摩經云。行十善道。是菩薩淨土。菩薩成佛時。命不中夭。大富梵行。所言誠諦。乃至正見眾生。來生其國。

言此三名寂靜者。由能寂靜二種惡故。第二寂心。雖即是初一寂惡果。後一寂業。即是寂因也。安國云。能寂二惡。一者惡果。即八無暇。二者惡因。即惡業。菩薩常說四輪五法。故能息除八無暇果。此名寂靜果也。自守戒行。持戒不缺。修行十善行。即行也。此二能除十惡因也。此經一輪摧八難。經云。若有淨心信敬。不生疑惑者。世智辨聰佛前佛後等。

言彼經香臺等者。說有八因。舊云香積品也。無垢稱為彼佛土來。菩薩說此世界諸菩薩眾淨土八因。

言一思種有情者。舊經云。彼菩薩曰。菩薩成熟幾法。於此世界。行無瘡疣。生于淨土。維摩詰言。成就八法。於此世界。行無瘡疣。生于淨土。即饒益眾生。而不望報。

言二思代等者。問眾生作業。自作自受。菩薩發願。自身得功德。餘人不得。若不得。何要虗願。若得者。世界菩薩無量無邊。一時中不發願。總合無彼三塗。如何苦樂不等。答由彼眾生自力修行。菩薩發願。願身資助。若總不修。資助何法。

言三思於等者。舊經云。等心眾生兼生謙下。無礙見惡心。常平等同一如故。

言四思於者。舊經云。於諸菩薩新之如佛。

言五信上者。舊經言。所未聞之不疑。

言六於他者。舊經云。不與聲聞而相違背。不嫉彼供。不高己利。

言七調伏者。舊經云。而於其中。調伏其心。常者已過。不詔彼短。

言八恒無等者。舊經云。恒以一心求諸功德。

言此是八法者。結也。

言廣如彼淨土者。即是法菀及無垢稱疏。廣引諸教。以明淨土因也。

經言所以者何者。釋所由也。經家徵緣。何事四十年前聞此四般法。不生喜樂。答緣四十年前。世尊令我等出生死入涅槃。當時若先與我說大乘。我亦不妨領解。只緣先說小乘。用佛言教出三界已。待涅槃故。不希大乘。二云。又為年已朽邁。齒過力屈。學大乘。須是何生。年少自知。時節已過。且守小乘。於大乘法。不生一念好樂之心。亦譬如琴瑟解者彈之。而得其曲。不解彈之。空得其聲。大乘智者聽之而得其理。愚者聽之但得其聲。愚者雖聽大乘。終不見大乘之理。所以四大聲聞。聞大乘。不生好樂也。

言今獲得者。有二般。一言教名得。二當得名得也。

言總領初周者。經言。千二百羅漢悉亦當作佛。

言別領喻說者。別領第二周喻說。經云。不謂於今。忽然得聞希有之法。

言三慶獲善者。經云。深自慶幸等。四十年得小乘。如得瓦礫謂是真金。不知今日得無量珍寶也。

言今亦以喻領佛意者。世尊前來向化道。諸有智者以譬喻得解。今領佛意云。我等今者樂說譬喻。順佛故稱樂說也。

言最初發心者。即十六王子時。最初發心。經言譬若有人。二乘人也。

言退流生死者。修行至十信第六心已前。退入生死直入三塗。如經言。若十二十乃至三十。

言中還見佛者。中途逢二萬億佛。名為中途見佛也。即前文云。曾於二萬佛所等。

言不肯修大喻者。即是舍利弗修行。至十住中第六住退也。

言第五化以二乘者。即是鹿野園中四諦法輪。名化以二乘。此前生事。或即今生。

言示大不悕者。即是般若會下。雖蒙佛加被。說大乘空法。而無悕取一飡之意。處門外止宿草菴。自念貧事。

言初之四段同前者。謨云。即同前品初周。如來述成中。初陳往遇也。我昔曾於二萬億佛所。為無上道故。常教化汝。汝亦長夜隨我受學等也。且四段同前之中。最初發心中。還見佛同。前聞大乘經。不聞斷時說。退流生死。不背修大約眾生聽聞大乘經。間斷時說。若望佛意。退與不退。不肯暫時捨離眾生。故經云為無上道故。常教化汝等。眾生聞經亦了。元來貪欲樂著生死心婉然。不肯專求大乘。便是退流生死。不肯修大也。只如今俗人。入到講堂聞經。即是最初發心。中還見佛。出却講堂門。貪嗔宛然。即是退流生死。不肯修大也。故言初之四段同前所說也。

言第五段等者。即是第五化以二乘喻。同方便品。次述今逢我。以方便引導汝故。生我法中。經云。不須此人勿強將來。以冷水灑面。至常令除喜也。

言第六段者。示大不悕。法華會前。為說般若。即同此間喻中。羅列寶物。出內取與。此間喻中有。方便品即無也。

言今獲得中者。方便品我今還欲令汝憶本願所行道故。為諸讚聲聞說大等。即同此間集親族也。

言幼者弱者。最初十六王子時。初聞大乘。熏得菩提種。至極雲弱故。名幼稚也。

言教大心等者。問何名教發大心。尚密說耶。答有云。當初十六王子時。不向他人說十方佛土中唯有一乘法。但為說大乘名密。又解時十六王子。知却迴大。強為他說。審知當爾之時說無益。意徒與今日迴心為因。此心唯第十六王子即知。餘人不知。故名密說。最初發心。過去塵劫有佛出世。名大通智勝如來。初轉小乘法輪。大乘法輪。有一會眾生。共佛無緣。共十六王子有緣。大通佛深入禪定。十六子各昇法座。為眾說法。一一王子教化得六百億那由他恒河沙眾生。其第十六王子是釋迦。當時會下度者。即今日三根聲聞。當初從凡夫身中。發得菩提心。種子在身中也。譬若有人者。三根聲聞也。幼稚者。記國云。習道之位既淺。名幼。慧命之年亦少。名稚。疏意初發心等。解幼義。未廣修行一向。解稚義也。都結云。名為幼稚也經云捨父等者。法中論。退却大乘心。喻上說捨却第十六王子。名捨父也。喻上說久住他國。法中論却入生死也。經五十歲者。五道輪迴也。

言第二退流等者。後十六王子他方教他所度眾生。退却大乘心。名退流生死也。

言對等。既言不墮惡道。如何窮子有退流生死耶。答疏言。彼據上品等。上品正見即慧也。增上之言。意顯是加行心。論答意。上品發心即不退。中下品發心即退。窮子當日既退。明知是中下品發心也。問未審三品為是三乘相對立三品。為復是一一乘中有三品耶。答三乘之中各有三品。唯取大乘中三品。若發大乘上品心。則不退也。若發大乘中品心。退入二乘也若發大乘下品心。退入生死。直入三塗中也。二云。發聲聞心為下品。發緣覺心為中品。發大乘心為上品也。三云。唯有大乘性者。定性大乘發心即不退。有聲聞菩薩性緣覺菩薩性帶下。名種性。所以屬中下品發心。即退也。今對法成增上品正見。雖經歷千生不退者。不過前後二解也。問經歷千生。與退流生死。同是生死。有何差別。答千生者。唯約人天二趣說。退流即約馳流五趣說。二云。有是上品發心。雖歷千生即不退。有是中下發心。雖歷千生即退。有是千生在人天二趣。有是千生出到二乘位。不妨却退也。

言心未堅者。喻上說八歲十歲捨却父。走去向他國。經五十年不歸。法中論。二乘身中菩提心種。望法華教下所詮理名父。若專心聽教。名親近於父。若不專心聽聞因修即退。名捨父。

言背教違者。章敬云。背善為逃。從惡為逝。於大乘教理不肯勤求。如迴避父一種也。入生死去。名逃逝也。

言他國者。生死也。五十歲即是久住義也。久不可樂。不是生長住處。自家屋裏自由在。何故他國作客。每事歎難忍。苦不可苦。不可愛樂故。法中論三界無安也。生死逼迫不可住也。胡馬思北風。越鳥栖南枝。常憶本鄉。是自住處也。生死為他鄉。佛法為自國也。

言佛法為自國者。堪久住故。故經云。漸漸遊行。遇向本國。又起信論云。返本還反生死之本。還佛法之源。為身中有舊菩提種子故。

言涅槃經中者。會違文也。亦涅槃經約無種性人。佛法為他國。非己分故等。

言以此彼者。以此即此經。以彼即涅槃經。

言此以有性者。此法華經。取有種性及發心佛法為自國。生死為他國。

言彼以無性者。涅槃經以無種性及有種性未發心前生死為自國。佛法為他國。

言前雖以三等者。通外難也。問何故於前火宅喻中。言今此三界皆是我有。其中眾生悉是吾子。據前來經文。即一切世間皆是佛之所有。何故今者國分他自。答疏言。今以他國等。意答前約佛所他境。三界之中非論染淨。皆是如來宅。將三界望能化主說。是一火宅也。此就所化之中。望三乘佛法為淨。此自國也。望生死為染。名為他國也。若淨即以佛法為自國。生死為他國。若染即以佛法為他國。生死為自國(如一境解別)。

言又依凡說者。佛是無漏所變。同能變將所變。次就佛能變無漏心說。總名自國。凡夫有漏識變。將有漏境就能緣心。總名他國。又依所化眾生。說有二類人。一凡夫。二聖。望聖人說佛法為自國。生死為他國。望凡夫說生死為自國。佛法為他國(此解勝)。

言依大悲等者。大悲者。只說生死為宅。捨涅槃入生死故。若大智說生死稱他國。佛法為自國。猒生死入涅槃也。

言下喻說等者。類例國名。總明一品之中所說國也。

言初及第三者。初即是捨父逃。久住他國。第三即是出入息利。乃遍他國也。第二漸漸遊行。遇向本國。第四經歷國邑。此二望三乘佛法。名國也。第五人王之國。即是國王大臣剎利居士也。或約喻解。婆羅門剎利居士。喻佛法四眾也。

言或十乃至五十者。五道之中。中道所感。識等五支種子。五道各五也。為彼十不善業道有三品。十善業只有二品。且上品十不善業。資地獄五支種子。所資。就能資說有十。只却於所資名言種。與向上說或十。不約能資業種向上說十也。又只此名言種子向上。連持色心分限。便是果義也。中品不善業。資餓鬼五支種子。名二十。下品不善業。資畜生五支種子。名二十。善業只分二品。不分三品。下品善業資人趣五支種子。名四十。上品善業資六欲天及上界五支種子。名五十歲也。或者。不定之詞。喻上說窮子向他國。或十或五十歲。法中論。或向地獄裏。名或十。向餓鬼裏去。名或二十。畜生裏者名三十。乃至人中者名四十。天中者名五十歲。或遍歷五道。名五十也。

言中還見佛者。即是未退大乘菩提心前。更重見佛。即是到大乘城中。聞大乘法。見化身二萬佛也。問前說退流生死。即是退心。如何此中乃言。即是未退大心前。更重見佛。答前言退流者。但約不專求佛。背教行惡。名退流。非是退大心也。意言一迴逢佛。發大乘心已。後時還退。退後又逢佛。發大乘心。如是經千萬迴。發心已還退。此經文約二乘逢諸佛。皆以大乘法化之。未用小乘法化之。此並是二萬佛所教化內也。故前云世世以曾從佛受化也。

言一根性者。信等五根也。

言年既長大者。喻上說窮子初走去時。九歲十歲。身歲猶少。在外多時。男兒長大三不歸。身歲漸大。少之食窮不歸。法中論。當初第十六王子邊聞教。熏得大乘有滿菩提心種。此新熏種子。日日生長。經歷年多故。故名長大也。

言加復窮困者。增也。臈月著葛被。復者熏也。未修福故。名窮。不修慧故。名困。即同初周云。我以佛眼觀見六道眾生。貧窮無福慧等。亦同下周。譬如貧窮人。往至親友家。其家甚大富具設等。

言馳騁四方者。亦同馳走也。向胎卵濕化之中。起色起力也。名馳騁四方。注經云。生老病死周流代謝也四生之苦逼。

言四規出苦者。求覓出處也。持齋持戒。名求衣食。又正教食正理水故。亦名求也。倦三途而執人天。猒大苦而希少樂。名求食。天子云。吾是飽爪者。焉能繫帶而不食也。

言漸漸遊行者。等閑行也。以不專求佛法。故名漸漸。種性所逼。任運而行。所作不究竟。故名遊行也。

言遇向本國者。却向三乘佛法內來。名遇向本國。喻上說窮子無心歸。令客作賈力信脚行。忽到本國。法中論。窮子五道輪迴生死。且擬向人天往來。免被三塗苦逼。忽遇著三乘教法。如遇向本國也。

言初教發於大心等者。通前。配退流生死中還見佛喻也。

言順昔所修等者。不是退大乘心了。却發名順昔所修。昔是只退入生死。本來大乘心不退。更重聞大乘也。名順本所習也。

經言其父先來等者。問長者走却兒覓否。答兒行千里。父心於先。譬如長者唯有一子(云云)。長者總有一个兒失却。求向家中。坐不安心。莣胝熱。況錢物無主。不免就國築城住也。

言雖先來已等者。問十六王子之教發心。今言求子不得也。答疏言雖等。意言初發心後。却退轉背教理。名求不得。中途却失。與不得同。故此二萬佛來再教發心。名止城中。城在國中。不於他國。

言求子不得者。十六王子後更擬將大乘教化眾生。休心不學。不肯發心。名求子不得。此望退心後說。非總未曾學。名求不得也。經云。若我遇眾生。盡教似佛道。眾生自退。故名先來求不得也。自不專求。名退。非不與說。望佛說。無有休息也。

言中止一城者。即於生死之中。止大乘城。乍觀似喚生死作城。非此義也。生死二字。解中字義也。止者。有說停癈。癈大乘教城。覓子不得。休說名止。此解非也。此意但是總望佛三乘國。大乘如國中有城也。止者居止也。喻上說長者求子不得。故於他國中。築城自居。以待於子。法中論即留妙法蓮華經。在生死中。理居教。如父在城。意言佛身是大乘妙法教下所詮理。名中止城也。問何處望教。說大乘為城。答此經云。佛自住大乘多寶。答云。況教塔中佛見況理。問准下云昔在本城懷憂推覓。有似佛。於自國中求子。似他國求也。答不然。下文亦於本城求。大乘城中而求於子也。

言將說大乘者。抄云。擬說大乘。令他發大心。名為將說。此解說大乘所以也。今謂不然。前云。常教化汝。即是已說。云何言將說。答今解將者。即將彼所說大乘而為城也。非取餘法也。將者取也。如言即將此錢買如是物也。

言自下資財者。問百䖝七鳥。皆為其子。長者既覔子。別處築城居止。以得於子。莫國念錢物等否。答疏言自下等。嘉祥意。窮子背父。流注生死。貧窮困苦。而見失子。果滿成佛。眾德圓具。名其家大富。財寶無量也。

言有為倉無為等者。成穀麥等。名倉。成金銀等。名庫。穀麥種子等有生長義。如四智菩提。從種而生。名倉也。即第八識倉。藏無漏種子報身菩提。名倉也。金銀等無生長義。如涅槃無為不生不滅。如庫。嘉祥云。養慧命者。如倉。安法身者。如庫。圓滿義如盈。出用義如溢。又約體名盈。起用如溢。

言愽物志者。是晉朝司空張華造。訓釋文書。

言[合*斗]者。古人以三舛為斗。三斗為斛。今時一石名一斛。但取古時三斗名斛。為喻也。

經言多有僮僕者。問長者家既大富。資財無量。未審更有多少僮僕乎。力象馬車乘。答經言。多有僮僕等。

言駈筞等者。解僮僕義也。一百八煩惱。名多有也。

言方便善巧等。天子有爭臣七人。雖無道。不失其天下也。臣之於君。戲可贊否。致君於堯舜之上者。皆是智臣之用。國以重臣為寶。臣佐不離於王。依於王。始有臣佐。方便善巧不離後得智。依智方有方便巧妙用。臣佐助王治化。致君與堯舜相似。總由臣佐方便善巧。三無數劫佐助如來。令如來為三界大師。四生慈父。皆由方便善巧也。

言妙願及力等者。妙願如吏。十力如民也。吏即少吏。與長者家。計笇錢物。知出知入。民者即是人民。即是長者家客作。大長者穩坐地。使伊和泥[日*((┐@一)/兀)]螹輸氣力也。法中論。妙願即是四弘誓願。願度眾生。度了者却捨。名知出。未度者令度。令入佛法中。名知入。猶如典吏行案勾當錢物。有人舉錢將去。名知出。有人納利錢來。名知入。故名吏人知出入也。或佛身上自利功德。名知入。利他功德。名知出。力者如來身上十力。能破天魔。制諸外道。或變大地金山。或毛吞巨海等。

言五通為象等者。世間象馬車乘。能運重而致遠。如來五通。能運凡而致聖也。象馬為人所乘騎。五通是賢聖所乘也。向野馬世界去。或天雨四華。地六種振動等。

言五乘為車乘者。般載運眾生。亦是一切賢聖玩好遊戲之具。長者家車牛無數。古人有千駟也。

言八萬四千者。千羊能喫草斷草。令人家轉富。資人貧窮。八萬四千眾行。能斷惡。資益眾生善根也。

言客利豐廣者。解經出入息利也。長者家錢財。出亦帶利出來。便須有利。名出有利。入亦帶利入來。錢財所入之物待善賈。名入有利也。

言真俗諦教者。真俗諦教。如經化本錢也。將此真俗諦。教化眾生。名出入息利。教中詮無漏無為功德。名真諦教。教中詮人天有漏果報。名俗諦教。教中說斷惡修善離苦。名出有利。真俗諦教中。說修善人樂。名入有利。

言入佛法等者。眾生發心入佛法中。名入利。為他說法。令他出生死。故名出利。取說法為利也。

言或三乘教等者。三乘教如財。佛是財主。三乘聖如商人。佛於淨土中。說三性三無性六度教法。如坐鋪財主。菩薩在會聽法。如商人鋪貨物。從淨土出。入穢土中。向三界野市人天二趣行願賣貨物。如觀音菩薩現十九類身。說法教化眾生。名賣貨物。出亦有利。入亦有利。如人借本經。化得利停分。三乘聖眾亦爾。又入學佛法。名利外他眾生。名出利。菩薩說法之時。得一分自利功德。名入利也。問人天教入生死。如何名利。答勝三塗名利。持五八戒為因。得人天身。依此身後。入聖位前。經云。得免火難。全其軀命。非為虗妄。何以故。若全身命。便為已得玩好之具。長者財物未有。無利虗行。如來五乘法門未有。不成利他功德也。如薄俱羅持不煞戒。遇後母煞之。經五不死。此名法利也。又持不食一日。得五百日餘粮。此名利也。若說二乘法。眾生聞者。得二乘果。早得三倍五倍利。又釋迦如來靈山會上。說法華經如坐鋪財主賈客如文殊菩薩聞法華經如鋪貨物往來海教化。如行賣商人。教化龍女成佛。又海會從眾。非口所宣。非心所測。似嬴千倍萬倍。若逢著無種性眾生。不肯發心。謗佛謗經。墮大地獄。此名經犯折錢路。老敗喬麥。本裏斷三百。

言被生死等者。問佛出唯在欲界人天。云何言教被生死。答身雖不遍故。如王居鎬(浩音)。思冷遠荒。身不動搖。法同沙界。章敬云。有佛世界。名自國。無佛世界。名他國。亦云。佛法為自國。生死為他國。問北洲三塗。佛法不到。如何名遍。答總望三乘聖。亦得名遍。如觀音等十方諸國土。無剎不現身也。

言三乘聖眾者。如世財主。處處經營。十地三乘。分頭教化。

言商估價客者。行賣曰商。坐賣曰估。大化身佛如賈。大樂說等如商。

言宣尼等者。王莾亦號名文宣王。父母祀尼丘山。得此子。身魯國為司寇郎。如今補賤官。按論語子罕篇云。子貢曰。有美玉於斯。韞犢而藏諸。待善價而沽之經云。馬曰。韞藏樻犢也。謂藏樻中沽賣也。得善價寧肯衒賣之也。子曰沽之哉。沽之哉。我待價也。馬曰。沽之哉。不衒賣之詞。我居之待價也。此中意言。子貢以宣尼有聖人之德。至於是[邱-丘+王]必聞。其故何。不衒賣其智用。而自藏其德。故彼斯況。以探其志。馬仲尼方我。但而待價證賈義。下言固物以待民也。不就後自衒賣也。法中意三乘之法。如玉。根生不說。如藏諸於樻。根熟堪聞。如善價。處處宣揚。如沽之哉。

言公戶者。字書中無此字。作古。唯爾雅音義中有此賈字。故引來也。

言市稅者。敘也。此中估與賈字同。估即牙即知物貴賤名估也。

言周禮九職者。九事之中。即當第六大府鄉。知市。司祥。斗商。貝佐也。何名九職。一曰晨生九穀黍稷秫稻麻大豆麥等。二周國疏草木。三虞衡採山之材。四藪扻養蓄鳥狩。五百上傍化八材。六賣賈集通貨賄(上中)。七嬪婦化治絲枲。八臣妾聚斂蔬材。九間民無常識轉移報事。

言白虎通者。漢高祖置殿。名白虎殿。天下有難文義。揚雄於此殿中通釋。故此殿名白虎通。

言商之言商商量者。何處物財財。於彼貨賣。名聚也。

言賈者。固守於物。以待人來。即是坐賣也。

言賈亦通語者。意言行賣亦名賈。坐賣亦名賈。故言通語也。

言荀瑩之在楚者。荀瑩者。晉大夫也。晉國與楚國。相似更強弱。書云。晉楚常舉兵相伐。荀瑩晉兵。與楚交戰。被楚活捨。將去不損。囚在彼處。彼鄭國有商人。入楚國經紀去。鄭與楚和好。去來無滯。暗裏欲得送荀瑩。蹄本國來設計。擬欲向褚中以出之。此總有三解。一云。褚貯義。欲擬將荀瑩向衣籠中。成而出之。故名褚中。二云。褚字平呼。褓木車中藏載而出之。三云。商人姓褚。名中。以出之。設計未成中間。晉國自將金帛贖來。意道鄭固商人。既向楚固敗。賣得將知賈字。亦通行賣也。

言陽翟者。是縣名。洛州東二百里也。此兩重意。證非唯坐賣。亦通行也。

言內道(至)總句者。問何名總句。答此間意遊諸聚落與經歷國邑。體是一般。故言總句。若約別。寬狹有異故別開邑也。

言所有說法等者。別標國邑體也。

言此中意說者。內道即三乘佛法。對外道教。得內道之名。此是三乘修行人居止處。名聚落體也。

言以求出要者。正解遊字。遊者遊履義。喻上說窮子向自家國裏。巡歷州郡。客作賣力。名遊諸聚落。法中論。窮子向內道三乘佛法之中。聽經受戒。名遊聚落。

言前文已說等者。破古師。以外道法。配聚落也。

言或聽說法等者。且初總時說法神通。配國邑。喻上窮子走去為衣食故。經歷國邑。前來向他國裏經歷。如似向出蕃迴鶻國中。經歷州郡也。行來行去。漸漸到自家國中。經歷州郡相似也。父子之道。天性也。到自家國裏經歷州郡。本來無心歸舍。法中論十六王子。二萬佛時。與說大乘。退流生死。生死苦逼切。求覓出要。還逢三乘佛法。簡擇不得。或時受戒。或時設不食。或時禮佛。名經歷國邑。此初解。總將說法神通。恐國邑不分。國邑別也。說法淺深者。二乘說法淺。大乘說法深。菩薩神通勝。二乘神通劣。名經歷國邑。

言國寬喻等者。窮子聽法之時。名經歷國邑。問此間窮子未退大乘心。如何窮子遊諸聚落。經歷國邑。聞小乘教耶。答不妨窮子亦聽小乘教。亦觀聲聞緣覺神通。但是不肯捨大學小。如法師向律講下坐。不肯學小乘。

言識眾生以否臧者。解至父城也。喻上說窮子無心歸舍。自家國裏東西南北。客作賣力。以求衣食不覺逢著父所住之城。法中論窮子無心。故聽大乘。由善根力。逢著佛法。三乘五乘教。簡別不得。任力聽聞。忽聽著大乘教。名到其父所止之城。否臧者。否由從也。惡也。臧由善也。識三乘之中。逢著二乘人。說二乘法。逢著大乘人。說大乘法。名臧。盛由善也。忽然聞著中道大乘教。名到父舍。上有三解。一聽說法之淺深。解遊諸聚落。二觀神通之勝劣。解經歷國邑。三識眾聖以否臧。解遂到其父所止之城。

言依後解等者。解城與舍別。問城與舍何別。答疏言依後解等。指向後遇到父舍。住立門側。彼處解名依後解。此間當唱。疏言幸逢佛法。初聽大乘。但得名城。不得言舍。向下約久修之人。名到父舍。又總相大乘名城。中道大乘。如舍。問此間何故喚大乘教名城。答佛自住大乘也。路府約此當唱之中。質後解不得。便言疏剩四句者。非也。

經言父每念子等者。釋迦如來也。與子離別。三根聲聞也。五十餘年者。馳流五道也。修羅名餘年。未曾向人等者。問病欲得杖揭如何不說向人。答衣裏破不返似人也。挽耳不離頰。不曾向東家西舍。親清說著。我兒走不歸多時。法中論。四十年不省。曾向十方諸佛大菩薩人天大眾。說三根聲聞。我曾十六王子時教化。此名未曾向人說如此事。心懷惆悵。求語不得。世尊當日。為十六王子時。八萬四千劫說法華經。教化退去。當時忍耐八萬六千劫。教化濃厚。即合不退也。當日怕他退去。不敢多說。又恨聲聞不早發大乘心。恨不早歸舍來。男兒三不歸。日後一日。所以經五十餘年也。

言不彰於言者。謨云。彰為彰段。心中念事。事即無戒。口若發言。言成行段。故不戒言。解心懷悔恨也。

經言自念老朽等者。一長者自念年侵蒲柳。髮帶二毛。向天遠。向地近。頭上鍬鑺鳴。男女多時不歸。欲得眼見二緣。財物極多。無人委付。恐散失却去。不是一朝半日枚拾。活計四十五年。積集得錢物。為男為女今日欲擬分付。男女合萬代。子孫相承。不絕繼嗣也。是以殷勤每憶其子。法中論。或一句枚大(云云)。又觀三千大千世界。未有如芥子許。非是菩薩捨身命處。又普為久等者。即是成道多年。名為老朽。若受用身。成道已來塵劫。名為老朽。設使化身。法華會上望成道四十年。名老也。或前前世起化身。亦名成道日久名老也。

言雖有菩薩等者。問佛言一切眾生皆是吾子。云何言無有子息。答疏言雖等。意言雖眾生無量。未與聲聞授記。故言無子。

言或子少者。問如來既有菩薩之子。云何言無子。答疏言或子少等。如來三大劫來修行。所得佛法。恐涅槃□□無人委付。故憶聲聞子也。

言念已樂者。問長者錢財不少。且自活得。何要覓子。答經言。復作是念。我若得子。自來總拋錢物。遇與死亦服今。若也兒不到來沒死。亦不意分也。

言見父後明却走者。前來遊諸聚落。經歷國邑。彼處早到自家國裏。只向自家國裏。本來無心歸舍。緣求衣食。客作賣力。行來行去。到父舍。多時不歸。宅舍總不識。法中論。本來無心聽大乘。被種姓所排者邊聞經。那邊受戒者邊聞小乘。那邊聞大乘。不覺聽著中道大乘教。名遇到父舍。

言身心精進者。下云。身心清淨。以求出要。即同喻中云。共相推排。競共馳走也。

言非是本心(至)到父舍者。問初言國。次云城。後云舍有何差別。答猶根性悟一乘。理有近遠故。所化眾生善有三品也。若下品善根聞教。去一乘理遠。如國。若中品善根聞教。去一乘理次近。喻到城。若上品善根聞教。去一乘理最近。如到父舍。上說國中有城。城中有舍。法中論總望三乘佛法。如國。於中總相大乘。如城。城中更有了義中道大乘。如父舍。

言近生遠熟者。潞府。生者生澁也。最初為凡夫時。發大乘心。六十劫修行。漸漸成熟。去凡夫位遠。名為遠熟也。隣近釋迦前生劫生澁。逢緣中退入二乘。名曰近生。二云望後。謂鶖子今始入聲聞等。名近生。迴心經三大劫。方得成佛。名遠熟。

言大乘教行者。一句標。亦是解門名也。

言能詮於理能證於果。二句釋也。

言名之為門者。結名也。

言彼時未能等者。意說聲聞之人雖少行大行。亦信大乘。不能普行。全信大乘。即名住門側。勘尺問已在側邊立也。

言時未全等者。若能普行大行。普信大乘。即得入門正立也。立者將行之貌。當擬廣聽廣行一乘之行。故住立門側也。

言行時安等者。於大乘中。行時安處。名住也。

言又小機未會等者。金云。初學大乘名小。非小乘名小也。彼時未求小乘也。此是初小之義。大乘根未生長。故名小機。未會大乘。不名入門。示微信習。故門側也。

經言遙見等者。三解。一云。為在二乘位中。根性未熟。名為遙見。若迴心向大。即名親見。二云。此是地前遍行真如理性遠。故名遙見。有云。若到初地。證真如理。與佛身中理不別。名親。此解不然。初地理是因中理。與佛果位中理。因果位別故。但名近見。不名親見也。今是地前對近。得名遙見也。設二乘人與化身佛一處。亦名遙。因果別故。不名親見。三云。此是資粮位。望加行位大化身。亦名遙見。若至初地已去。見他受用報身。名近見。

言由去大乘等者。是初地故。名遙見也。

言佛以四無畏等者。意取無畏義。解師子。不將四無畏解床也。若以四無畏為床。違他聖教也。今以四靜為床也。

言寶机以承等者。形段似切。机向下安之。向上著褥子。承畏者足。簡要云。法中論。取無貪無嗔為寶机。以承戒足。一切毀戒。多由貪嗔。若無貪嗔。設能持戒。故似無貪無嗔。為戒學足。

言戒學跡者。以無貪無嗔為戒學跡。戒為定學跡。定為慧學跡也。

言婆羅門者。淨行義。況戒學。

言剎利者。王種。於事自在。喻慧能簡擇自在故。

言居士者。寂靜義。居士之流類。少私寘赦。淡臺滅明。非公事未甞至偃之室。猶於定法前緣。長左右婆羅門等圍繞。法中論佛身左右。三學莊嚴。

言又大乘者。或喻三乘之眾眾。大乘如婆羅門。緣覺如剎帝利。聲聞如居士。

言三念住等者。凡夫之人有樂受。適悅順故。即生樂。有苦受故逼違故。即生嗔。有捨受。中容逼故。愚癡起。喻上說長者身上。有真珠瓔珞嚴身。法中論佛身上三念住為珠瓔。左以刀斫。右以金塗。中間一人不塗不斫。如來觀此三人。平等平等。更無有異。

言臣佐供衛者。疏略不說。亦即是戒定慧三學。不離後得智也。又亦同前方便善巧。為臣佐臣佐不離於王。依王有臣佐也。方便善巧。依後得智。有方便善巧。吏民者。妙願。即四弘誓願。力即十力也。

言心持四攝等者。准經。喻上說以長者左右侍從人。手裏執拂。疏中意。長者手自執拂也。即心持四攝。無不離心。縱然左以不離心也。心與四攝相應。是不離左右也。心者。即拂度眾生之願。及十方等相應之心。依彼妙願及力相應之心。而行四攝。即彼眼力。方行四攝故。如白拂吏民執之也。

言體潔等者。佛法功不與有漏。俱名體潔。即是解自義也。以此四攝。攝聚眾生。深眾生垢。即是拂義。

言不離者。常與四攝相應。名不離也。手執於白拂。經歷不霑長者之身。願力四攝相應。慳貪惡語。無因得起。又夫民手執白拂。常能招引清風。願力與四攝相應。攝引他於含識。布施攝貧窮。名攝。愛語攝嗔恚。名攝。利行攝慳貪。名攝。同事攝一切人前作事業。先同後斷。名四攝。

言四無量為寶者。即是慈悲喜捨。覆蔭眾生。如寶帳也。亦云有情持法緣。名寶帳。或直取無緣。為寶帳。

言七淨為華者。解諸華幡。七淨華者。一戒淨。二心淨。三見淨。四度疑淨。五道非道智見淨。六行智見淨。七行斷智見淨。八無緣寂滅淨。九國土淨。糅云。九淨中除後二淨。取前七。是此七淨華也。

言總持為幡旋轉。問無癡。類同總持。幡即連續不斷。有二義。一攝。二散。錄不遺體。即念慧法義詞辨四種如綵帛。念如綿。慧如針。常能連持。長將四種濟眾生。如以華幡糺敷著。

言五分法身者。五分法身如香。妙定如水。故合香水。心猶如地。與此為依。五分法身及妙定潤身心故。如水灑地。五分法身者。戒香。定。慧。解脫。解脫知見香。能淹眾慧。名香也。

言教他等者。說七覺法為眾生。如散眾華。華者因義也。喻上說向寶帳前。頌地上灑水可然。後向上羅列寶物。法中論時方行功德。如寶物。外起作用。如烈寶物。化度云。後十力方而降天魔。現六神通。而摧外道等。是烈也。

言取釋內者。意言將此取字。以上內字也。內自取者。即如其所得法。以此度眾生。

言又出內如前者。意道出內二字。前行解了。故言如前。直下解取與兩字也。即眾生根熟等是。

言結類尊高者。嘉祥云。萬德非一。稱為種種。莊瑩法身。義同嚴餝。十力摧天魔。名為成。四無畏伏外道。名德。七眾之生。八部大師。三界無雙。四生歸仰。所以特尊也。

言灑音者。又所買反。切云所解反。所賣反。即水落地斂塵曰灑。切通二音也。

言訊音者。切息晉反。誤為思見反。訊[言*瓜]為散也。

言此是初現化等者。不是眼見。此是資粮位。只令見少化身。今既所見大化身。故走也。古人見報身走。有云。據經所詮理。是佛只是化。淨土中少化身佛。形量不合是大化身千丈大釋迦。故疏言。未見報身。亦非穢土中少化身也。謨云。或佛力加法華會。見東方淨土佛加被也。

經言窮子見父等者。窮子不歸舍。隔閼多時。不認是自家父富貴等事。所以驚恠見恐悔來。

言比知非眼見等者。當時二萬佛時。第十六王子。為聲聞人。在賢粮位。聞說大乘佛國淨土功德。未必眼見。但是持穢土中聞思二慧。比知非眼親見也。亦非智證。非初地菩薩智證。既云比知。非眼見也。約大化身淨土說。修行至加行位。方見大化身佛。今二乘人在資粮位。聞思比知。故言悔來。問若比知。何唯大化當日是不聞說法執二身。答窮子當日未能廣思大乘教。微少得。且言大化。不說法報也。有云。疏生解此處經文勢。形量大少。只合是少化身淨土功德。問何名比知。答窮子當日在穢土。聞說化淨土少化身功德。要待當來生淨土。始見未生之間。總名比見。

言或以眼見佛等者。即是所見穢土之中化佛。放光現神通。名見力勢。即眼親見也。不說一一事須生淨土中見也。

言思不能行者。因向上自不能行。果向上因何能證耶。

言名悔來者。淨土窮子本欲肆力貧里。不謂濫踐高門。雖復利見大人。而生心懷少術。既畏其威。且望其利。所以前雖求進。今則悔來求二乘。解脫人亦復如是。本欲馳心少減不悟。輙履大方。雖聞一乘之理。而情厚二乘之樂。既懷道遠難進。且望大利之可求。所以逆畏長駈。惡聞大教。故言悔來也。

言起念者。竊作是念。私竊也。

言王等者。窮子言真是宰相宅。真是[邱-丘+(万-一+口)]駱駝宅。石崇宅。喻上說王是天子也。等者。天子兄弟。廣陵王。舒王。降王名等也。

言等是相似義者。天子兄弟劣於天子。而似天子也。法中論。王者法身佛。等者是報身佛。等者相似義。報身功德似法身。能證佛所證。無差別故。問有為無為如何相似。答有為無為不合相似。今據自在無上故。名相似也。如文宗武宗。即無勝劣。

言或王者。如今聖王等者。餘異姓王。勝劣異也。故舉二類。似顯之。如世之王者。即異姓王以比化身也。

言非我精勤等者。窮子作念。據此人宗。不是我容容作處。狂用却氣力。錢不得。手羞脚迭。更被喫棒。不如向窮子兒家客作。床縮自由。法中論。眾生聞大乘教中說諸佛神通勢。竊作是念。此或是法身功德義。是報身功德。事須三大阿僧祇劫。捨頭目髓腦。所求方得。故名非我等。

言貧里者。二乘中也。問如何喚二乘中也。問為貧里。答無法空理智。名貧。言里者。謨云。五家為隣。五隣為里。即二十五家也。五果聖人有超二十五有之功能。當超已超二類別。名往貧里。

言縱任者。解肆力也。即二乘教行及有為無為功德法。名地也。三生六十劫。四生百劫。得二乘果。名衣食易得。

言若久住大者。窮子言我若不走去。抑勸修行大行。名或是逼迫強使我作也。

言自揣(初糸反)。度也。量也。

言猶未住者。下言疾走往捉。未放去也。故言未住未到。二二乘中。如窮子乍走。未得作生治處。時富長者。第十六王子。見子便識。窮子不識父。父識於子。亦見便識。時人云。物見主眼楅堅。又父子之道。天性也。有人問如何見子却走去心歡喜。答不會道理之人。作此解義也。緣乍觀經文勢。即有此難。據實。長者遙見在門側立。便貪說。長者家富貴。緣隔斷經文。末後走去。父與歡喜。文相承便。將謂見走歡喜也。

言識大乘姓近者。謨問此父子時正見。不肯修大因。何名大乘種子熟。既熟何不發大乘心。答此意言迴趣大乘。皆因住少。今既走入二乘。是後迴向大因緣也。熟時節到。故言近生緣熟也。或近來生澁之性。遠時曾熟也。由識彼熟故喜。

言而忽自來者。潞問前疾走而去。自摖不肯修大。即退大心。今第三段解。而忽自來。即言根熟。不相違。答前疾走。據近退大乘有漏心說。今來者。約無始本有大乘無漏種五根種子說。五根熟。名忽自來。問何名為忽。答喻上明之。長者求子止城多時。求子不得。于今[那-(邱-丘)+刃]相見。名忽自來。問此言不肯修大。何得更言根熟。答此正說彼中還見佛二萬佛時之事。故言根熟。若不爾者。喻上言走去。是得言忽來。故牒前喻也。反照前文。近生緣熟。亦牒前中還見佛也。不違此段。不肯修大也。

言猶故貪惜等者。老人多貧也。夕陽西謝。遊水東流。

經言即遣傍人等者。即是佛後得智。教是理。便理為能道。急是心。使言因發故。故言名使。所說一乘為使者。悲心起教。故名忽追。教上言悉忽。即傍人急也。喻上傍人即是捉事人。悲心是走者。言教便人。長者門前鳥不飛。遇何急窮子。輙敢住門。一乘教行。菩薩頓悟難行。汝是漸悟凡夫。因何惜意。既來至此。真放東西。能發大菩提心。即須苦言教化。不交却入生死。故言即遣等。

經言疾走往捉者。喻上論。窮子既其疾走。使者由是忽追。法中說。佛知彼急入二乘。只得為之強說。故名為急。即同密說。為今證因也。

言理本絕言者。一乘理為正。一乘教為傍人也。

言或行可修等者。行能正斷惑。而得聖果。名正主也。若教但能助斷惑。名曰傍人。

言悲心疾起者。若准喻。又教上但言傍人。今疏中悲心疾起者。即佛之後得智。說一乘教法。名之為發遣傍人也。

言悲教急化者。喻上見窮子不伏恐走。由是使者急追。法中數見欲退大不修。亦得為其強說。故言急化。即同為今證因。故思密說也。

言疾走往捉者。抑授大乘。名疾走往捉者。若小乘迂會修行遲捉。大乘教名疾捉抑全也。如言汝若不取。後必憂悔等。上生悲想處。下至轉輪王。如其壽命。終還沈生死海。亦如涅槃經說。於夜夢中。現作金剛等相。若不發菩提心。當斷汝命等。汝歷惡道經多劫。無利勤苦尚能超。少修勝行得菩薩。大利不應生退。

言心口不伏者。心不樂修行大行。名喚。即是三乘不順修行也。怨者不伏義。如世捉賊。若無滅物斷他。即使成怨。故不伏也。若伏即無怨。亦屈也枉也。屈者伏義。抑我令伏。故言怨。屈我所不樂。枉屈於我。名怨也。或口談世論。名大喚也。

言不相許犯者。有云。灼然相犯。相犯處大多。喻上論。本來生養於汝。從汝能嗣家。緣背父逃逝他方。五十餘年更無消息。窮子既到長者宅門前。快走過去。名不相犯也。長者宅門上書字有事。打門請不直入。何故直入他宅門裏立。又人家內外有限。何故輙入宅門裏。向內者。見他長者。宅內寶帳。前頭羅烈寶物。受他寶物。此即是相犯。即是罪過。如何言不相犯。法中論。本來總不道發大乘心。修大乘行。名不相犯也。二萬佛時。十六王子會中聞法華經。教汝成佛。熏得菩提心種。聞慧二惡。日日善生。繼大乘法寶家。緣汝後退大不修。此即極為相犯。又前自發言相許。所許長者極多。自後事總不為。誑妄之僭何甚。王子會中發四大願。一無邊眾生誓願度。一个眾未度。煩惱無邊誓願斷。煩惱未斷。法門無邊誓願學。總未學六度萬行之中。初下手學布施。有人乞眼來。因此便退。定不相犯。佛道無上誓願成。修行過十信第六心已去。第六住前立門側。便却走去。是不相犯。四大願。一願總也未行。自後退學大乘。誑他十方諸佛亦不少(性行云云)。

言用為今時者。問佛有根勝劣。智力能知眾生心。何強抑他令學。答疏言用為今時等。

言休心不學等者。即入生死。名為躃地。六識不修善也。不斷善根。故不見死也。

經言此必定死者。若教於頭目髓腦。修行萬行。一句火捉。半偈捨身等。名必應定死也。

言第五段化以二乘者。證云。以前第四段。既以大乘化之不得。故今第五段權說二乘。方便化導。即是前言我以方便引導汝故。生我法中。亦即火宅喻中。思方拔濟云。我今當設方便。令諸子等得免斯害。是故此喻中六段疏文。皆約小乘行位而說也。

言一教發權心者。即是教持三歸五戒。且免三塗。得生人天。受勝妙樂。此是二乘之前因。所以初說。

言二興小意者。是從人天中發二乘意。欲求出離。所以次說。

言令修脫分者。彼人既發二乘之意。未知行位何修行。所以此中令修脫分。即是小乘資粮加行等位。

言子遂依行者。即是正位五停心觀。總念觀。別相念等。

言勸入善者。即是從前資粮位滿。入加行位。隣次見道等。

言便成聖位者。從前加行位。入預流等果。又前六段中。前四段是資粮位。次一段是加行位後後之一段。是見道修道等位。

言位行猶遠者。初發心去。不退位遠故。真理遠故。又云。佛在果位。見子在因。因果位殊。故名遙見也。

言勿強將來等者。前以悲心既切。名為強牽將還。今言勿者。佛言我有悲心。雖欲仰彼。令學大教。修行大行。彼不受領。故父止之。故經言勿也。且停被大乘之教不說也。問佛悲心應捨眾生。答知根授道。却是悲心作說。令他反生罪。置未為悲也。恐損眾生。故且止也。小慈妨大慈。好心等無好報。頭載破氈帽等。

言用二乘者。三歸五戒法。望有性人。名權。必須令取聖果。方名實也。若望無性。即不名權也。

言以被其心者。三歸五戒能息三塗熱惱。名冷。得人天身。多與喜樂二受相應。資益身心。即五戒八戒。名之為水。以此教法授與。名灑。稱彼心中所忻。向處說彼。為面。又發心名面。不信名背也。

言且令悔滅等者。恐二乘人悔修大乘行。墮於地獄。與說人天教。且令免苦。十纏者。八纏向上更加二纏。纏八。無慚愧。嫉惱并悔眠。掉舉與惛沉。或加忿覆。為十也。暫息八難者。持三歸五戒。得人天身。便是制伏八難也。得生人天。便是醒悟。若墮三塗。名悶絕。問三歸五戒何名二乘教。答望無種性人。極頭是人天果也。若不定性人。三歸五戒十善。為二乘方便。

言停授等者。問何名莫復與語。答疏停被等。即不教大教如不語。

經言所以者何者。問如何總不共語。答經言。所以者何。徵也。答經文知□意至所難者。長者調悵。僕從太多。初時將謂富貴無人過。不知此身却與子為大難悔。踞師子床。寶机承足(云云)。我當日著破肩衫繫。設舌腰帶。著斷根鞋。設底襪褁。烈額撲頭。騎千二錢驢。坐偏[序-予+束]舍。是伊窮子不怕。我日日共語。不妨付錢物。問既不肯來。莫不是長者兒。答經言。審知是子。知有菩薩種子。法中論。我當且種種教化。何如猿猴麻馬。隨類他身無竭。化現大化身。居化淨土。又一聞無上正等菩提。甚難可修。所以為子所難也。

經言而以方便者。長者的知是子。未敢即言。恐窮子聞之。即便驚怕悶絕。如來雖知有其大性近遠熟。未可即言。曾授大乘。隱之不言。名為方便也。

言見令放者。問長者貴人。事無不曉。何故初令擒捉。後即令放之。答疏言釋放意也。

法華經玄贊要集卷第二十六

法華經玄贊要集卷第三十一

鏡水寺沙門　栖復　集

言四土相者。經言。菩薩眾甚多。土相。長行有六。一寬狹。二相狀。三有善無惡。四人天之相。五謂食任持。六三乘眷屬已下皆相攝也。此頌中科土相。以彼淨土之中菩薩。向土相中一處科也。不頌前長行佛壽及塔。或有解云。菩薩眾甚多已下二頌一句。述前長行土相。六段文中。第六三乘眷屬。長行經言。有無量阿僧祇千萬億那由他諸菩薩眾。得大神通四無礙智。善能教化眾生之類。頌中菩薩三德者。經云。皆度大神通。威德力具足。闕善能教化眾生之類。聲聞三德者。聲聞菩薩無數。三明八解脫。得四無礙智。以是等為僧。述聲聞三德。闕六神通。加四無礙智。經云。其國諸眾生等三句。頌前有善無惡中。無欲化生。不頌人天相見。經云。具相莊嚴身一句。頌前人天之相中第七相好。普皆金色三十二相。頌前而自莊嚴。不頌得神通等。經云。純一變化生者。七地已前報土悲增菩薩。猶有父母生。今純一變化生。即是八地已上報土也。

經云法喜禪悅食一行等者。述前長行第四人天之相。經云。得大神通身出光明。乃至一者法喜食。二者禪悅食。所以今頌云法喜悅禪食更無餘食想。

言此初也者。心希也。

經云爾時千二百阿羅漢(至)念者。緣前來聞說。菩薩聞是法。疑網皆已除。千二百羅漢悉亦當作佛。又聞我諸弟子威德具足。其數五百皆當作佛。又眼見數人。授記自心。希望授記。未敢全准擬。所以思念也。若世尊各見授記。如餘大弟子者。即是上根鶖子。中根四人及富樓那。並是前故。言不亦快乎。已得記。

經云是千二百等者。□現指千二百為別記。故知五百即在其中也。

言即千二百中等者。問題品既言五百阿羅漢。何故經云作念。即言千二百人。答此有兩解。一云。五百與千二百人各別。五百是千二百外也。二者。正義云。五百是千二百人中數也。此千二百人者。二類。一五百人在會。佛親與記。二者。餘七百人不在會。佛令傳記。若在會不會。在總說。經文有千二百人。若唯據在會。佛親與記故。題五百人。問若爾在會唯五百者。何故經云。千二百人各作是念耶。答如世眾人共所求事。一人先往。眾心亦同。此亦如是。雖不在會。亦有作念。意問餘七百人既不在會。如何得知佛與授記而。答展轉令傳。亦名得記。經許可言次第與授阿耨菩提記。世尊既言次第授記。既初富樓那。次千二百人。後五百人記。據此取五百人。向千二百中攝為正。問何故五百人中別與陳如記耶。答陳如最初出家。最初悟解。故佛別標記。

言此云黑光等者。正法華云黑耀。阿含經云。其身極黑。夜行乞食。時屬雲暗。有一懷姙婦。於電光中見之。謂是鬼恠。驚倒損胎。乃謂之曰。汝是何鬼耶。答曰。我是瞿曇弟子。今來乞食。女人問已麤言惡罵。如來知之。勅諸比丘。從今已後。不得過中食及預乞食也。

言此出現等者。金云。日出時成道。故言出現。是阿難弟子。

言周陀等者。相國云。此虵奴。有說父是奴也。本行經云虵奴。亦翻為路邊。昔有長者女。與奴私通。遂赴他國。久而有孕。垂產思歸。行至中路。即誕其子。因路邊生。如是二度。凡生二子。長子名盤陀。第二子名周利盤陀迦。即同經文周陀莎伽陀等也。兄弟相繼因路邊生。以立其稱也。二云。莎伽陀者(先戈反)。此云小路邊。緣是弟從兄得名。未必一一皆路邊生也。

言娑揭(唐謁反)。亦作竭。音呼。此翻云善來。遇佛從師立號。問何名普明。明謂光明。普即遍也。光照十方及常說法利益心遍也。經云轉次者。不同下文令傳也。

經云歡喜踊躍等者。嘉祥言。內心歡喜。即從座起等者。外形致敬。經云。悔過自責者。佛於過去。教我發心。令我修行。以求大果。而我顛倒。背大向小。是我一過。始從初周。爾時世尊從三昧安祥而起。告舍利弗下。如來亦同為我說開示悟入。而我等疑惑不悟。又乃至第二周亦爾。已於兩遍勞擾世尊。是我等第二過。第三周中方邀世尊授記。由我鈍根故。於爾時悔過自責。亦同鶖子。我從來終日竟夜每自尅責。又云。是我等咎非世尊也。二周亦言。自鄙先心。皆亦悔責也。上來內心悔責。

言領解有二等者。前富樓那法領之處。五百亦同故。前言一人為首。餘亦理同。准此三周說法。階級不同。三周領文昇降亦異。初周法領。第二准喻領。第三若法若喻而為領。前久法領。此喻領也。

言初領昔權者。有抄科為六段。一親近善友喻。經言。世尊譬如有人至親友家醉醉而臥。二教發大願喻。經言。是時親友官事當行四句。三昏迷不覺喻。經言。其人醉臥都不覺知。四退落下垂喻。經言。起已遊行到於他國。五得小涅槃喻。經言。為衣食故勤力求索甚大艱難。六自言究竟喻。經言。若少有所得便以為足。

言初將離險者。經言。世尊譬如有人至親友家。醉酒而臥。是時親友官事當行。以無價寶珠。繫其衣裏。與之而去。

言領中途方退喻者。經言。其人醉臥都不覺知。

言領為設化城者。經言。起已遊行。到於他國。為衣食故勤力。乃至便以為足。

言不領第四眾倦者。前長行合中亦不合。彼云。欲明權實二道不故。正明息苦事故。所以不領也。

言此初也者。領初將離喻。經言。世尊譬如有人至與之而去者。友人者三根聲聞也。至親友家者十六王子舍也。若是外道。名為惡友。若遇小乘人。名為假友。今逢大乘人名親友。四智種子佛性同故。名親。如世間同姓。宗明兄弟。同姓名親。同志名友。同求菩薩修行名為友。中道大乘。名之為宗。

經言醉酒而臥者。古師嘉祥解云。貧人本來不醉。行則親友家。遇[戶@句]席之上有酒喫故。下頌文言。譬如貧窮人。往至親友家。其家甚大富。具設諸肴饍。問古師以何名酒。答取無相大乘教法為酒體。問何要取教為酒。答能昏亂令人迷臥。故喻於酒。經言轉更惶怖悶絕擗地故。經偈云。持空三昧瓶。以盛無相酒。今修種種行。資長於法身。又云。酒有歡適之功。喻教聞已踊躍歡喜。二者。光宅疏言。貧人本來醉。至親友家方臥。非是至家方始醉臥也。此貧人本來醉。到親友家。方顯得醉。猶如一人街中行。不衝悞人。爭知他醉。至親友家。言語倒錯。方顯得醉。法中論。本來起無明名醉。到大乘親友家。聞著大乘法。內心迷教。名醉。不肯修行。名臥。臥者不行義(消經了)。

言即十六王子者。即釋迦過去為王子也。

言有人等者。聲聞自喻己身也。

言友同等者。問何名為友。答書云。同門曰朋。同志為友。即同一覺門名明。同一心志曰友。

言禮記僚友。謂官僚官人同曹司官相事曰僚。

言執友稱其仁者。執者。謂持也。由其志故相依持。名為友。

言悌者。不是兄弟。但是善事相教。名為悌。至者依聞思二慧。聞教觀理。名志義也。

言前以佛法為國者。解家之義。喻上說醉人從諸處。來往友家。法中論從生死中。往佛法故。

言時猶凡夫等者。解醉臥義時。猶凡夫煩惱未斷。無明所纏惛醉心。名醉義。常寢生死。雖遇佛法。不肯修行。是臥義。章敬云。迷教名醉。闕行名臥。臥即不行也。問若無明為醉。凡夫無明本來已有。何故今始言醉。答先雖未斷。今復更起。初迷大教。新醉何妨。醉上說貧人先因喫酒。後方醉臥。法中論。大教名酒。聽聞名飲。無明迷暗名醉。更不修行名臥。

言是時王子此化緣息等。化也。入於涅槃也。餘處行化他界現身也。經云。是時親友官事當行。又有說教。化二乘及凡夫。名私事。教化菩薩。令入平等大乘。名官事。第二自利名私事。利他名官事。第三十方諸佛三乘佛法不謂己身。名官事。十方諸佛名官人。教化眾生。名官事。官家之事。名官事也。

言亦如汎駃舟者。問喻上說親友。名官事當行。向諸處去。法中論。佛本無來去。何名官事當行。答疏言亦如汎駃等。駃即水疾流皃。邁者往也。舟者船也。

言矚凝沼等者。矚者。即眼觀見也。凝沼者。謂水池不流之水。西流者。河水元來不向西流。自是舟船向東行去。疾似見凝沼水向西流。古持云。枕上雲山者。到來峯頭。洲縣渾移却。法中論。如來常在世間。自是眾生。乘生死船。輪迴三界。妄見如來入滅。佛實不滅。意言水實不流。舟行似水去。如來常在世。心追謂涅槃。佛自住大乘。猶如凝沼水。眾生心若退。恰似速舟行。

言華嚴經等者(筮音呼平)。一聞法行者。如普賢菩薩。我於寶威德上王佛國。遙聞此娑婆世界說法華經故來。此為聞法行故。或妙音從淨華宿王智佛國來。供養釋迦。及聽法華經等。二說法行者。如文殊於序品問答了。便不見至龍宮中說法去來。及至妙音現種種煩身。乃至於王後宮等。於諸世間。常樂說法。利益眾生。三不隨貪等者。眾生所行。皆與三毒相應。諸佛菩薩不然也。四欲界行者。即從淨土來生此間。為化生故。如觀音勢至等是。五色無色界者。即四禪四空等修行之人令習定。速轉進故。六義法行者。如智積問文殊師利。仁往龍宮。所化眾生。其數幾何等。成就淨慧。速觀察義理而行。七一切趣行者。即五趣中隨眾生類。現種種身故。八一切佛剎行者。遍諸國佛土。行供養故。九涅槃行者。樂行涅槃生死故。十成滿諸佛行者。一切成佛之行。皆悉圓滿故。

言隨應當釋者。經言。官事當行。即十中第八。一切佛剎行。第九菩薩行。或當第二說法行也。

言謂大菩提心者。解經無價寶珠也。問珠體為是有漏耶。答二說。一云。經言。以無價寶珠。唯取無漏本有種子。得名無價。若是有漏。何名無價。二云。唯取有漏菩提心種。名無價寶珠。問有漏之珠。何名無價。答雖是有漏。形對二乘大乘菩提心珠。亦名無價。二乘功德如一日之價。又云。漏與無漏雙取為善。問珠為是新熏。為是本有耶。答三解。初師云。一切種子皆本性有。不從熏生。如契經說。一切有情無始時來。有種種界。如惡叉聚。法爾而有。界即種子。差別異名。如是建立因果不亂。二云。一切種子周重故生。種子既是習氣異名。習氣必由熏習而有。如麻香氣華熏故生。如契經說。諸有情心染淨諸法所熏習故。三護法云。一切種子各有二類。一者本有。謂無始時來。異熟識中。法爾而引教。如初師。二者始起。謂無始來數數現行熏習。而有引教。如第二師也。問無價寶珠為取新熏。為復本有耶。答一者。唯取新熏種子義。以經言。於某年日月。以無價寶珠。繫其衣裏。得有時節日月。故知新。若唯本有。本有法爾而有。如何說繫。二者兼本有。事須先約本有而立新熏。本有若無。新熏何立。問本有種子如何說有時節。又如何說繫珠義。答得地前一大僧祗劫有漏聞熏。資彼本有。亦名某年日月。只此資時有異於前。便是繫珠。取護法為正也。取有漏菩提心為珠。正也。

言寶珠有三者。一水清。二如意。三吐金。吐金有三品者。一下品吐一兩金生千倍。二中品吐一兩得萬倍。三上品吐一兩得無量倍。珠體喻一乘。能出三乘。從一乘中分出聲聞乘。如珠出千倍。從一乘分出緣覺。如珠出萬倍。從一乘中分出大乘。如珠出無量倍。問能出所出一乘大乘何別。答能出是法華會上乘。所出是四十年大乘。大乘向二乘中。相對待立名。故是所出。不是能出也。金云。一乘喻珠。三乘喻所吐金也(如從小至配之)。下品喻聲聞僧。施之德福少。中品喻緣覺。施之得福多。上品喻菩薩。施之異報無盡。二水清珠有三品。一者下品。能清少水。二者中品。能清大海。下品喻小乘教。詮理最淺。中品喻小乘教。詮理次深。上品喻大乘教。詮理最深。三者如意珠。即是此中為喻。此珠自有三品。下品雨寶滿半閻浮提。中品雨寶滿一閻浮提。上品雨寶滿四天下。下品喻佛性。在資加二位。中品喻佛性。在見道。上品喻佛性。在修道。今此所繫珠。即是見道前所得如意珠。名無價。上來水清吐金如意。今取如意珠為喻也。

言隨求皆滿者。即要妙觀察智平等性智生空二空根本後得智等總得也。

言衣謂意識等者。解經繫汝衣裏。衣謂意識。取第八識。若准疏中言。意識即合取第六識。發菩提心而在意識故。以喻衣不合取第八識。以七八二識。攝屬十二處中意處故。第八名意也。又等無間以解意。八識總名意。若言繫汝裏。今故現在。又言猶在。不告能住持種子。唯取第八。若依繫義熏習義。則取以二為門。熏習在總。即取第六識。緣分別故。可為衣表第八識。可為其衣裏。所以雙取也。第六聽聞大乘。聞熏得菩提種子。藏在賴耶識內。下經言。繫著內衣裏。者取意處也。著珠之處。不是繫義。經言。著願繫者。事須取第六。是能繫能正是繫珠義。

經言其人醉臥等者。其人者。三根聲聞也。醉臥者。初發大乘心。猶為煩惱惛醉纏心。名醉義也。

言雖臥大乘親友之舍者。解臥義也。

言不自覺知有菩提心珠。此解都不知義也。疏解醉并臥及不自覺知。三義各別也。

言唯識引經惛醉等者。疏主辨醉體。無明有二。一者恒行。二者獨行。今取何者。故引唯識論中第一義。彼論破小乘。證有第七識。金引論頌云。真義心當生。常能為障礙。俱行一切分。為不共無明。若解其人醉臥都不覺知。正合取第七識中恒行不共無明。一類染汙常無間斷。無醒覺知故。是故契經說。異生類常處長夜。無明所盲。昏醉纏心。曾無醒覺。故疏言彼以末那相應無明。名為醉體。問若耶第七識中無明常醉臥。如何言起已遊行。又無醉裏繫珠義。所以疏主依論作第二解。自立義云。今以第六識中不共無明為醉體。有間斷義故。第六識通三性。今取心一念。聞教生解義邊。名為繫珠。問若第六識善心相應發心之時。名繫珠。云何得醉時繫珠。答諸抄二說。一者。約中間一念。是善心。前念無明。後念無明。兩頭不善。無明相續間雜。名醉裏珠。二者。事須兼取第七識中無明為醉體。七識與六識為諍根。生死因故。今第六識聞法之時。皆不能忘相。故名醉裏繫珠。若望第六識。起已遊行也。若望第七識。說其人醉臥都不覺。故言醉裏繫珠。雙取六七二識。義方周圓。若准論意。偏取第七識。若是疏意。偏取第六識。後言遊行。據第六善。然亦還是醉中行也。真無漏智乃得名醒。疏中既言。第六不共無明。正為醉體。故知兼第七無明也。此解順疏也。

言在異生位等者。配位也。異生即凡夫也。化度云。第六識中無明容有間斷起。若不善無記。若起不善。即是醉時。若起善心。即起遊行。此等皆在異生故。人云。退心已後。迄至靈山說法華。而復本中間爾許時。並是信脚行也。

言既退大心等者。問既退大心。規求何法。答喻上說規求衣食。法中論。退却大乘。求小乘也。只緣求小乘。故名遊行。三生六十劫修行。得二乘果已。迴心向大。如初心始乘菩提。無事虗行。名遊行也。

言遂至二乘等者。解經他國也。他國自國相對不同。總有三說。一云。大乘為自國。二乘為他國。喻上說從親友舍醉臥處起。便入他國求衣食。法中說聞大乘教。名親友舍。退却大乘心入二乘中。名他國。他國者非曾生長。二乘之中不曾生長大智等。名非生長處也。

言昔在生死者。第三解也。生死為自國。大乘為親友舍。二乘涅槃為他國也。

言若發心已等者。總三乘佛法名自國。生死為他國。

言未發心前等者。經當唱經文也。若發心已後。二乘佛法為自國。生死為他國。問二乘既曾發大乘心。云何言佛法外人。答由退大心。却住生死。更未發心。是故名佛法。外人以生死為自國。二乘佛法名他國。貧人緣醉向生死中。地上臥。是凡夫[窱-(ㄆ/木)+(唚-口)]臥生死。然從醉處地上起。向他求衣食。即是從生死入二乘也。所以疏言。即此文是解上二句。經云。起以遊行到於他國。

言亦同涅槃者。前窮子喻品中引涅槃經有種性。未發心前生死為自國。是己分故。佛法為他國。非己分故。即圓此文也。

言或以大乘者。結前大乘名自國。二乘為他國。或大乘為父舍。小乘為他國也。

言勤力求索者。即前大宅品。三乘互相排覺。共馳走名。名勤力求索。三生六十劫四生百劫得無學果。名甚大艱難也。

言此在二乘因位者。只此五欲。便是放逸具故。說二乘有學求勤力索甚大艱難也。求斷染法也。

言生已度想等者。解上便以為足也。

言此初也者。初領滅化也。經言。於後親友至如是者。親友即第十六王子也。會遇見之。即是今日靈山會上釋迦相見。再為說法華經。名見。言咄哉夫者。紀國云。咄哉者。呵其變節。嗔不修大也。丈夫者。美其發心也。凡建節成立功立事。斯可謂丈夫。汝何發弘誓。於昔辰虧大行。於今日伇伇小道。何苦如之。云何為衣食。乃至如是。如是指二乘法也。何故求食。受如是艱辛耶。一種求衣食。何不向大乘中求十信十住十行十迴向求耶。何故向二乘中作上下十六心。更求衣食。何故為衣食故。到如此下行故。被有餘涅槃牽引。白日向夜走。脚不著地。種種皆作。何為衣食。乃至如是。此意甚深也。此同滅化。經言。爾時導師知此人眾。既得止息。無復疲倦。即滅化城。語眾人言。汝等去來。寶處在近。向者大城我所化作(上領滅化)。

言五欲樂者即五等者。即解經我昔欲令得安樂五欲自恣也。

言一自性樂者。謂五受中樂自體。二因樂者。根境識三和合生觸。觸與樂為因。故名因樂。三受斷樂者。謂受想定。四苦對治樂。即寒熱等息。同時生起。樂受俱時之慧。即此樂體。五無惱害樂。此中有四。一出離樂。即出家持戒之人。二遠離樂。即取生上色界等。三覺法樂。即是菩提。四寂靜樂。即涅槃清淨法界等。

言或佛果五法者。清淨法界二空真如。及四智心品。合五為樂也。

言或是大乘無漏等者。金云。即五分法身也。無學身語律儀。名為戒薀。無學三摩地空無相無願名定薀。無學正見正智名慧薀。無學作意相應心已勝解。今勝解當勝解。於境自在之解脫名。即盡智無生智相應勝解。名解脫薀。無學盡智無生智。名解脫智見薀。

言我昔為令汝得等者。解經中於某年日月。以無價寶珠。諸抄不解某年日月。神智云。在十六王子二萬佛時。數數為說大乘。數處既多。不定一處。名某年日月也。

言責住權者。解經今故現在。示珠處。而汝不知。彰其過也。

言虗自憂勞者。解經云勤苦憂惱也。

言以求自利者。解經中以求自活也。

言法執不滅者。解經甚為癡也。所知無明也(上責住權)。

言此令取實者。經言。汝今可以此寶貿易所須者。意交將昔日菩提心珠。易所大乘上位。明心菩提珠。亦可將分段所變易。名之為貿易也。

言從貝從卯者。交易物。作貿字。從貿。有人[簆-元]作。作卯字(於飽反)。非也。疏主恐人不識。故言卯音酉。古時酉字。似今時卯字形段。所以錯寫也。古時酉字。正合作死(夘之象也)。此正是古時貿易字。有作賈字。此是人姓。賈字(歌雅反)又解云。貿易義有三解。一云。取十六王子時有漏菩提心。種子熏習已去。資粮位。聞思二慧熏習已去。易取加行位中有漏修慧。易取初地修慧。二云。將十地劣無漏珠。易取大乘上位福智大如意珠。即是捨無常色。獲得常色也。三云。將初心小寶珠。即二乘位中生空智珠。迴向大易取大乘法空後得無漏種智珠也。

言用初心小寶珠者。即是有漏菩提心珠也。易取上位福智大如意珠。即是登地無漏智珠也。

言此合初將離者。喻經言。譬如有人至親友家。醉酒而臥。是時親友官事當行。以無價寶珠。繫其衣裏。與之而去。今此合云。佛亦如是等。此段久證有新熏種子也。

言合領中途者。喻經言。其人醉臥。都不覺知。今合言而尋廢忘等。

言合領為伇化城者。前喻經言。起已遊行。到於他國。為衣食故。勤力求索。甚大艱難。若少有所得。便以為足。今此合經云。既得阿羅漢道自謂等。意道三生六十劫求衣食。亦大辛苦艱難。得少許為足也。

言虗費等者。若約自乘。不名虗費。迴心向大迂會修行。名空費也。

言難等者(古汗反)。艱甚難治也(持音呼)。艱根也。並出釋名。物根耳。謂如物難以拔。耳是助句。有疏牙字。更勘多本。

言難憚也者(他證反)。

言忌憚者。二乘之人。昔時求衣食。多饒忌憚。名艱難(去音)。憚(誕音)。

言此初也者。初合領滅化也。前喻經言。於後親友。會遇見之。咄哉丈夫。何謂衣食。乃至如是。今合經云。今者世尊。覺悟我等等。

言此合領今說實者。前喻文有三。初說創。經言。我昔欲令汝得安樂。五欲自恣。於某年日月。至今故現在。次責住權。經云。言而汝不知勤苦憂惱。以求自活甚為癡也。後領取實。經言。今可以寶貿易所須。常可如意。無所乏短。今此合意總也。經言。世尊我今乃知等。

言一頌標禮者。長行經言。爾時五百阿羅漢。於佛前得授記已。歡喜踊躍。即從座起。到於佛前。頭面禮足。悔過自責。今今一頌。述我等聞無上等是。

言後一頌半自責者。長行經言。世尊我等常作是念。自謂已得究竟滅度。今乃知之。如無知者等。今頌云經云今於世尊前。自悔諸過咎。

言初七句述初教發心喻者。長行經言。譬如有人至親友家。醉酒而臥。是時親友官事等。今頌頌云。譬如貧窮人往至親友家等。神智云。無法財故貧。無智寶窮。或無福名貧。無慧名窮。謨云。喻上怋醉而臥為默。法中當時發心。擬作取寶之因。故於之名默。又昔說言總。不言大小。二乘根性取小果。為今之漸。名之為默。

言後一句頌中途方退者。長行經言。其人醉臥。都不覺知。今頌中一句述。經言。時臥不覺知。

言二頌為設化城者。長行經言。起已遊行。到於他國。為衣食故。勤力求索。甚大艱難。若少有所得。便以為足。今頌經云。是人既已起等是。

言初頌示往修因者。長行經云。於後親友。會遇見之。咄哉丈夫。何以衣食。乃至如是。今頌經云。與珠之親友一行頌是。

言後頌明生歡喜者。長行經言。我昔欲令汝得安樂。五欲自恣。於某年日月。以無價寶珠等。今頌經云。貧人見此珠。甚大歡喜等。

言雖現未富者。通難也。問珠體是本後二智。大乘見道始得。如何今者富有諸財物。五欲而自恣。答疏言雖現。

言如見樹居白者。但見其烟。必知有火。但見鷺。必知有水。今但見其教。必見其理。七聖法財等。意言即得教珠。後必得智珠。有云。亦是驗有佛性。但有佛性。何愁不得。即是見白鷺鳥。表知水也。

言初一頌頌合初將者。前長行合經言。佛亦如是。為菩薩時。教化我等。令發一切智心。今頌經云。我等亦如是一行是。

言次半頌頌合領中途等者。長行經言。而尋癈忘不知不覺。今頌云。我等無智故。不覺亦不知。

言後半頌頌合領為設化城者。長行經言。既得阿羅漢道。自謂滅度。資生艱難。得少為足。一切智願。猶在不失。今頌經云。得少涅槃分。自足不求餘。

言初一頌頌合領滅化者。長行經言。今者世尊。覺悟我等。作如是言。諸比丘。汝等所作。非究竟滅。我久令汝等。種佛善根。以方便故。示涅槃相。而汝謂為實得滅度。今頌。經云。今佛覺悟我一行是。

言後一頌頌明生歡喜者。長行經言。世尊我今乃知實是菩薩。得授阿耨菩提記。以是因緣。甚大歡喜。今頌經云。我今從佛聞受記莊嚴事一行是。

○授學無學人記品

言名高之輩者。即是富樓那五百千二百人。非名高之輩。此品與記。章敬問。慶喜執日。豈非名高耶。答此之二人。其實名高。約能誘。此二尊者。是化聲聞。引實聲聞。但設所誘。不說能誘。二千即是非名高也。如前品滿慈亦爾。不合向下根收。亦是約所誘記也。亦二人慶喜執日。雖眾所知識。亦是高名。經就多人。名非高名也。

言釋名者。正法華云。授阿難羅云決品。彼依二聖。此約二千人。

言進習止滿者。戒定慧正為學體。進修習解有學義。進習正滿。名無學。解無學義。瓚云。未圓已滿眾也。通此二義。為正。由定也。如何偏說定滿。不說於慧。答慧滿不必定滿。若定滿必是慧滿。故偏舉之。

言一異二同者。謂前品總有三類。一滿慈。二陳如。三五百。初之一人別名法明。名為一異。後之二類同名普明。名為二同。

言非高名之輩等者。謂此品亦有三類。一阿難。二羅睺。三二千聲聞。後之一類同名寶相。名一同。前之二人名字各異。名二異。由此不同。分為二品。

言心念者。經言。而作是念。向來見鶖子四大聲聞五百千二百總得授記。見賢思齊。引他況己。所以中作念希望。如來授記。即總念請也。

經言我等所歸者。意言我若歸餘外道。此分即無也。只緣歸佛故。於此授記。亦應有分也。

言此述二人合等者。經言。阿難常為侍者。羅睺是佛之子。聲聞之中。最親最近。不遇我等。二人合得授記。

言正申請者。解經若佛授阿耨等。更不說諸道理。直顯請授記。嘉祥云。阿難請記。若不得有二種失。一者。違其本願。二者。乖於眾望。蒙佛授記。有二種益。一即遂其本願益。經言。若佛見至我願既滿。二不乖眾望益。經言。眾望亦足。裼者(昔同)。

言肉袒者。不著衣名肉袒。剝脫之義也。

言山海慧者。路云。准經意。俱喻智。疏釋。名高如山。智深若海。不違經意。

言專擅者。獨也。擅者能也。

言此記因行者。理合先授因記。後授果記。此先即示果。後令行因也。

經言常立勝幡者。金云。剎上有幡。高顯殊勝。此佛國中功德殊勝。出過諸佛國土。由如剎上懸幡常高顯殊勝。又言一對五欲戒為勝幡。二對苦惱慈悲為勝幡。三對於邪論辨為勝幡也。如軍竪降幡。強立勝幡也。

言此一因記者。長行經言。當供養六十二億諸佛護法藏。然後得阿耨菩提等。今頌經云。我今謂說等。

言初半頌名者。長行經言。爾時佛告阿難。汝於來世。當得作佛。號山海慧自在通王。今頌云。號曰山海二句是。

言一句土相者。長行經云。其土清淨。琉璃為地。今頌云。其土清淨。

言一句國者。長行經言。國名常立勝幡。今頌云。名常立勝幡。

言半頌利益者。長行經言。教化二十千萬億恒河沙諸菩薩等。令成阿耨菩提等。今頌云。教化諸菩薩二句等。

言半頌讚嘆者。長行經言。阿難是山海慧自在通王佛。十方無量千萬億恒河等。諸佛如來所共讚嘆。稱其功德。今頌云。佛有大威德。名聞滿十方。

言二頌住壽者。長行經言。其佛壽命。無量千萬億阿僧祗劫。若人於無量千萬億劫中。算數挍計。不得知。據此報佛壽命。所以雜發意。於此生疑也。今頌云。壽命無量二頌等是。

言利益眾疑等者。解經如恒河沙等一頌也。長行先果記。後因記。今頌中先因記。後果記也。長行七。頌文准六。不述劫名也。

言眾生者。經言。爾時會中新發意菩薩等者。初發信心菩薩。頓悟凡夫少菩薩也。問列眾處不說。此從何來。若是列眾了向後來。靈山說法。聽眾不一。先來先聽。後來者後聞。亦是阿難授記。便作此疑。父敭云。是前來列眾處。萬二千人中。更有八千个學。初發大乘。名新發意菩薩。問爭解作此疑。答嘉祥云。欲發阿難往事。佛加被生疑也。

經云咸作是念等者。疑意言。我尚不聞文殊普賢彌勒等授爾許大人記。名高如山。智深若海。世間最高不過山。最深不過海。此佛德量過於山。壽命無量千萬阿僧祗劫。正法倍壽。像法倍正法。有何因緣而諸聲聞得如是決。就聲聞中。無學尚自不得前來記。以何因緣阿難有學得如是記。莫是世尊親情便與大人記。恐衝悞著人。不能說名字。所以總言聲聞。意在於此。世尊知諸菩薩心之所念。而告之曰。莫將阿難作見在眼者。一緣我有幻。凡得無學果者。不得親近於佛。所以阿難不證無學。二百發願。願常與佛為侍者。所以士居有學。

言此初也等。初說始因也。若論往行。我與阿難等。於空王佛所。同時發阿耨菩提心。言等者。彼空王佛所餘發心人。言空王佛者。乍觀經文勢。言於空王佛時。似配三大劫最初佛。若准俱舍筭。只是三大劫內。中間所逢佛。不是最初也。

言逆次逢者。從果向因論也。相好初逢勝觀佛。第三劫初入八地。逢燃燈佛。第二劫初初地。逢寶髻佛。最初第一劫初。初作凡夫。逢釋迦牟尼佛(上逆配)。若順配。即劫初逢釋迦牟尼。第二逢寶髻佛。第三劫初逢燈明。相好劫初。逢勝觀佛。即毗婆尸佛也。

言此陳後行者。世尊道。若論往行。早時即合成佛。我與阿難。於空王佛所。同時發心。我緣精進。疾得菩提。

阿難多聞。猶在有學。如捔走疾者為先也。其本願下結得記。乍觀經文。言阿難常樂多聞。此意說過去同時發心。各據一行勝也。我意樂精進。速取菩提。阿難意樂多聞。願為侍法藏。所以未得成佛也。以經文勢似說精進勝多聞劣。

言故華嚴等者。疏主向下引華嚴經。順此處經。多聞捨無義。生死惡法名無義理故。即由多聞。能捨生死惡法無義之法也。

言化不定者。非是不定性。但是教化方便。名不定。

言然諸佛因行等者。解經中其本願如是。意言發心既等。成佛應齊。但以願力不同。故與授記。

言此經家敘證者。但是結集人敘出過。後唱頌文。方是因說。諸抄云。阿難事佛。有四種願。一不欲著佛衣。二不欲喫佛殘食。三不欲隨佛受別請。四二十年前不聞之教。再請佛為說也。

言示化為侍者。經既言。方便為侍者。信知是應化也。

言以足踐之者。足所履踐。因中持七支戒。果位蹈七寶華也。問羅睺既得無學果。受變易身。如何與未來為佛長子。答皆化現也。

經言亦為此佛者。為由與也。去呼也。

言佛有三子者。第一善星。第二憂婆摩那。第三羅睺。若望善星為長。羅云即小。今云長子者。若不出家。堪承的繼嗣。立長子也。

言此後二者。解經言。羅睺羅密行等二頌也。羅睺未出家時。極是兇猛。出家已後。常於夜中眾僧眠後。盜除糞穢。而遠送之。此之密意。唯佛能知。故名為密。謨問密即不知。知即不密。如何言密行。答行行之時。人不得他意。故名密。又復佛具一切智。今佛言之。故不可例也。

言西方時有見者。西域記第六末說。俱尸那揭羅國。分舍利。起窣堵波。西南行二百餘里。至大邑聚落。有波羅門。豪貴巨富。敬崇三寶。接其居側。建立僧房。眾僧往來。罄心供養。其後賞迦王毀壞佛教。眾僧絕侶。而婆羅門懇惻。經行之次。一沙門尨眉晧髻。杖鍚而來。婆羅門馳往迎之。備諸供養。且以淳乳。煑粥進焉。沙門受已。纔一嚌齒。便即到鉢。沈吟長息。婆羅門食訖而問曰。大德慧利隨緣。幸見臨顧。為夕不安耶。粥無味耶。沙門告曰。吾悲眾生薄祐。然談不容易。事或置疑。必欲得聞。今當略說。昔者佛在竹林精舍。我常侍從。俯清流而滌器。或臨碧澗以浴身。或以澡漱。或以器盛。嗟乎今淳乳。不及古之談水。此乃人天福減。使之然也。婆羅門曰。然則大德乃親見佛耶。沙門曰。汝豈不聞佛子羅睺羅我身是也。為護正法。未入涅槃。說是語已。忽然不見。婆羅門乃以所止之處。方塗香泥洒掃。像設儀肅然。其敬如在也。

言柔軟者。四十年前法執剛強之心。誰人共得語。今日貪心令下意徒我授記。所以其意柔軟。

言清淨者。迴心向大。捨法執故。寂然清淨也。

言一心者。四十年前於大生疑。於小起執。今日專意修大乘行。名一心也。

言阿難答者。經言。唯然已見。實二千人。有如是事。

言一名同等者。同名寶相。二千人成佛了。壽命國土眷屬一切同也。

言一頌標者。長行經言。爾時世尊。見學無學二千人。其意柔軟。寂然清淨。一心觀佛。今頌言。是二千聲聞。是也。

言一頌因者。長行經言。阿難是諸人等當供養五十世界諸佛如來。恭敬尊重。護持法藏。今頌經云。所供養諸佛。一行是也。

言一頌標名同者。長行經言。末後同時。於十方國。各得成佛。皆同一號。名曰寶相如來等。今頌經言。各於十方國。一頌是。

言一頌名土等同者。長行經言。壽命一劫。國土莊嚴。聲聞菩薩。正法像法。皆悉同等。今頌經言。皆名為寶相。一行是也。

言二千喜領者。如甘露見灌者。其二千人得記。由如甘露灌注身心也。

○法師品

言次八品等者。意取十九品。為正宗也。所以先言八品。

言前信解品者。意證八品為正宗。說一乘處。即是正宗。捨權取實。有授記處。即是一乘。說蓮華出水開敷。即是一乘。盡在八品中說也。從此更不說一乘。故以八品為正宗。

言此品又云開等者。路問云。法師品中引文證正宗者。即合取九品為正宗。何云八品。答此讚前八品開方便門。顯真實相。不是說此品之中開方便門顯真實相。且如方便品云。過去諸佛以無量無數方便等。是開方便門。究竟令得一切種智。名真實相。第二第三周准此說。

言逗二乘者。逗者。謨云。切云逗住止義。令二乘於大乘中住。不餘處去。名住止義也。二亦是逗易義。易却二乘心。至大乘心。如將一修繩從頭易至尾。俗言逗也。

言雖此品及持者。問既無說權實及授記處。便非正宗。此品及持品既有授記。何非正宗。答疏言雖此品等。微由少也。

言因言總記等者。路云。此品因藥王菩薩告八萬大士。擬嘆二種法師去。所以先與四眾八部授記。故名因言。世尊說正宗了。既有四眾。即令持經流行法華。兩類尼眾憂色而視如來。不肯於經。佛告云。將無謂我。不與汝授記。法師品初。已授記了。若欲得別說名號國土。亦更與汝說。故名因言與說。因言總記。是第一義。更不說一乘。是等第二義。法師品中但是因言與。更不說一乘。非正宗収也。勸持品中因觀持經。與尼眾授記。更不說一乘。非正宗收。

言初之四品讚重等者。初二品讚法讚人。可尊可重。後持品一品。令生喜仰。

言次七品覺行者。安樂至不輕品。

言正行助行者。三說。一安樂一品是正行。餘六品是助行。二云。隨喜一品助行。餘六品是正行。三云。安樂一品是所行。餘六品是能行。能行中隨喜一品是助行。餘五品是正行也。第三解為勝也。

言後之八品付受等者。神力品名示相。屬累品名付屬。藥王品至普賢品。皆稟命行故。

言亦即三周者。不是此處。配他正宗分中三周。此流通分中自百三周道理。初四品讚重為一周。次七品學行為二周。後八品付受為三周。周即周備周圓。名周也。非同前遍義名周也。

言餘經流通者。如涅槃經。並無流通分。問云華嚴八十卷。但有末後頌。剎塵心念可數知等。以為流通分。金剛經言一切有為等。是流通。維摩經末後一品為流通耶。問何故問答不入解妨中。明向來意中問答者。此對一切經論多少解妨。但論當品也。然入解妨中。亦得無失也。

言又化大機易可者。且如華嚴經。唯為頓發大心者。所以流通久。此經化迴心類。稍難信解故。流通多也。不見前來化三根迴甚難。但是於中化迴心道理。聲聞作佛。傍人聞已。難信難解也。

言初三品讚重等者。法師品雙讚人法。寶塔品偏讚法。提婆品偏讚人。合此三品。名為讚重。勸持品名流通。

言若人若法者。初一長行一頌讚人法師。後一長行一頌讚法法師。若人若法向上。俱可尊重。法上可軌。人上可摸。或可人法向上。但可軌摸解勝也。

言歎人者。經言。若有惡人。以不善心。於一劫中。常毀罵佛(云云)。

言美法者。經言。藥王今告汝。我所說諸經。而於此經中法華最第一。

言勸慕者。經言。以大音聲。普告四眾。誰能於此娑婆國土。廣說妙法華經。今正是時。如來不久當入涅槃。佛欲以法華經付囑有在。語勸也。提婆品經言。爾時佛告諸菩薩及天人四眾。吾於過去無量劫中。求法華經。無有解倦。乃至以身而為床座等。身觀也。持品名持行。二萬菩薩此方持。

言科判四品者。意道紀國科正宗中四品。與慈恩流通中科。道理不別也。

言論中有七喻三平等。是正文。十無上是殘文。前九上名上殘。上殘中有文殘。若第十無上。即是前九無上之殘。其第十無上名下殘。下殘中亦有文殘義殘。然第十無上中有法力。攝諸品盡。總名下殘。故說法師品。是持力所攝。其法師品即下殘中文殘攝。

言法力有五等者。一證力。即是分別品中十一位人證。如經言。我說是如來壽命長遠時。六百八十萬億那由他恒河沙眾生得無生法忍。乃至一生證初地菩薩。名證力。二信力者。即是一位發心。如經言。復有八世界微塵眾生皆發。至菩提心。即發信心也。三供養力者。如經言。佛說是諸菩薩摩訶薩得大法利時。於虗空中。雨曼陀羅華。以散無量百千億眾寶樹下師子座上諸佛。四聞法力者。從分別品後。通隨喜品。盡是聞法中收。此上四段經文。在兩品經中。俱告彌勒。五讀誦持說者。即法師功德品告常精進。如經言。若有善男子善女人。受持是法華經。若讀若誦。若解說若書寫。是人當得八百眼功德千二百意功德等。

言修行力有七者。一持力。攝三品。謂法師品通能持。初一長行頌人法師也。安樂行品唯所持正身行正語行。意離諸惡自利行。心修諸善利他行。持品唯能持二萬菩薩此方持。四類聲聞他方持。八十萬億那由他菩薩彼此俱持。二說力。神力品示現出廣長舌上至梵世。一切毛孔放無數色光。三行苦行力。藥王菩薩過去第一生燒身。第二生臂。四教化眾生行苦行力。妙音品十八類身。乃至於王後宮。變為女身。而說是經。五護眾生諸難力已流通。觀品護未發心眾生難。陀羅尼品護已發心眾生難。六功德勝力。淨眼二子迴邪見之父王。得當成之佛記。嘉祥云。古叟愚而重華聖。文王邪號二子正。七護法力。謂普賢品等。

言持力有三者。問法師與安樂品。俱是其持。二品何別。答法師品能所持。通凡聖八部等。若是安樂行品。唯所持。唯說聖者。故二差別。又法師所持。是安樂行品所持行。故二別也。

言上辨等。指前正宗未說能持所持。此已下正是法師品來意。

言可軌可持者。問何名為軌持義。答可軌。謂則令物生解。可持。謂任持不捨自體。故名為法。

言可習可範者。問何名為師。答疏言可習等。法上習學名師。人上可師範名師。師範義人法上有也。以彼人法俱名為師也。

言故涅槃者。即證法師理為師也。問夫言師者。須有言說。且如理上。既語言何名為師。答智證理時。有生解義。亦名為師。

言遺教者。即證教為師也。

言能學法者可等者。問所學之法可名為法師。能學之人何名法師。答疏言能學法等。諸大菩薩有法轉化。眾生堪可習學。故稱範也。

言訓匠等。匠者有彫琢之功。如玉不琢不成器。玉若得其匠彫匠琢。即成其器物。眾生身中有菩薩法寶之玉。若無人法師訓誘彫琢菩薩法寶。無由得成。又如巧匠能變金銀為種種環釧。法師亦爾。能導群物。令成菩薩。

言義通為勝者。破古人故。言義通為勝也。

言答俱名法師者。意言佛前後總名法師。然就勝而說。佛滅度後不對佛前。名法師。法師義即分明。

言此中多以者。問佛滅度後全名法師。更何用多。名法師之語。既言多名法師。還應少分得名弟子耶。答佛滅度後少分亦得。弟子對所持經。所持經為和尚。能持經人亦得名弟子也。上來說佛滅度後法師。以前來答中。言俱名法師。佛在佛後。二義皆取也。

言其現在得弟子者。即是佛在日受持經者。對佛名弟子。對餘八部。亦名法師。即是持經四眾。對天龍等餘不持經人。亦名法師也。

言然現得記者。即是疏解現在。法師疏有二意。一云。然現得記。亦名法師者。證法師品初四眾八部佛前得記持經。便名法師。二者。證舍利弗等是現在得記人。未迴心前但名弟子。迴心已得記持經。亦名法師。

言又以現在等者。問現在名法師。何故經文多說佛滅度後耶。疏言。又以現在等。意言如來在日記威力。正法嚴故易持。如來滅後。像法亂真。以難持故。得法師名也。

言又現習學等者。攝云。影略言之。即取佛前可得記弟子名影取。八部得弟子名。滅後人為法師。影取八部。得法師名。若依此解弟子。即佛前八部。即滅後以含前義故。故取佛前習學八部等。皆名弟子。影滅後習學八。皆名弟子。滅後八部得名弟子。滅後八部得名法師。影佛前八部。合名法師。問八部何名法師。答人天有法。故名法。八部護法。故名法師。即十法行中供養攝也。問滅後經文中。不說八部。何言滅後八部名法師。答疏言等字。

言答雖標總稱等者。如十種色中聲香味觸。是色中之別。為色之一法。是總即將稱便為別名也。

言無別能等者。且法師品人法師品人法師師師可軌可持。名法師品。更無別功德能。但名法師。勸持品兼有法師向上義。又加念慧二法。攝持功能。有別功能。故別品名持品。約佛現在。法師義劣持義勝。但名持品。其法師義劣持義勝但名持品其法師品多說佛滅度後事。不對現在佛前。但名法師。不名持品。意言有總能也。而無別也。如寶塔品有證法之能。天授有無怨之別義等。今此但取人法二種。雙能利他說法。總能為名。名無別能也。

經言爾時世尊因藥王告八萬等。從此已下唯告菩薩。不告聲聞。譬如用毒為藥。非大醫所不堪。流通分中流行法華經。事須是大菩薩也。據此經文勢。似正告藥王菩薩。因便告八萬大士。非此義也。佛意本來擬與八部授記。將八部四眾及法華經。分付與八萬菩薩。令教化所。正告八萬大士。因告藥王。問何故不告觀音勢至等。偏告藥王。答緣藥王在會。過去燒身燃臂持法華經行相。與此同。過去日月淨明德邊。第一生燒身。第二生燃臂。獲得六根清淨。得現一切色身三昧。又持品發願周旋。往返十方國土。不惜身命持法華經。由斯義故。偏告藥王。不告餘者。因說者持經之行因。便告其藥王故。名因者。因由所以也。

言辨中邊論等者。謂書寫。供養。施他。聽聞。披讀。受持。正開演。諷誦。思惟。修習。此十法通三乘有。一一行中皆有四行。一自作。二教他。三讚嘆。四慶慰。慶者荷。慰者慰喻。有喜即賀。有戚即慰喻也。

言今隨者。隨喜即讚也。

言舉一例者。問何故四親近行中經文。唯說隨喜。答疏言舉一例餘等。略舉讚嘆一行。例餘三行。自作勸他慶慰也。經言。聞妙法華經。若不能多。且於一偈。一偈若不能。且於一句。此所觀境也。經言。乃至一念隨喜者。乃至之中攝多念。此境少心多。心多是即多念。多念隨意者。能緣心也。

言由小善根等者。問何不說持多名句得成佛耶。如何。

句向上修善當得菩提耶。答疏言由小善根等。謨云。月邊作出(非尾反)。切云。月未感日也。非此中義。今依日邊作(普佩反配同)。切云。日向睹貌也。糅云。如日欲出時。明相先起。此名曙色。東方動日未出。早能破暗。況出扶桑辨日。日以喻智。雲以況悲。發心之初。不出悲智。今者有人。但聞此經一句。即有成佛之勢。景者大也。明也。雲霞始布者。如一斤雲子起。便能覆蔭草木。松生一寸。即有凌虗之用。虗生三日。即有食牛之氣。龍生七日。便合降華之能也。今取明義。肇者。治小反。初也。

言喜一句者。問正行故不說。唯言隨喜。答疏言隨喜一句等。意言一念隨喜。尚得菩提正行。行時成佛何惑也。

經言佛告藥王又如來滅度等者。明傍修行。法師隨喜者。乃至之中攝多句偈。此境多心少也。今日不說多句偈。此望佛名。不現前法師。

言正樂聽聞等者。舉一隨喜行。例餘眾行也。舉傍行例餘六種正行。此舉初修分隨喜行。唱久修六種正行大菩薩故。

言六法師者。經言。若復有人受持者。依久也。二讀。執卷。三誦。皆久也。四解說。五書寫。

經言乃至一偈者。乃至二字。向上互處轉。乃至一偈向上解說。乃至一偈向上書寫。已上初列一五法師訖。次下乃至明供養恭敬。敬視如佛已下。第六加行者。計成六種也。就第六供養行中。中有十二種者。經言。於此經卷。敬視如佛。種種供養。都標不為數也。種種者。飲食臥具湯藥。名種種也。一華。二香。三瓔珞。四末香。五塗香。六燒香。七繒。八蓋。九幡。十服。十一妓樂。十二合掌恭敬。

言此明初五等者。料簡六行。前五法師於經一偈及一卷。向上行供養行。

言於經一偈等者。問經文只言一卷向上供養一行。何故疏主更一偈耶。答能攝偈亦不相妨。供養經卷之時亦供養偈。

言其尊重者。尊重疏主加。

言前隨喜者。前唱之中隨喜。是語業。後唱供養行有十二種中。敬視如佛。是意業。合掌恭敬。是身業。此二名內財。

言餘是外財者。經言。種種供養已下。是則供養也。

言十法師等者。明十法增減不同也。真諦解云。前七但得於文。後思修二慧但得於義。正開演通得文義。又初八聞慧。第九思慧。第十修慧。又前八中初三福德得。次五智慧。又十中前七是能持人。正開演是能說人。後思修二是能行人。能行但是自利。能說即利他。能持通二利。

言受持者。金云。從他聞曰受。自心記錄曰持。披之曰讀。闇詠稱折理曰開演。傳文曰書寫。餘易知也。

言此舉易等者。通妨。問既十種皆法師。何故經文但言六種耶。答疏言此舉易行等。章敬云。但是舉六例。顯餘四。不爾。絕他聽聞。豈難於開演諷誦耶。

言於經卷云等。問何故前五法師行。即說於經一偈。後供養行。說於經一卷。偈與卷但不離經。何故前五行。即言一偈。供養乃云一卷。豈於一偈而不供養耶。答疏言於經卷等。牒也。正答疏互影故等。意言前於一偈向上書寫受持。影取一卷向上五能書寫受持。後於一卷向上供養。影取一偈向上亦能供養。又於一偈書寫受持。影取兼能供養一卷。供養一卷之時。影取兼能受持一偈也。

言輕重異者。供養一卷心重。舉重處說。且一卷一偈供養。恐生輕心。故不說。一卷即重。故偏言之。若敬法者。下至一偈。亦不惜身命。如半偈捨身等。今說初學無隨心說。一偈難發供養心故。故言卷也。

言計位觀因者。經言。當知是人。已曾供養十萬億佛。既能於法華經一偈一卷向上。必是初地已上菩薩。名計位也。觀因者。過去已曾供養十萬億諸佛。若論供養一佛。尚自生於淨土。況供養十萬億佛耶。計此多生供養佛。因位成就大願。不合於穢土生。合生彌勒內院及西方淨土。以悲願願度眾生。生此人間也。

言顯是勝因者。即是彼脩行法行人。必得作佛。

言深佛等者。解經言應以如來供養。而供養之。有二義。一云。以者。諸人不合供養唯佛身等文。聞子建恨不殺身。二云。應以者用也。供養佛。總以供養。此人得受。何以妙達理故。

言能說此經等者。聖位菩薩也。不爾。如何經言當知此人是大菩薩。

言或即凡夫等者。第二解也。初修十信已前者。名新發意。菩薩之名通三乘有。凡夫初修及二乘人。但名菩薩。不得名大菩薩也。凡夫久修。名大菩薩。成就發心菩薩簡異二乘及初學者。故名大菩薩。今既是學大乘者。若非學大乘。何能廣分別。成就發心菩薩故。

言捨淨業果等者。經言。何況盡能種種供養等。持經一句。功德尚得如此。應以如來供養而供養之。何況一部盡能受持。更加種種供養者。據此持經之人。合生淨土及諸天宮。往彼處為持經故。捨此諸淨業執。生於惡世。佛滅度後。持法華經。

言智度論云等者。問爭知他持經之人是大菩薩。答疏言智度論等。驗之即知也。

言如軍敗等者。凡夫與魔戰。擗在生死地。善心若間斷。如同於悶絕。親族是諸佛。六返長觀見。妙法如鞭杖。隱軫如發心。日夜勤聽聞。如於粥飯將息得平伏。即是證菩薩。

言隱軫者。即時俗之教律也。

言般若論者。問何故聞大乘教。心生殷重。便得菩薩。答以聞法勝故。如般若論云。福不趣菩提。二能趣菩提者。天親偈。受持法及說。不空於福德。化度云。福不能獨趣菩提。兼智慧方能趣菩提。故名二能趣菩提也。若唯法華經福不趣菩提。六能趣菩提。即六法行福但感於有漏。生死畢竟不實故。不取福也。引此意者。為持及說證此經。何況盡能持等也。

言非大菩薩者。前經說言生此惡世。而持經故。知是大菩薩也。非如四類聲聞請他方持經。

言初明五可尊重者。意說於前六種法師中。有五可尊敬事也。

言三業順佛等者。即一說者。為使。經言竊為一人。竊者私竊。不為多人。故言一人。又不多說。乃至一句。當知是人則如來使。一句尚為使。何況於大眾中。廣為人說。諸抄問云何為一人說法。即為佛使。答若說乖正理。縱為多人。誠非佛使。不因於此致出世故。若也順正理善巧其說。雖為一人。實為佛使。能令所化至究竟菩提故。大般若五百六十七云。前所說法隨順法相。是名稱理。若諸所說。不相違法相。與法相應。能入平等。顯現義理。名巧便說。由此故知。非諸說法者皆不得名為使。如志公和尚。見都講唱經。起立合掌。雲法師講得天龍八部皆來聽受。志公却笑云。舉經一句便是佛勑。法師講。似韓盧咬狗。蚤五度十度咬。無一迴著也。

言使者(上呼史音同)。為者被也。說者被佛使也。然佛出世本意。為(去呼)眾生說此一乘。今者眾生順佛之心。業順佛行(莖音)。名為佛使(史音)。語業順佛行。名為佛遣。身業順佛行。名為行佛事也。三業皆順使故。經中使遣事三字。並屬於佛也。下偈中言。我遣在人中。行於如來事。疏意三業即屬眾生(此說好)。

言又傳佛語者。第二解也。意言傳教之人。是佛之佛人。與佛傳語也。為字(平音)此乃與佛傳。名佛使。能用佛遣。遣交來行同於佛。名行佛事。疏中二解。皆三業順佛也。

言毀者罪過佛者。經言。若有惡人等者。不善心者。意業也。於一劫中。時長遠也。現於佛前。身業也。常毀罵佛。語業也。三業長時罵佛。其罪尚輕。若惡人唯用語業。暫時罵經之人。其罪甚重。

言惡世損多者。若有出家持此經時。若被惡人毀罵。即退心種種惡。名損多也。

言大集經等者。疏中從淺至深。解經中說有一比丘。不是持經人。乃是破比丘也。出佛身血罪輕。罵此破戒比丘罪即重。此法華經毀罵佛即罪輕。毀持經人罪重。今舉不持經戒上爾。況復持戒。罪不可說之也。

言若損害佛等者。問何故詈佛罪輕。罵持經人罪重。答疏云若損害等。已下四重解。且初不損二利者。如人拳頭打樹木。拳頭自痛。樹木不痛。眾生罵佛。眾生自得罪。佛元來二利不損。緣佛自利滿足。無可毀處。又利他行毀譽不動。如須彌。毀與讚嘆。元來是一。所以毀罵佛罪輕。凡夫毀罵不肯持經。自利行失。又令他人不得聞經。利他行。所毀罵得罪重也。

言佛無愛憎者。二義也。佛住三念。怨親平等。雖復被毀。不妨正化故。毀之罪輕。凡夫未離愛憎。若逢毀呰。心即退悔。不能持經。經既不持。無由作佛。以斷三寶種。故罪重也。

言又罵佛。為難三義也。且見佛金色三十二相。天龍八部圍繞。發言罵詈。此事甚難。故說罪輕。若毀罵持經凡夫。要罵即罵。此事易故。所以重誡令其勿作。故說其罪過於罵佛也。

言又佛在時者。四勝劣義也。佛在時眾生根勝。有人罵佛。餘人聞之不信。知是毀謗。不退善心。但損自身。不損他人。所以罪輕。若佛滅後眾生根鈍。有人罵持經者。餘人聞已。皆悉退善心。即能罵之人。自他俱損。所以得罪甚重也。

言大法光明者。佛為眾生說法。名大法光明。今滅菩提心。便是滅大光明也。

言過五無間等者。五無間逆中。不毀壞一切佛法。所以言過。此毀謗佛法。五無間中攝不得。罪過更重。此約三乘通逆說也。若大乘別逆無間業中。有謗大乘經業。若依小乘五逆。煞父等五。但大乘一逆收。設有破壞小法罪。亦可轉減。若毀大乘能弘經人。法亦隨絕。故罪重也。

言又佛滅後者。惡世中人不肯持經。設有持難得。所以毀者過於罵佛。

言讀誦佛莊嚴者。問早晚得佛莊嚴。答有二外。一者。現在持法華經。便具佛莊嚴。佛身莊嚴功德。皆在此經。能持之人。受持佛身功德。便是具佛莊嚴相好也。約此現在也。二約當來。今生持法華經。當來具三十二相八十種好。名得佛身功德莊嚴也。經言。則為如來肩所荷擔者。一平音呼。為由被也。二平音呼。為由作也。上經。

言勝鬘經說者。依勝鬘。去音。為由上也。經言。攝受正法善男子。堪能荷負四種重任。唯有大地。持四重擔也。四種眾生唯佛教化。餘人教化不得。發二乘心。取二乘果。發大乘心。取大乘佛果菩提。此解如來與眾生。作擔。般運四乘眾生各取自乘果。如來為眾生作擔。故言則為如來。為由與也。持法華經人。與如來擔。

言不但持經者。能擔四生。我未持經前。交如來作擔。般運於我。我今持經。報上如來劬勞。敢身得法華經為擔。替如來般運四乘眾生送至佛果菩提。上依勝鬘解說訖歟。

言亦為佛肩之所荷擔者。依當經解也。初平呼。為由被也。佛將持法華人。向佛自家肩上坐著。名則為如來肩所荷擔也。佛身在法華經教下。法華經詮二利行。法華經是能詮。二利行是所詮。二利行便是如來兩肩。如來二利行是兩肩。是所詮故在下。法華經是能詮故在上。又經是所持在下。人是能持經之人。將心緣教。印持教法。決定似向佛肩上坐。猶如父母拾子坐。向肩上著。不嫌臰也。此同勝鬘經中。去音呼。

言佛所重者。出所以也。問將眾生肩上荷負是意也。答疏言佛所重等。

言作義者。第二解也。即是為平音呼。為由為由作也。佛作擔即作如來肩所荷。眾生肩上荷擔如來。持法華經人。一能自持。二為他人說。即是二利之心。便是眾生自家兩肩二利心上。安立佛果菩提。似佛身眾生肩上坐相似。因能得果。名肩上荷擔如來。或眾生二利心是兩肩也。心是兩肩也心持法華經教。教能詮理。受持能詮教時。帶得所詮。所詮理中三身如來功德。坐在教中也。持經者心專注文義。如坐佛向肩上著相似。前解約教。二解約教。二解皆善。後說勝前。

言荷擔大菩提者。即佛身也。

言四在處應讚禮者。持經之人。人勝也。應合隨方敬禮。如見白象駞徑。無問道俗。皆悉禮象也。今向上禮者。禮其身中經也。

言四事供養者。房舍。飲食。臥具衣服。醫藥也。

言真實福田者。問羅漢之人乃名應供。前三果人上名舉債。凡夫持經。豈成真實福田耶。答持經之人與佛不殊。堪受供養。豈以小乘而相比擬。

經言人中上供者。上好精華飲食。名上供也。

經言應持天寶等者。天供養也。

言為撰者。亦是撰集之義也。

言此釋所以者。何都徵向前五唱經文。何以持經得佛功德莊嚴。何以持經得佛肩之所荷擔。乃至天上寶聚。應以奉獻。何以在處應讚禮。答緣是人歡喜說法。不要長時聽受。須臾間聞之。即得阿耨菩提。所以持經人勝故。得佛功德莊嚴。如來肩上荷負人天等種種供養也。

言此法華最深密等者。緣前來經文頻告藥王。又下經言。今告汝。我所說諸經。而於此經中。法華最第一。乃至不可分布妄授與人。又藥王品言。藥王以此妙法華經。付屬於汝。問此經即不付阿難。如何交他結集。得成如是我聞義也。答結集藏記持憶念即得。若教應根說教。用毒為藥。即不解。所以不付阿難也。交持此經化聲聞。故付菩薩。

言譬如用毒等者。涅槃經言。亦名甘露。亦名毒藥。此經亦復如是。若能受持。滅其重罪。即如甘露。毀謗即墮無間地獄。即名毒藥。雪山有草。牛喫著成乳。蛇喫成毒。如水能運舟。亦能覆舟。

言契真理者。問說法何故歡喜。答緣說法人言契真理故歡喜。自得果故歡喜。又合他人聞。合地得果。故歡喜也。問此唱無藥王言。何言付藥王。答下經言。佛告藥王菩薩摩訶薩。我所說經典。無量千億。已說今說當說。即是付也。

言總敘法師者。即別對佛前。及不對佛前。故言總也。

言初一頌得任運智者。經言。若欲住佛道二句者。古經論言自然智。新經論云任運智。外道宗我自然故。為簡此外道故。言任運智也。

言自然智者。即二空真理智也。智之性故。名自然智。理性本有。不從修生。今由持經及供養任運。得名自然也。

言後一頌得真等者。經言。一切種智慧。即智相。此分二智。一切種智。後得智。慧之一字是根本智。此二頌經文。前行供養持經人。得自然智。明知亦得一切種智慧。若後行中明自持經及供養他持經者。得一切種智慧。明知亦得自然智也。糅云。前行自然智是根本智。後行一切種智慧是後得智。前解善。

言分為二智者。即一句經。分成二智也。

言於自然智者。但歡供養持經人。若更自受持得之何惑也。

言初頌佛使者。經言。若有能受持等一頌。謨云。此頌別敘師德。不述長行。長行佛使後文自有頌述也。

言次頌捨淨土者。長行云。當知是人。自捨清淨業報。於我滅度後。慜眾生故。生於惡世。廣演此經。今頌云。諸有能受持一頌等。

言後頌隨願自在者。經言。當知是人。一頌中開出也。意言十念成就。同九品以往生。持八戒齋。唯到龍華三會。若持法華經。得自在受生也。

言一頌重說法者。長行經云。應持天寶。而以散之。天上寶聚。應以奉獻。今頌云。應以天華香一頌。是此述長行第四段中事供養。

言若有戒足雖等者。問說法法師有戒。供養得福。若破戒法師。供養得福否。答疏言若有戒是等。問何不將人間寶供養。答即輕不堪用故。天上眾寶而為一聚。而供養之。顯重於經也。

言一頌勸敬者。述前在處應敬禮。長行經言。隨所至方。應隨向禮。一心合掌。今頌云。吾滅後惡世一頌等。

言一頌供養者。長行經言。所以者何。是人歡喜說法。須臾聞之。即得究竟阿耨多等。今頌云。上饌眾甘美一頌等。

言一頌佛使者。長行經言。若是善男子善女人。我滅度後。能竊為一人說法華經乃至一句。當知是人則如來使。如來所遣。行如來事。何況大眾中。廣為人說。今頌云。若能於後世一頌等。

言初二頌挍量罪者。長行經言。藥王。若有惡人。以不善心。於一劫中。現於佛前。常毀罵佛。其罪尚輕。若人以一惡言。毀呰在家出家讀誦法華經者。其罪甚重。今頌云。若於一劫中二頌等。

言讚佛易等者。問何故讚嘆佛利益少。讚勸持經人功德多耶。答疏言讚佛易等。讚佛易容心輕利少。若讚持經者。有怨憎故。能讚之者。稍難故心重故。利多。

言自他有多少等者。讚佛唯得自利功德。毀時已。不滅。讚時亦不增。但是讚佛人。自家得功德也。若讚持經人二利功德多。持經者身中功德。日日增長。自利也。傍人聞經。功德增長。名利他也。

言此以聞法挍量者。經言。於八十億劫等者。以財供養福德劣。於須臾聞之經。經功德即是法供養也。問讚受持經。豈不增執法病耶。答依言起執。諸教共呵。假喻詮旨。眾聖同許。誰人入不由戶。故菩薩藏經言。如人入暗室。覆蔽終難見。雖有眾色像。非明不能見。諸有人內具諸明解。不聞於正法。善惡何能曉。多聞能解了。多聞不造惡。多聞捨無義。多聞得涅槃。善既增長。聞了能增長慧。慧能證清淨也。

言大段顯法勝等者。經言。藥王今告汝。我所說諸經。而於此經中。法華最第一。緣上句有諸字。下句便改作此字。言此經。即是指經也。大有人難此經文。問此頌文勢。乍似述法。法師如何明人法師處。說法法師耶。答因法故方顯人法師。所以疏言。顯法勝故人成可尊。

言初法難信解者。經言。我所說經典至難勝解者。世尊道。我四十年來所說經典。無量千萬億。已說者。安圓云。今生鹿園。成道已後。靈山會前。總名已說。靈山會上說無量義及法華等。總經世尊長夜守護。從昔已來。未曾顯說。十六王子時亦說。二萬佛時亦說。只是從昔四十年前未曾顯說。四十年前賴知不說怜。到靈山會上。便有五千之人。拂席起去。我上爾。況佛滅後也。

言此明由法其人者。經言。藥王當知。如來滅後等者。為字(去音)訓與也。今既受持六種法師。總是如來真子。方得衣覆。不唯空釋迦佛。兼得他現在諸佛護念故(經了)。

言柔和忍辱者。慚愧為衣服。有二義。一御捍風霜。二遮形醜。故名為衣。柔和故三業皆柔。外離麤獷。嗔拳不折。笑面惡境不役也。忍辱有二。一耐怨害忍。惡事能容。安受苦忍。忍受寒熱毀罵等境。有此御捍之義。名衣。有慚愧故。羞恥過罪。能遮形醜。名內。有忍辱故。遮毀辱之風霜。名外也。問持經之人自具柔和慚愧。何名佛以衣覆之耶。答柔和忍辱慚愧。是佛佛身上功德。功德具在經中。佛教眾生持經。得佛功德。因佛與故。亦名為與。

言二佛護念等者。問持經人因何得佛衣覆。又得他方佛護念耶。答疏言三有大信三歸五戒得人身果。信十善八戒得生天果。信行六種法師修行法華經得成佛果。及志願力也。志力者。誓求佛果。形枯命消。修不退轉。

言有善根者。善根力也。即信進念定慧也。或無貪等也。

言佛共宿等者。嘉祥云。一乘之理。是佛栖止之處。弘經之人亦住其中。故言共宿。又慈悲名舍者。悲心是佛住。名宿。能持經人有慈悲。與佛同住慈悲。故名共宿。或持經人與如來同住大乘教舍。故言共宿。章敬云。慈悲心即是法華經利他舍。思空勝義舍。維摩經自利舍也。

言佛教被心者。眾生心為頭也。教是如來手。教被於心。如手摩頭也。

言佛所記別者。依維摩解也。記別即攝受。攝受事須摩頭。摩頭即是受記。故攝受義。解摩頭。經言。則為如來。為為字平聲呼。訓為得也。

言標中有五處等者。經言。藥王在在處處等者。謂三世處處即十方。若說處若讀處。乃至住。名今說。此散席已後。直至金棺掩後。總名當說。金云。從十六王子二萬佛時。至今生以前。名已說。今生鹿野。後至涅槃會。名今說。當來無量百千返身更說經。名當說。於此二種三時之中。此法華經最為難信難解。

言令捨權以等者。問此經有何道理。獨名難信難解。答疏言令捨權以等。長者宅內唱三車出門。唯得牛車。說三不得三。說三唯得一。法華會前大小乘法。其意易信。法華會後三一已會。其義難解。莫若此經。初開方便之門。後示真實之相。說昔三而為一。轉舊果為今因。彼法難排。此道難進。理難信解故。故言難信解也。

言無生而有生者。二乘無學諸惑巳。已得無生。知苦集都盡。不能招生感果。故名無生。今令二乘捨權就實。迴心向大。更有一重變易生死。趣三大劫生。名為有生。世尊四十年來向他說。我生已盡。不受後有。誰知更有生死。如似燋穀生牙。揚枯生荑。枯木生華。寒灰再煖。烏頭帶白。故難信難解。道理幽玄。繞三乘為一會。昔果為今因。迂會方證。三生六十劫。或四生一百劫修行。方得小乘。又迴心向大。經八六四二萬十千劫。至十信初心。然後經三大劫修行。方至佛果。故名難信解也。或可難信。約教理幽玄也。難解約證入真理。親得之貌。即是顯一大劫方證故。故言難解。解證入也。

言下勿妄宣傳等者。世尊告藥王。此經是諸佛秘要之藏。秘者秘密。如王幽印。五千在座即不說。謂之秘。三乘總統為一乘。謂之要。包真攝俗。蘊實籠權。謂之藏。譬如輪王妙寶不可以呈示於凡庶之人。謂之秘藏。含藏法身報身有為無為萬德。藏秘藏也。

經言不可分布妄授等者。誡令揀擇根性也。不得與鈍根人說。須是利根人智慧者求佛道。乃可為說。

佛言佛常自守等者。如律師瓶鉢杖等。過與童子小師。唯有三衣。隨身自持也。不妨有教空教還令聲聞緣覺唯有妙蓮華處。等皆應起七寶塔。塔成之後。不須復安舍利。但著經卷。何以故。此中以有如來全身舍利。全身舍利不是碎身指節等。

言十法行中等者。問十法行處。何不總說。唯說行四行也。答疏言十法行中等。四處是行。餘六法行處也。問何故處有五處。及至與十法行對勘即四處。不言經卷住處耶。答住處不是十法行。十法行中無經卷住處也。

言明理智二等者。解經全身舍利也。一唯法身名全。二唯報身亦名全。今法報二身雙具名全(上名標也)。

言由此返照等者。返明前義也。意明今此讀誦經卷等處。即有法報二身之舍利也。理事皆攝盡也。

言是以佛教造等者。佛教書偈也。問所詮理既法身舍利。未審能詮教得名舍利不。答舍利有二。一者。法身舍利。二者。偈法舍利。今此引偈證法身舍利。故浴像功德云。爾時世尊為清淨慧菩薩說。舍利有二種。一者。身骨舍利。二者。法偈舍利。即說偈言。諸法從緣起。苦諦。如來說是因。集諦。彼法因緣盡。滅諦。是大沙門說。道諦。路府問今言書偈。即合書本無生滅偈。何故書諸法從生等四諦耶。答意取四諦中滅諦理。以證法身舍利。

言無量義者。此上浴像無量義二經。證法身名舍利也。

言准金光明者。最勝王經證法身舍利。喚如來智為法身。是即四智菩提名法身。化度云。雙證也。如來智即能證智。報身也。如來即法身也。

言由此人成法師等者。人近勝法。人成其德也。經言若人得見此塔等者。便是將心趣向。漸漸近塔。當知是人阿耨菩提。即是漸漸近十信菩薩也。

言見聞此經善行等者。經言藥王。若有人在家出家等者。若是入劫已去。修菩薩道。依聞思修修行。是正修。所修是加行善出世善。不依三慧修行。縱得善是福分。福分善望佛果菩提。未是正修也。故名未善行菩薩道。此是聞經得入十信。依聞思修三慧修行。望佛果菩提。為正因也。

言故知說思等者。即是三慧名正因也。三慧中若真取聞慧。由未是正因。不名善行。兼取思修。方名善行。又云。受持餘經。不名善行。受持此經法華。方名善行。

言若聞是等者。經言。其有眾生求佛。至菩提者。紀國云。若見者。目[門@死]金文。為之見。若聞者。耳聽王響謂之聞。信者審教決定。解者於理通達名解。解已即能受持也。

經言得近菩提。是初地菩薩。

言此喻也者。經言。藥王譬如有人者。求佛道人也。於生死中。被苦火所逼。所以稱偈。疲極道長。所以稱乏。既乏偈。所以求水。水是佛性清淨涅槃不死之甘露也。

言高原者。紀國云。二乘教為原。去水遠故。法華經教如下澤。以近水故。章敬云。佛法為高原。外道教為平川。此解但依地之高下。不就水之淺。不爾。平川翻為近水。疏意總望三乘佛法。名高原。出過外道教及生死之地也。如世間穿井。事須得作具。此經亦爾。欲擬穿三乘佛法高原。事須得妙慧為先。三業為作具。身業供養。口業讚嘆。意業思惟。初穿著乾土。去水甚遠。全無水勢分。次穿至濕。漸漸近水。經言。施功不已。轉見濕土。二乘中間著大般若空教。名施功不已。空教大乘含於空理。漸漸有佛性水之勢分。如轉見濕土。後穿到泥。泥中有水。水從泥裏得。如聞法華經教。教中有佛性水。教如泥。水如佛性。穿井若到泥。泥中必得水。若聞法華經。決定得菩提。所以經言。聞已信解受持者。當知是近阿耨等(消經)。

言論云喻性者。即法華論也。

言初地菩提者。問佛性菩提五種菩提是何菩提。答疏言初地菩提也。

言高原者。水出高原。所以穿之。

言廣平曰原者。亦洲名。在漢平縣。高而廣平曰原也。

言出過眾道者。外道之教名眾道。佛法出過之上。名先也。

言難可登陟者。即是難可昇進。說為高原也。

言外道之教者。即平川之內出高原。即於外道生死法中立佛法。離三界外無施化處故。如原。此不離平川也。

言鑿者鏨也者(蠶音同)。亦云鏨(鑱去音)。若取鏨音。即是能造作之具。䥫橛子。若取所穿鑿。即須鏨(蠶音呼)。所穿鑿之孔穴。名鏨。今取所穿。為正。

言以妙慧為先等者。問欲擬穿鑒。用何法為先耶。答疏言以妙慧為先等。者問欲擬穿鑿用何法為先耶答疏言以妙慧為先等身業恭敬供養。口業稱讚大乘。意業思擇法義。此三業名作具。簡擇推求。即正是妙慧穿鑿之義。精進是鑿刃。刃頭利若銅鑿必得水。三業有精進。所行所悉皆成也。

言二利不息者。問如何二乘有二利行。答分有也。更聞般若漸行二利。論云。受持此經。得佛性水。此顯乾土。是濕土因。濕土是泥因。泥是水因。二乘有教。是空教因。空教與中道大乘為因也。

言空教為疎者。將大乘理智佛果菩提。名新乘。有教是空教因。名疎也。

言此標也等者。合說也。

經言菩薩亦復如是等者。即合得乏之人也。未聞者未得之。未解者未思之。未能修習者未修之。聞法華但聞小教。是人去佛道尚遠。

言此釋所由等者。徵前唱意。何故未思惟脩習。去菩提遠。何故思惟修習去菩提近耶。答緣一切菩薩阿耨菩提法。皆屬此經。若果若理若事。菩提涅槃一切總有。故言皆屬也。此經言開方便門者。於一乘道。隨宜說三。名開方便門。雖示真實相。雖示種種道。其實為一乘故。名示真實相。是法華經藏者。能詮也。深固幽遠者。三無數劫修得來故。言深而復遠也。

言無人能到者。二乘不知。菩薩不測也。

言而為開示者。為字(去音)為由與也。

言有近正因等者。解經言皆屬此經也。謨云。一乘教理行果四法中。教行果為因□近因。教為遠因謗因也。即是大門中正門。若人天及二乘教理行果迴心向大。並與佛果菩提。為遠因傍因也。即是大門中正門若人天及二乘教理行果迴心向大並與佛果菩提為遠因傍因也即是側門小門。言五種智即性相境伴因也。

言由經得故等者。一乘教行也。此經攝故者。二乘教行也。二乘教行。但是經攝。不是佛果正因也。

言開方便門者。即攝遠因傍因。昔說二乘教理行果。

言顯真實相者。即攝近因正因。

言今說一乘等者。一切權實道理。此皆攝盡也。

言又深固等者。解經藏幽遠也。一切菩薩定性不定性頓悟權教。佛所藏秘也。

言如王齒印者。阿育經說。無憂王太子號法益。後母憎嫉。於王讒說。遂擯他國。其王將齒為印書。遂語子。若得我齒印。即真信。如無齒印。非是我書。王使齒印。以付王子。即便令出。王子去後。後母憎心猶百未阿。便伺侯王睡。單取王齒大少齊等作印。印盡令遣。排出王子眼睛將歸。王子得勅。便排眼睛。付分使人。廣說如經。齒印非餘人物。今顯法華經唯佛有也。

言幽遠者。入劫修因名。妙智證故名幽也。

言聞經驚疑新學見慢者。此科文意。總據實令別。云新學驚疑。聲聞具慢也。

言初聞便驚等者。菩薩聲聞總疑。於中行相各別。菩薩聞之思起疑惑。聲聞聞之起增上慢。此兩類盡是凡夫也。性於修行。名怖畏也。

言未入三位者。有云。未入三僧祇劫位。惑未入十住十行十迴向三賢位。惑未入大乘。各三位大乘三賢位。小五停心觀別相。今觀名三位也。中意只是未入三乘位。增上慢人未入小乘位。小菩薩未入大乘位。盡是十信已前凡夫。此唱經中兩介為字。訓作也是也。

言此問也者。經言。藥王若有善男。至云何應說者。世尊共藥王菩薩商量。我在世。不要汝憂。我若滅度。汝將法華經。為他人說。如何交他修行。

言初標者。經中答云。是善男子善女人。入如來室。斯經也。

言此釋也者。又被藥王問言。云何名如來室。佛答藥王言。如來室者。一切眾生大慈悲心是等。

言恒常安處等者。解室義也。佛以慈悲心名室。佛心栖止慈悲也。

言維摩經云等者。對明同異。維摩以真如理為舍。智安處故。自利舍也。維摩經言。慈悲心為女。生父家。不紹父族。出嫁異性。生子紹宗。菩薩慧悲亦復如是。生無明家。棄無明族。嫁如來家。受佛護念。繼如來種也。

言此明於事者。即指此品此也。明於事事上說語。以覆陰眾生究竟。安處慈悲為舍。即利他舍也。

言前第二卷者。將法師品。與窮子喻品。辨同異也。彼信解品盡是教舍。空教大乘城。中道大乘為舍。舍在城裏。中道在空教之內故。名中外相。以對城立舍也。此品以慈心是行舍。眾生持經。事須先起慈。名入如來室。疏云。中外相形者。前慧悲外舍故。以中道為內舍。此以慈悲外利他故。形中道理名外也。

言心行調順堪等者。解衣義也。柔和者心行調順。忍辱者堪耐勞怨害。由忍辱故。苦逼能受。

言外物不假者。由安彼忍外違順境。不能動故。故言不得也。

言耐怨害等者。由柔和故配耐怨害。忍故配安受苦忍也。化度云。耐怨害以無嗔為體。安受苦忍以精進為體。又耐怨害忍對人境。安受苦忍對總境寒熱等。衣則能御寒熱。由三業柔和忍辱。御得毀罵之風霜。故喻如衣服。

言崇賢善根等者。問無垢稱經。慚愧為衣服。此經何故不取。答彼是三乘人通行故。慚愧為衣服。崇重賢善。拒惡法也。此經是大乘人別行也。取和忍辱。為衣服也。

言又柔和之體者。即慚愧故。慚愧是體。兩柔和是用。先由有慚愧。後方起柔和。後解兩法不別。

言安身心於空境等者。解安坐義也。經言如來座者。一切法空是。修六度時。教化說法時。而觀三事。都無所有。不見自身為能化。不見所度有情。不見中間有所說法。三事皆空。名莽然。莾然者曠蕩虗六升無礙之貌。即是二空理也。莾音摸朗反。廣大貌也。

言維摩以四靜慮等者。維摩經以四禪定為床。約智所依處。智所生處以四禪定為床。此經約智所緣。智所依。以法空為床。

言大慈悲即有者。此結前慈悲心為室。夫慈悲度眾生。事須當情觀眾生作有。然後拔苦與樂也。

言衣座二空觀者。柔和忍辱衣。事須不見有眾生當情觀眾生作空。方能忍得。安國云。衣是生空。座是法空。二種別也。問衣鉢如何言空。答若不觀空。怨親相立。無由起忍故。今作空觀。二忍乃成。問大慈悲有觀。衣座即空。即此皆空。慈悲寧有。答意顯有空雙運。不唯著空。若不觀有。當何度。又復小執故名空。不妄法體故名有。但除其執也。

言一令化人等者。世尊告藥王。汝與我依前三種觀門。流通此經。莫愁聽人。若也無聽。我於餘國。遣化人聽來。亦遣四眾聽來。亦遣天龍八部來聽。

言此令得見及不妄者。世尊告藥王。審知與聽。我亦數數看汝來。一則數數見我身。二則令汝向人天大眾中說法。忽有忘失句逗文字。呼喚不著。我還教汝。令得具足。逗音(徒鬪反)逗留也。亦是住止義。竇人姓也。亦是繹義(亦音)。尋繹之義。姓捨繩頭。繹至於繩尾呼。繹亦竇。切云。繹者理也。簡要云。繹者。謂句尋繹諸義理故。呼句為竇也。經中作逗字為正。說文。逗音又句反。亦有疏言。說文云句也。

言此初也者。初一頌述難信解。長行經言。爾時佛復告藥王。我所說經典。無量千萬億。已說今說當說。而於其中。此法華經最為難信解。藥王此經是諸佛秘要之藏。不可分布妄受與人。今頌云。欲捨諸懈怠一行等。乍觀文勢。似聽法華經。是捨懈怠緣也。由聽法華經。方捨得懈怠。今此義也。若有人欲捨懈怠聽經去。應交莫聽餘經。事須聽法華經。問何以故。答出所以。一緣此經中說精進與懈怠人想應。二緣是經難得聞。信受者亦難。

言一頌半喻者。長行經言。譬如有人。渴乏須水。於彼高原。穿鑿求之。猶見乾土。知水上遠。施功不已。遂漸至泥。其心決定知水必近。今頌云。如人渴須水一行半等。頌中准加燥字。餘文同。

言此二頌半合等。長行經言。菩薩亦復如是。若未聞未解。未能修習是法華經。當知是人去阿耨菩提上遠。若得聞解。思惟修習。必知得近阿耨菩提。今頌云。藥王當知二行半等。

言此初有二者。一頌半標教。長行經云。是善男子善女人。入如來室。著如來衣。坐如來座爾乃應為四眾。廣說斯經。今頌云。若人說此經一行半是。

言一頌釋之者。長行經言。如來室者。一切眾生大慈悲心是。如來衣者。柔和忍辱心是。如來座者。一切法空是。今頌云。大慈悲為室一行是。

言此初二也者。初一頌行忍者。經言。若說此經時一行是。次三頌明我在餘國。令化四眾供養聽法者。長行經言。亦遣化比丘尼等。聽其說法。今頌云。我千萬億土現淨堅固身三行是。問遣化人為聽法集眾。有何所以。答略有三意。一供養法師。二引實人。三護法師。罣礙者(盡音)字書云。網礙也。若作卦音錯也。

○寶塔品

言論為除三種等者。所治之病。但是無煩惱人。是羅漢身。此身中於三種法上。而起染慢故。合名三種染慢也。法華會前未迴心不名染。是無記性。迴心已去名染。此染慢體是所知障。

言三慢者。一信種種者。加信化城不滅。羊鹿實登。三乘五乘。有差別技。其實理乘體有異。所以藥草喻品破執乘同。然於經宗即不符順。若言實有三乘異者。如何二乘聲聞二乘總得授記成佛。故知唯取一乘。無三乘五乘差別也。

言二信生死涅槃者。二乘之人厭苦忻涅槃。執生死喧囂。涅槃寂靜。執此二異。定不平等。佛觀生死涅槃本來平等。若不平等。如何多寶如來已出生死。却入涅槃。已成得涅槃。不合却入生死。故知離世間外無別異。離苦外無別世間。喧寂不二。故言平等。

言三信彼此身等者。此佛不是彼佛。彼佛不是此佛。為此說身平等。多究證經來。攝總證經來。表佛身平等也。

言一乘平等者。下明能救之方也。如前已說。即指前。但是與聲聞授記。總名已說。唯有大乘。無二乘故。

言二為除信生死等者。有抄云。指兩佛同塔坐。釋迦現在佛。多寶入涅槃佛。二佛同塔坐。死涅槃平等。此解正是身平等。若向釋迦身說。生死涅槃平等。即似損減佛法。疏主所以指文處別。爾時佛前有七寶塔。從地涌。住在空中。證涅槃。此文是。意言若涅槃與世間別者。入涅槃已不應現身。故知離世間外無別涅槃。涅槃同世間作寂世間涅槃作喧。喧寂不二故。意遣執別之心。即法執故遣彼此。是非也。今言平等故破執也。若執二別。即滯生死及二乘也。顯不信意也。

言三為除彼此身等者。此中兩義。初約多寶望分身。且粗依多寶佛。解身平等故。不多佛證經。多寶佛證耶。答多寶佛一身。即攝一切佛身。以法性真如同故。此佛他佛。若法身理別。不妨多寶與諸佛別。所依法性平等無二故。多寶一佛攝一切佛來時。十方佛總來。論云略者。一佛證經攝一切佛。名略。此論文不是此間解身平等文。乃是清淨國土十義中第一義也(上論文)。

言又顯自他身等者。第二解。望分身解。即言分身即是釋迦佛。一佛分出十方分身佛。十方分身佛即是釋迦身平等。自他者。涅槃疏言。又顯自他身者差別故。此二句論文即第九同座。

言十方分身等者。疏解也。即第六義無量佛。亦攝第八多寶。下言表三身佛皆為成一大事。亦表三乘同坐一乘床也。

言由後二義者。即是二平等。十無上也(上來三平等來意)。

言二者論云者。論家以十無上為來意。十無中第五示現清淨國土。第一寶塔名為清淨國土。第二所見清淨世界為清淨土。第三所變淨土。論為清淨國土。第二所見清淨世界為清淨土。第三所變淨土。論家意有此三。諸抄唯引變土為淨土。則引文不盡。問三種文在何處。答疏言。二者論云十無上中第五示清淨。至多寶如來塔。此塔為淨土文。二後多寶塔涌分身。至頗梨為地。證所見淨土。三從又佛變八方。至那由他國。為淨證所變土也。

言佛放一光者。一解。不說此方清淨。乃是東方。因佛光明。顯彼淨相。令迴心二乘忻清淨土故。速令持經故。

言又佛變八方等者。第二解也。淨䨱穢。令見清淨故。由前義故。故有四類聲聞。清他方持故。由後義故。屬菩薩。彼此俱持故。

言示佛國淨土等者。疏主解也。問何處變淨土。答有所表也。示現佛國淨。顯今法勝。不唯空向穢土說。亦於淨土佛國以施化。表法華經通淨土說。利益大故。故現淨土也。

言佛國由來清淨等者。意顯釋迦如來大居家。是淨土無有佛。合處居穢土者。為教化眾生。示現有穢土。無垢稱經云。舍利弗我佛土常淨若此。謂欲度斯下劣人故。示是眾惡不淨土耳。問既若教化眾生。示現居穢土。今何以變作淨土。答今變淨土者。復他如來來本土之相。故言由來清淨。故此品來也。

言此為義殘者。若望生死涅槃平等說。此清淨國土無上。是文殘也。若望身平等說。此清淨國土無上。即是義殘也。本來破身異。以分身佛。總釋迦一身。為顯身平等。所以召分身佛。不可交他方佛。向穢處坐。事須變清淨土。變土只為座佛。座佛方變淨土。所以變淨土。攝屬能變佛身。故向身等中收。但知坐却客佛。便是變土家事了。於中文攝屬身平等。向下顯得一分清淨國土。形對二乘。得名無上。身平等家取不著。故名義殘。問變土為復屬分身。復屬釋迦本來。答若變土只為近賓。近賓變淨土。淨土自是主人之禮。所以變土攝屬主變收。望釋迦佛身平等也。或可望生死涅槃平等說。清淨國土亦是義殘也。寶塔向上眾寶莊嚴。名清淨國土。唯是義殘。塔涌住空文。是生死涅槃平等。望此生死涅槃平等文。說清淨國土無上。即是義殘。本來執生死涅槃不平等。是病。塔涌住空。便是生死涅槃平等。塔涌住空經文。生死涅槃平等收。向下有一分清淨國土無上義。但顯法體尊高。不能破病。故名義殘也。若准第五疏藥草喻等七品。通或文義重說之故。唯望身平等。此間將清淨國土無上。對生死涅槃平等說。唯是文殘。若望身平等。無別文故。即義殘。問此既義殘。文非屬此。縱望全身不散無。何以稱殘。答清淨國土與身平等。此文是同。自望不別名義殘。彼望文別名文殘。如和上弟子同居一房。弟子望和尚房。非己房。猶如義殘。若望餘僧。弟子即有房分。同用此房故。即如文殘也。如毬救。若論經文。屬他塔涌住空。破病處用也。

言今此品顯法可尊等者。問既言必聽。又說證經可信。如何定實。答經文聽證。雖皆總有。然多分取證經也。若言聽本國早聽了。今此到來意。從命舉會人生信。

言智度論云有佛等者。章敬云。智度論是龍猛菩薩造。彼論中言總意別。古師嘉祥不會論意。傳道總不說法。疏主破云。無請如何有眾。既有四眾八部相隨。必是說法度得也。論意言總不說者。不說法華經。只緣不說法華經。今日證法華。若當日兼不說餘經。餘經合總證。餘經既不證。不妨已曾說餘經。說餘經時方度得眾生也。

言阿難傳經以同者。即十五類人也。

言雖傳此解等者。正破古師也。汝古師雖傳此論文。未不知是何意。故名意旨難知必若解論意。多寶無人請說者。破云。無請如何有眾。彼佛臨滅度時。告四眾曰。應造一大塔。既有人造塔。即是有眾。有眾即是說請。有說必是有情。無請如何有眾。故不可也。但是如來本願。為重此經。意勸眾人。亦應須聽。經言其佛行菩薩道時。作大誓願。若我成佛滅度之後。於十方國土。有說法華經處。我之塔庿。為聽是經故。涌現其前。為作證明讚言善哉。又言聖主世尊等。意說智論文總。古人取意別故。言難言知。非行論文言無請。下經言彼佛成道已。臨滅度時。於天人大眾中。告諸比丘。我滅度後欲供養我全身者。應起一大塔。故知而有說法。不可言無。但是願證法華也。

言佛體所居等者。佛體者。即全身舍利也。意道有舍利名塔。塔以眾珍可成名寶也。塔以眾寶成故。名寶塔故。寶即是塔。持業。

言或塔如前者。即佛體所居名塔。故言如前也。寶即多寶佛名也。多寶佛之塔。故言依主。

言或多寶及塔二名俱舉者。一則佛名多寶也。塔又眾珍所成名多寶。多寶佛不是塔。多寶塔不是佛。二名雙舉名相違也。

言見音者(現音呼)。所現即寶塔。持業也。

言見者又者。見音呼覩也。由塔上昇。眾人皆覩。此能見不言所見。即寶塔。持業釋。若依能見人說。即寶塔之見。依主。又若據多寶佛。說名現塔。若望大眾。說名見塔。梵云達梨舍那。此言見。

言依論此品者。何故不名淨土品多寶塔品耶。答疏言因塔等。塔現為因。眾人請開方便品。分身變土從因而說。言寶塔品也。

言答欲顯二乘者。欲顯二乘未迴心前令見穢土。所以唯穢土說。迴心已名菩薩。所以居乎淨土說也。合居淨土。故現淨也。

言初塔涌聞法證經者。經言。爾時寶塔中。出大音聲。歎言善哉善哉。釋迦牟尼世尊。能以平等大慧。教菩薩法。佛所護念妙法華經。為大眾說。如是如是。釋迦牟尼世尊。如所說者。皆是真實。

言初塔涌印說等者。問為復證已說了八品經。為復證未說中流通分十九品經。若言證已說經文。又多寶不聞。若證未說之經。如何寶塔亦來。便言如所說者是真實。答將知八品正宗。本國早已聞了。故疏主通二勢科也(此解長也)。問佛行位已滿。何要聽經。答一則菩薩行時發願。常證經聽經。今得成佛。為令一切眾生住於信地。所以涌塔聞法。證經可信。

言後開塔等者。經言。即時一切眾會。皆見多寶如來。於寶塔中。坐師子座。全身不散。如入禪定。又聞其言善哉善哉。釋迦牟尼佛。快說是法華經。我為聽是經故。而來至此。為令一切眾生敬信法華經。所以涌塔印也。為令一切眾生敬重法華經。所以開塔聽也。佛上如此。況是餘人。

言初塔為證等者。問若爾佛何不空身來。更將塔來何也。答空證理不證教。空身來得。今教理雙證。何妨與塔同來。教即如塔。理即如身。教能含理。如塔藏身。理自教生。如從塔現。

言支提應現者。有人解云。疏主不合道支提。應現支無舍利也。亦云制多。翻為靈庿。皆無舍利也。舊云塔婆。新云窣堵波。盡是有舍利也。答疏主取大意科。亦不妨支提通有舍利也。

言今此有初三者。初標有塔。二明分量。三涌住。經言。

爾時佛前有七寶。至從地涌出者。表出生死也。住在空中一句。表住涅槃。故言生死平等。

言然論解十無上中第五等者。是論主科。此一品經為九段。疏主都將論家九段科文。來向此間。先解一遍。然後散在一品經中。論家解經。亦不有不依次第處也。

言一一切等者。烈名總顯也。

言一佛土清淨者。此第一所見淨土也。論云。示現諸佛寶相境界中。種種珍寶錯莊嚴故。此示現如來依種種莊嚴也。正報即是內身。依執即是外感。

言二塔者。此塔即是淨土。論云。示現如來舍利住持故。

言解此塔現所由者。問現塔有何所由。答此寶塔品中說。多寶如來全身在此塔內。塔涌證教。塔開證理。名塔現所由也。即經言。有法華經處。我之塔廟。為聽法華經故。涌現其前。為作證明。讚言善哉。

言三量者。論說寶塔品中量有二種。一上下量。經言寶塔高妙五千由旬。縱廣二百五十由旬。

言或所見淨土者。論云。多寶塔涌。分身佛集。佛放一光。即東方五百萬億那由他恒河沙等國土諸佛。彼諸國土。皆以頗梨為地等。

言及十方各變量者。娑婆世界及八方各變二百萬億那由他國。皆令清淨。此二俱是如來出世無漏善根所生。有二。一內身塔。二外土相也。

言四略者。論云。多寶如來身一體示現。攝取一切佛法身故。問何不多佛證一佛證來耶。答論云略。若多佛總來。攝一切佛身總來。故名略。即身平等。佛身若不平等。諸佛總合自來。佛佛身既無差。一佛即同多佛。故言略也。

言五住持者。論云。示現諸佛如來法身自在力故。

言住持所由者。問此與前塔現所由何別。答前塔現所由。約佛色身舍利。在此塔中。此間約法身舍利。在此塔中。此間將塔況經卷。是法身舍利。住持了處。故言住持與前亦別也。

言六無量佛者。論云。示現彼此所作諸業無別故。

言佛集所由者。問有何所由。答示現一切佛所作事業同故。示現無量佛同為一大事因緣。所以釋迦召分身佛。同開寶塔。故名佛集所由。

言七遠離穢土不淨者。論云。示現一切諸佛國土。平等清淨故。即三變也。問何要變土令淨耶。答佛意示現一切國土本來清淨。佛不合居穢土也。今却復彼本來淨土相。所以變土也。問若爾何故娑婆世界高下不平。有穢。

法華經玄贊要集卷第三十一

法華經玄贊要集卷第三十三

鏡水沙門　栖復　集

言但遍三界等者。問於何處。作此觀行。答但遍三界五趣四生。皆作是觀行境也(上句經了)。

言從二障倒者。則解經從顛生故。說智雖不發業。與煩惱為依。亦名從二障倒生。

言或四七倒者。且四倒者。凡夫之人妄執為常樂我淨。無常之處計常。無樂處計為樂。無我之處計為我。不淨之處計為淨。故名四倒也。七倒者。一想倒。於常樂我淨向上妄想分別。名為想倒。二見倒者。於妄想所分別。忍可樂欲。建立執著。故名見倒。三心倒者。於前執著決定境上。起貪等煩惱。名心倒。并常樂我淨成七倒也。問想倒與常樂我淨四倒何別。答於境中起此妄想分別心。名想倒。即於妄想所分別中。忍可樂欲。建立執著。是名想倒。此染慧為體也。於所執著貪等煩惱。名為心倒。心倒通諸惑及心王。就煩惱中復有三倒。一者倒。根本所謂無明。二者倒自性。謂薩迦耶等。三者倒等流。謂邪見及邊執見一分恚慢及癡。是名心倒。

言或心亂倒者。謂有漏法迷於內心。令心惑亂。顛倒而生。名心亂倒也。問此與前心倒何別。答此與前心倒。是不善有覆。此說心亂體通三性通有漏無漏。故說為有。非真實有。深生猒捨也。

言仁王經言等者。因此經中說顛倒。疏主廣引妄幻法成證。起者不實義也。幻者如手巾為兔。譬如等者。虗空本無華。患眼見有華。如影實皆無者。影者不實義。因緣故誑有者。虗誑而有。故言誑有也。

言攝論亦云等者。此經中但以因緣有。從顛倒生故。亂想及亂體者。相者相分也。則五塵境。攝釋云。相者因也。能生識故也。亂體者能緣心體。是妄倒之體。名為亂體。

言應許為色識者。第二句結前亂相。同色不是識。識不是色。如何言色識。答色從識變。能牽生於識。不離識故。名為色識。

言及與非色識者。第三句結前亂體。即是能緣心也。

言若無餘亦無者。第四句雙結二句。若無二字結所變亂相無也。餘亦無者。結前能緣心亂體亦無也。要有其因。果方有故。但逢著俗境。應作是觀。

言或此釋伏難等者。難意者。若此真空性離言者。何須經說。作真空觀耶。境既無。何須觀也。若言真空不空者。如何復言。言語道斷也。

言由待從彼顛倒等者。疏答也。待者則對待妄法。妄法妄有。且說為空。只此空體亦非是有。空亦空故。

言中論頌等者。若有所不空者。此是有法應當有所空者。能對治空法也。所空不可得者。所對治有法。此言有法。妄說為有。舉體無。本來是空。只此所空法。法不可得。故言所空不可得。何況得於空。所對治法舉體是無。何況能對治灼然是空。豈更是有耶。意言第一句言若有所不空者。則因真如。第二句言應當有所空者。此真空體在。第三句所空不可得者。牒前第二句。所空真相既不可。第四句何況得於空。何有能得之所。心能皆遣。意證真體亦空。便同無為無有實。不起似空華(此上百論宗)。

言又有解云等者。依中道宗待妄等。言真理名空。空之性故。因空所顯故。言待妄真體非空。若言空論何法。若無所論。凡聖何別。何要修行。故不可言真理亦空。故言非空定空故。從詮說言。待因緣者。因緣則詮也。但除其病故。即遣妄而不除法。則存真也。即淨分依他。及圓成而不除也。

言贊曰下頌二處者。長行初說空有觀。名行處。後明十惡緣外人境法境。是親近處。今此頌文雙述長行行處近處兩文。故名下頌二處。

言初十三頌半頌外人境等者。則是行處近處。

言有法者。則是長行行處中有觀。經言。住忍辱地柔和善順等。是其行處中兼說空觀。此十三行頌中。述長行有觀。故名有法。有法即有觀。又述長行初觀中人境。行處中有觀近中人境。今此雙述故。言有法二處也。

言次二頌半頌初內有空二法行處者。有云。疏中剩此有字。只合言空法行處。但是疏主總相引空有。科文名曰因。據實道理。實剩有字也。緣此二頌半。只頌長行行處中空觀也。其有觀遍在前十三行半中述也。

言長行中初說行處者。經言。若菩薩摩訶薩。住忍辱地柔和等。

言初離外妄有者。十種惡緣也。即是經言。不親近國王王子等。

言後觀外真空者。經言。復次菩薩摩訶薩觀一切法空。如實相不顛倒等(云云)。今頌先說近處。後論行處。

言今頌初離外妄親近處者。經言。常離國王及國王子等(云云)。

言次方明內行處者。經言。又復不行上中下法等(云云)。

言後頌外真法等者。頌云。一切諸法空無所有常住等。長行與頌。顛倒不同也。

言乍觀文勢等者。重商量十三行半頌文中。述長行有觀也。其空觀文或述不述。却不定也。問既若重商量不定。疏主何故早已科出。言有法二處。答疏主前據十三半。最後結文云。是則名為行處近處。以此二處。能安樂說。觀此經文。有行處近處字。二事雙結。所以於十三行半中間科。兩偈述長行行處之中有觀。此是疏主准結文科了。次下疏主再讀行處之中有觀。偈文細尋看。總不述有觀。經文文意不相似。正與長行不離文。同究竟述長行不離文也。疏主准經文。既不相當。然後別作道理科。合述長行中有觀也。由持經菩薩最初出行處中修有觀。成就得住忍辱地。柔和善順等。方能出持經菩薩。始能無所畏心。不懷希望。而為說法。據此道理。實述有觀。又亦與長行有觀中心亦不驚一句。文勢相似。

言故文雖雙舉等者。只緣結文所以雙舉行處近處也。

言實唯近處者。商量此兩行頌。述長行不離文。唯述近中不離處文。兼不述長行行處文。

言不頌散亂者。則年少子也。

言一頌半頌離四緣者。長行云。一損害緣。不親近國王王子大臣官長。四惡見緣。不親近外道梵志尼乾子等。及造世俗文筆讚詠外書。及路伽耶陀。逆路伽耶陀者。二壞亂緣。亦不親近諸有兇戲相扠相撲等。三惡業緣。又不親近旃陀羅。及畜猪羊鷄狗等。今頌云。常離國王等三句經。述損害緣。凶險戲者一句經。述壞亂緣。及旃陀羅一句。述惡業緣。外道梵志一句。述惡見緣。

言後三頌離一緣者。長行經言。又不親近求聲聞比丘比丘尼優婆塞優婆夷。亦不問訊。若於房中。若經行處。若在講堂中。不共住止。今頌述云。亦不親近。增上慢人。為一段。從貪著小乘至羅漢。為一段。言三藏。即小乘三藏。三藏之文通大小乘。有禪師不解。便言不得親近三藏學人。吞舟之魚。盪而失水。則為螻蟻所食。如是聖教。不逢正外。便被愚人枉傳。經言。破戒此丘。名字羅漢。此文顛倒令道。名字羅漢是破戒比丘。心裏元來知不是羅漢。詐稱羅漢。如大天等。便是犯大妄語戒比丘。不同增上慢人。得四禪定。計為四沙門果。此但是錯罪過極也。此是凡夫比丘也。經言。及比丘尼至五欲。為一段。好戲笑而著五欲為緣也。經言求現滅度至親近。為一段。求現滅度。則發二乘心也。在家優婆姨中。兼有在家優婆塞。此偈之中具四眾也。

言前開後合者。則是前長行廣說。名開。偈文略說。名合。仍不依次第也。

言不離也者。此一唱經文。正是前來商量。或述有觀。或不有觀。个此間本文述長行不離也。長行經言。如是人等。或時來者。則為說法。無所希望。今頌云。若是人等以好心來等。

言一頌長染非器二緣者。長行經云。又文殊師利。菩薩摩訶薩。不應於女人身。取能生欲想相。而為說法。亦不樂見。若入他家。不與小女處女寡女等共語。非器緣。長行經云。亦復不近五種不男之人。以為親厚。今頌云。寡女處女等一行是。

言二頌重頌等者。前唱已述。後唱又明。故言重頌也。魁膾者。魁首[(厂@((既-旡)-日+口))*頁]也。斫人中主首也。膾者割也。今取能割者。名膾。不取所割也。

言行賣者。解衒賣也。自媒廌稱揚身取錢也。禮云。男女非有行媒。則不相知。問即與他行嫁。何名自媒。答自分為媒也。

言重頌壞亂長染者。兇險相撲種種嬉戲二句。述壞亂。下二句諸婬女等。盡勿親近。述長染也。

言一頌頌非軌者。長行經言。若為女人說法。不露齒笑。不現胸臆。乃至為法。猶不親厚。況復餘事。今偈云。莫獨屏處等一行是。

言屏音必郢反障蔽也。

言一頌譏訶緣者。長行經言。不獨入他家。若有因緣。須獨入時。但一心念佛。今頌云。入里乞食等一行是。里者。古時名里。今時名坊也。文章亦作里用也。二十五家相續居住。可古得一里也。名里也。

言乞食法有十三者。緣經中有乞食言。疏主引文廣說乞食功能也。一者。住正戒。不得破戒。二住正威儀者。不得掉臂誹行。入白衣家。三正命者。四住正見。亦簡邪見。五依法者。不得捨富從貧乞。六依時者。不過中乞。七依處者。不得婬女屠兒家等。八依次。不得越餘家。九離貪。不得已少求多。已麤求細等。十離取著者。不得此是彼非。十一離瞋惱。不於彼此而生瞋。十二離麤礦者。不為財色高聲罵詈。十三離憍慢者。從他乞食。心須謙下。不得倨傲。輕他自高。受者施者各成者。問施者可成六度。受者如何亦成。答受施之人隨順六度。亦得名成也。簡要引集論云。能行施者。捨當來匱乏貪苦。名捨。受施之人捨見在匱乏貪苦。亦得名捨也。

言如食矌野等者。報恩經中說。過去劫。爾時有國。號波羅奈。有佛出世。號毗婆尸佛。像法中有王。號羅闍王。王有三子。皆作邊國小王。其王大臣。名曰羅睺。心懷惡逆。斷大王命。次向邊國。已煞二子。其第三子。有守宮神。而告之言。羅睺大臣。謀逆奪國。已煞父王。及二兄了。不久將至。何不避命去耶。王聞思念。欲投隣國。然路有二。一七日。一十四日到。王則入宮。命夫人及太子須闍提則出。心意迷亂。悞入十四日道。粮食已盡。擬煞妻以活其子。子諫曰。何處有子。噉於母肉。可乞一願。願言割子肉三斤。以䬸父母。從願得達前所。爾時王者。今我父輸頭檀王是。母者今摩耶。太子者今我身是。今引來意者。非貪其味。但活其命。沙門受食。但為修道支身。不為貪味。

言又無垢稱等者。迦葉住平等法。應次乞食。為不食故。應行乞食。為壞和合相故。應取摶食。

言無所畏等者。指中間兩行經。述有觀名行處。離惡緣名親近處。此一行雙結文也。

言初頌法空等者。此下二頌半。述長行行處中空觀。長行經言。又復於法無所行。而觀諸法實相。空觀也今頌中初一頌法空。後一頌半生空。行者執著義。又復不執著上品法。中下法。有為無為法。前疏言。此頌有空法行處。准路府實剩有字。但是總相引科文也。不唯說空處。如何有有字。前說二處者。則指十三頌半名前說。前說二處則行處近處。即有觀也。指前初科兩行作有觀。已向前科。至有觀了。所以此間但述空觀。更不頌住忍辱等有觀也。

言五頌半頌外真法者。則述行處。親近處中。外真法境。問人真法總名外二種何別。答人境對十種外緣名。外法境心外名也。

言初一頌半十八句中生法二空者。簡要問云。十八句中不說生空。唯有法空文。如何今言生空前。答長行云。觀一切法空。一切法空中文寬。通生空法空也。又觀空既離二執。合有人法二空。所以疏科初一頌半述十八句中生法空也。經言。一切諸法空無所有二句。標空法也。經言。無有常住已下。顯空差別也。經言。一切諸法一句。則三性法也。下之三句約三無性。以辨於空。且空無所有。遍計性也。無有常住。離執無為法也。亦無起滅。離執有為法也。名清辨宗。此三法真諦門中。皆說空故。金云。頗有一法非有為耶。答依三性中說。故可有也。且遍計性。我法非是有為。亦非無為。故善戒經言。有為無為名為有。我及我所說為空。二依他性。三乘無漏亦是俱無。故集論三云。無取無薀。非業煩惱所為。不應言有為。以方便力。隨得現前則得現前。欲不現則不現前。如入滅定。不應言無為。無為常住。彼不亦故。三依圓成。攝論九云。法身無三為相故。由業煩惱非所為故。自在示現有為相故。

言次二頌如山心定者。謨云。有言初一頌經文。唯舉所離之事。但能離彼顛倒分別。正見決定。義同於山。

言亂頌餘句者。文勢雜科不得。故言亂述也。經言。觀一切法。今頌經言。皆無所有一句。述長行如虗空無所有性。經言。無有堅固。述長行實無所有。經言。常住一相。則述長行如實相。經言。不生不出。述長行非有為。以顯真中不生不出。經言不動不退。述長行依常住。以顯真中不動不退。今此兩頌亂述十八句也。餘殘句總是前三行半述。

言結也者。此正身引文。長行總有四處結標中。言能為眾生演說是經。是名菩薩行處。是名菩薩初親近處。是名第二親近處。今頌中經言。文殊師利是名等。四處結。然為總結也。

言此則初四者。經言。若口宣說等者。一者。不樂說人過。二不樂說法過。三者。亦不輕慢法師。十種法師也。四者。不說他人好惡長短。問若毀他人及自讚。則不得自毀及讚他人。何妨。答佛言亦不得故。說他人好時。形著惡人。只如二人一處坐。一人長七尺。一人五尺。對矬人前頭讚嘆長人。真成罵。他人自毀之時。傍邊有人。行相同者。將為著臺罵他。問不樂說人不說他人何別。答不樂說人。則是說經時讀經時。不說人過也。若不說他人好惡。則是一切時中不說也。

言此離三過者。經言。於聲聞等者。一者。不稱名說聲聞人過惡。二者。亦不稱名讚嘆其美。攝云般若五百八十八云。諸菩薩若起心。毀讚二乘。應名毀犯菩薩淨戒。所以者何。若讚彼地。便於彼地。心生愛著。不能趣求一切智智。若毀彼地。便於彼地。心生輕慢。則障所求一切智智。是故菩薩於二乘地。不應嘆毀。此亦應爾。

言非但獨離等者。問口業中過他無量。何故只說離七惡。答疏言非但等。其實無量。

言二各以大乘者。疏主體此經意。制作之時。多以大乘。別外小乘也。問根性若一。唯答大乘。根性既異。如何唯答大乘耶。答且順經宗。作如是說。約正語行。故不言小。若說小乘。及成傍引。

言著新淨衣者。以水洗浣令淨即得。不必要染。

言正法華者。爭得如是新淨。不是新染。答疏言正法華等。

言第四問答所論者。經言。若有難問。至佛道者漸漸增益者。則漸為說三賢十聖等法。三性法故。乃至四智三身尊。

言後一頌半第六示其所說者。長行經言。若口宣說。若讀經時。不樂說人及經典過。亦不輕慢諸餘法師。不說他人好惡長短等。今頌云。除懶墮等是。

言懶墮是放逸等者。問懶墮與懈怠何別。答王所別。經言。除懶墮意。即心王也。及懈怠想。即心所也。問放逸與懈怠何別。答放逸故馳依六境。懈怠所行不增長。是二別也。

言後一頌半第八教安心想者。佛交說法。法師安心想。說法之時。受四事供養。而於其中。無所希望。不貪名聞利養。是名大利供養。名安心想也。所以經言。但一心念說法因緣。因緣者道理也。

言智度論云等者。疏主廣引。向下說法不求財利益文也。

言有頌言(至)不雨者。第一解。多聞辨慧如布雲。美說法音如雷聲。而於利益有希望。譬如有雷而無雨。無潤。

言博學多聞(至)不雨者。雖有博學智慧。譬如布雲也。無巧便不解說法。有雲雲中無雷又無雨(三)。

言不廣學問(至)小雲無雷雨者。不廣學問如小雲無雷。又不能說法如無雷。不行妙行如不雨也(四)。

言多聞廣知(至)洪雨者。多聞廣智美語言如布雲。巧說諸法轉人心如有雲。行法心正無所畏如大雲雷澍洪雨。

言法之大將等者。菩薩多聞持學。即是大將持法鏡。

言亦如蜂王集等者。蜂王集眾華而成蜜。法將集法以顯佛身也。

言得入旃檀林等者。貪利心說法。如入旃林取葉。無貪利心說法。如得旃檀木貴物。貪利心說法。如入寶山取水精賤物。無貪利心求法說法。如到寶山獲大寶珠貴珍異物也。

言意離諸惡自利行者。此意乘行字去音。

言初行有三者。即是初意業中。一嫉妬等三也。故言初行有三也。

言第二行不相非等者。即是此一唱中語業也。經云亦勿輕罵學佛道者。求其長短。此三句經文。疏主科作語業故。疏指經文云不相非。即是不許互非斥也。此但是疏主取意指經文文其陰密也。問何故於意行中。明語行耶。答將語業顯意業也。語業皆由意識發故。前語行中又復不生怨嫌之心意成語。今此意行中以語成意也。

言後二離惡一不惱他者。經言。無得惱之至懈怠者。科為不惱他。若語他人言。汝等去道甚遠。終不能得一切種智。若向他人。作如此說。名惱他人。佛教持經之人。不作是語。不得戲論經法。及相諍。

言一無惱亂者。由前受持讀誦經時。無懷嫉妬諂誑之心。亦勿輕罵學佛道者。求其長短。今於安樂果中。得無能惱亂。

言二得善友者。由前化比丘比丘尼等。亦不戲論法諍競佛法。不相是非。今安樂果中得好同學。

言三得眾聽者。由前三想故。今安樂果中。亦得大眾而來聽受。

言四轉入法者。由前為一切眾生。平等說法。以順法故。不多不少。今安樂果中。得所聽之人轉入法。聽已能持。持已能誦。誦已能說。說已能書。

言初離七惡者。一嫉。二恚。三慢。四諂。五誑。六邪偽心。此六是所離惡法也。七質直行。是能離心也。

言頌離三過者。一輕懱。二戲論。三疑悔。[篾-戍+(冗-几+伐)]者無也。見人共相似也。

言於生脩四行者。一柔和。二忍辱。三慈悲。四不生懈怠心也。

言初教慈悲者。經言。於在家人中生大慈者。此是大乘種性。眾主不怕怖生死。不惡起悲。與他拔苦。但生慈心。與佛果樂。經言。於非菩薩者。即是闡提眾生及聲聞人。雖有大乘種性。未發心前。名為非菩薩。怖生死。且起悲心。與拔苦故。

言行法緣慈等者。行平音。觀眾生當情。作五薀十二處十八界法想。與說法華令得樂。名法緣慈也。

言於非菩薩謂等者。章敬云。此是有種性者。非無種性一闡提及定性聲聞也。但是暫時斷善根及聲聞未發大心。名非菩薩。於闡提人。見重煩惱。拔三塗苦。於二乘人。拔生死苦。經言。若人遭苦。猒老病死。為說涅槃。

言其實慈等者。問菩薩修行理合平等。何故唯於菩薩人中行慈。悲菩薩人中行悲。答疏言其實等。疏意且據增勝。據實。慈悲二行雙運也。

言華嚴經等者。緣經文有大悲字故。引華嚴經。有十種大悲也。一觀無所者。觀一切眾生。無所皈依者。無父母莊園宅舍故救。二隨逐耶道者。念眾生逢惡友教。隨逐耶道。三貧無善根者。無信進念定慧根也。

言行不善法者。起十惡業故。煞盜婬等。

言欲縛者。欲界煩惱未伏未斷。名欲縛。

言生死海者。二種生死也。

言久遠長病者。生死之病也。

言無欲善法者。無樂欲三乘善法也。

言此初也者。初念惛迷。經言。應作是念如是之人等者。如是之人者。即是在家出家及非菩薩也。問何名大失。答下出所以。如來方便隨宜說。隨宜說則是法華經。如是之人不聞。既不聞亦不知。既不知亦不覺。既不覺又不問。設聞與說又不信。既不信亦不外。紀國云。不聞者失聞慧。不知者失思慧。不覺者失修慧。又不問者由失聞慧。不信者由失思慧。不外者由失修慧。又不問者由無聞慧。不信者由無思慧。不外者由無修慧。經言大失者。路府云。准經失字。屬上則過失名失。路外。屬下即失却名失。然下云不聞不知。即失却名失。疏外便重也。抄云。失屬下。是總標。不聞不知等。別外於先。此亦無爽。何勞非疏。若爾。何故下頌經言。斯等不聞不知等。准此即是失字屬上。過失義也。答彼頌文中能失之法在上故。失字屬上。則是過失也。今此長行所失屬下。疏依所失外也。

言此念化導者。經言。其人雖不問不信不解是經者。交持經行安樂行人。念云我今劣為是凡夫。教化他不得。待我得阿耨菩提時。彼人墮在何地。我能化得也。

言後彼住於九地等者。或九地欲界五趣危亡地。并上八地或七地。有說是七地四菩薩行之七地。或七識住地。或是凡夫地。或聖人地。或隨何方域地。四洲也。

言初總標無失者。外經無有過失。過失即是離華怖也。

言此釋所由者。經言所以者何。釋前唱意。有何來由。聞者歡喜。答經言此經是一切等。

言佛護者。義深故佛護。佛護故眾生有得。得者得失之得。得勝果也。

言初標勝妙者。經言。文殊師利是法華經於無量。至讀誦者。有人問杜順和尚云。人間日日聞法華經。何以言不可得聞。答只是長安城中聞者多。餘邊國四洲之中不聞經處大多。況處六趣。相比對耶。

言初喻法合昔授者。法喻相合說也。合字入聲。

言強力者。無漏破有漏。勝出生死。故言強力也。

言如瑜伽說等者。一金輪王登位。四州諸國望風順化。二銀輪王遣使方降。三銅輪王。烈陳振威便伏。四鐵輪王。自戰必勝。法身喻金輪王。望風順化者。根本智向法身邊。朝參相似。自受用身如銀輪王。遣使方降。問如何是遣使方降。答以他受用身為使。如傳語人。名遣使方降。問他受用身自為輪王。何得更為使者。答第二云以法教為使者。他受用身喻銅輪王。王化不要征戰。但自身到使降。他受用身。以神通教化菩薩。菩薩自力斷惑。不假佛力。如銅輪王。不用功也。自然皈伏。化身喻鐵輪王。自身入陣用力方勝。化身化二乘凡夫。三十四心斷惑。如王自用力戰也。

言諸等者。惑斷惑伏。皆名降伏也。

言眾魔拒逆喻者。經言。而諸小王不順其命者。路云。此據鐵輪王未起兵時為論。而諸小王拒逆王化。

言三種魔類者。簡要云。分段變易故有三類。且分段三者。分段身上有漏五薀名薀魔。分段身上將死正死已死。名死魔。煩惱名煩惱魔也。言變易三魔者。變易上五薀名薀魔。變易上生死名死魔。所知障名煩惱魔。據實。分段變易各三魔。計六魔。并分段變易之中各有天魔。通上成八魔。今總言煩惱魔薀魔死魔。故名品類有二。今疏中煩惱所知合言煩惱魔。也變易分段有漏五薀合名薀魔。二死合名死魔。故名品類有三。笄示現天魔等分段身。分段身上破天魔。不說示現。多是實有也。得阿羅漢降煩惱。當來後有不續降薀死二魔。他化自在天子二乘無學加功用行。少分降得。若長時究竟未能降得。故不說降天魔也。其變易身上天魔示現說有也。破亦得設破示相破也。

言聖者伏除喻者。輪王作念曰。此是飛蛾投火。蟷蜋拒轍。

經言時轉輪王等者。此中疏意。戰唯取凡夫有學及聖有學初二三果也。不說無學之人。功成名遂。已罷罷戰。唯待賞賜。所以起兵討罸。則二乘有學乃至受賞。多魔早已除了。得入無餘時。更無無漏道別斷別證。要身智滅時無餘位。顯其實先得。二者羅漢後邊五薀身上後有不續。只於現苦依身。亦名除也。

言非伏天魔者。問如優波麴多繫三屍於魔頸。則是能伏。如何不說天魔耶。答今約任運言不能伏。非約加行也。又疏主准下合經文。合言與五薀魔煩惱魔死魔共戰等。不說天魔。故言不伏。其實亦伏。簡要云。分段天魔要得神通。方能除得。又變易天魔示現而有。故此不說。若除三魔。一切皆伏也。

言及所知障品等者。牟云。於此敘破魔章。即同法菀七門分別。一別名者。一分段品魔。二變易品魔。分別魔既障二乘。此品之中說破。經言。而諸魔王不肯順伏等也。所知障魔既障菩薩。亦是此中破也。又或說三魔。即指下合文與五薀魔煩惱死共戰。或說四魔。如瑜伽佛地。一煩惱。二薀。三死。四天魔。或說八魔。分段變易各有四故。或涅槃經亦說八魔。四魔上更加四例也。或說十魔。如雜藏中說。頌曰。欲憂愁飢渴。愛睡眠怖畏。疑毒及名利。自高輕慢彼。汝等軍如是。一切無能破。我智箭定力。摧坯瓶投水。二釋名者。梵語具云魔羅。障礙破壞善法。故言魔羅。此略云魔。又云波卑夜。此云惡者。若別名天魔波旬。波旬訛也。若言魔破旬。兩名雙舉也。問何名兩名。答惡魔即是魔羅。云破壞也。波旬即是波卑夜。此云惡者。故言兩名雙舉也。

言煩惱魔者。煩者擾也。惱者亂也。有情常處生死。薀魔者。積聚名薀也。死魔者將盡正盡已盡。名死魔。天魔者神用光潔。名天也。言十魔者。可忻名欲。心慼名憂愁。悕求飲食名飢渴。躭欲名愛。令心昧略名睡眠。有恐名怖畏。猶預兩端名疑。損惱身心名毒。悕譽貪財名名利。自舉凌他名高慢。三出體者。一依於有作。安立四諦。二乘異生。麤淺境事。立分段魔。二於無作。非安立四諦。大乘異生。微細境事。立變易魔。初通三乘。後唯菩薩。隨應能障三乘善事。故名為魔。言三魔體者。牟云。此偏約煩惱障中三魔而說。准下合文。唯是二乘先所破故。一切見修煩惱障品名煩惱魔。由惑所感五薀生住諸佛法。名為薀魔。依此五薀無常死沒將死正死死已滅相。名為死魔。欲界他化自在天子名天魔。八魔體者。根本煩惱及隨煩惱。若現若種名煩惱魔。即此所招有漏五薀名薀魔。即此五薀報盡將死正死死已滅相名死魔。第六他化自在天子并眷屬名分段身上天魔。次變易四魔。所知障種現習氣。名變易煩惱魔。變易生死五薀果名薀魔。念念微細墮滅名死魔。天魔者。十地菩薩示現所為天魔。無垢稱云。作魔王者。多是住不思議解脫菩薩。皷音王經云。阿彌陀佛父名月上。母名殊勝妙顏。魔名無勝。唯有龍象。與龍象捔。力非驢所堪。故十地菩薩將成佛時。豈有無魔。敢為拒歒。必所緣能生貪欲故。說為欲魔。憂愁即憂受飢渴即獨受。諸貪愛五塵之貪。睡眠即不定一也。怖畏有五。不活畏。由分別我。資生愛起。二惡名畏。行不饒益有希望起。三死畏。由有我見失壞相起。四惡趣畏。不遇諸佛惡業所起。五怯眾畏。見己證劣他所起。五種怖畏。皆以癡為體。疑魔以疑為體。即嗔之毒。毒害謂名聲。舉利謂資產。自高輕慢體即慢。四癈立者。二魔者。所障有二。一涅槃。二菩提。依障初品。立分段魔。依障後品。立變易魔。三魔者。唯說慧。聲聞畢竟斷故。說三魔門。彼天魔入阿難耳。不聞佛入涅槃。鄔婆毱多坐定。被魔致華於頸上。後起神通。方能制伏。非畢竟降故。略而不說。立四魔者。問何故不說業為魔收。答生死根本由惑勝故。薀總業別。果勝因劣。不立業。問生老病三事何不立魔。唯立死魔耶。答生等三種。劣於死故。故不立之。十魔者。各隨增勝而立。所以偏言。如法宛中魔明也。五辨所障者。二魔中分段魔障。三乘變易魔障。菩薩三魔中煩惱魔障有餘依涅槃。薀魔障無餘依涅槃。死魔障生壽。四魔中前三如前說。天魔障一切善法。及障出欲界三界故。八魔者。初四同前後四生。例障常等四德。十魔者。別障定慧二門也。六真能破者。分段四魔。華嚴經說。十住菩薩初發心住中。便能八相成道。已伏分段天魔。已得神通。彼不能障。第四生貴住中。伏煩惱障中分別諸煩惱魔。資粮道中漸伏。加行道中頓盡。初地心正斷分別體盡。其俱生者。加行道中漸伏。初地已上能頓伏盡。然故意力。七地猶起。而不為失。八地已上一切不行。種金剛斷也。薀魔者。若依天親法華論說。初地已上受變易生。即伏薀死二魔。其死魔若依唯識。至八地方受變易。七地滿心方捨薀死二魔也。其變易猶在名未離。其分別所知。第四生貴住中離。不共無明件類。資粮位中伏。加行位中能頓伏盡。初地永斷。其俱生所知障。在六識之中者。十地分分斷。八地已去一切不行。第七識中者。十地之中地地斷。乃至金剛心時永斷也。其變易蘊死二魔。唯識二說。一云。金剛道起。皆已捨故。與二障種俱時捨故。正義不然。解脫道起。方棄捨故。其變易天魔者。阿彌陀佛既有魔。名無勝。已上諸位。准有何失。要大菩薩能為魔事。障大位故。示相有之。亦示相破也。七示相破者。釋迦化相降魔。金剛心起。降煩惱魔。捨第五分壽。降薀魔。薀魔樂俱生死。受魔王請。留位三个月為顯於死得自在。降死魔也。然破天魔有二文不同。若准涅槃經。菩提樹下未成佛。菩薩入慈心定。起雷乳三昧。破天魔。同於法華經。大通智勝佛破魔軍已。乘得阿耨菩提。大般若說八相成道。得菩提已。然後破天魔。隨機不同。不須和合會也。然今所要聖者伏除。即是二乘破三軍也。若准小乘。真能破時。與此不同。彼許四諦。菩薩修惑五門合斷。則是見道已前。伏俱生煩惱。彼言伏惑。則同大乘斷。若大乘伏者。但今現不起者。即斷彼種。即見道已前伏俱生煩惱魔。後入修道。方斷薀死。入無餘時斷天。加行方降也。

言順契佛心者。即同火宅長者見子得出火宅。其心泰然歡喜踊躍等。

言賞賜有三等者。經言。隨功賞賜等者。如七方便。隨彼見道已前。折伏煩惱。隨功賞之。暖等善根必涅槃頂。終不斷善。若望有學所伏斷之功。賜與初果等。羅漢結盡。而羊鹿車及化城等。

言初喻無為功德者。經言。隨功賞賜或與田宅聚落城邑。合中則言賜涅涅城故(彼第三)。

言次喻內有為等者。經言。或與衣服嚴身之具(同二)。

言後喻差別果德等者。經言。或種種珍寶金銀至人民(上標下釋同第一)。

言或斷德至為宅者。解第一惑字。問何故將無為功德名田。答田者生長功德處。能牽生有為空智。故名田。與有為功德為依止。名宅。前三果人九九八十一。六無為名聚落。聚落散居諸處也。所得涅槃御生死寇。安正智神。故涅槃名城也。

言慚愧忍辱等。解有為行德。經言。或與衣服嚴身之具。足則慚愧為衣服。五分法身及六境住。反嚴具。恒者常義。六境對凡夫六賊。六塵即六無義也。對聖人名六境。凡夫緣時。緣著違境則生嗔。嗔故生憂惱。緣著順境故則生喜樂。緣著中容境生愛。愛故則生癡。聖人緣時。唯依捨受。正念平等而住。恒常觀察名恒住。羅漢以此為向外。嚴身功德不同。大乘起得光明相好也。

言禪定解脫等者。喻差別果德。解經中或與種種珍寶至人民者。即有為功德種種差別也。禪謂四禪。定謂四無色定。解脫謂八解脫。二乘六通為象馬車乘也。

言生空智為奴者。一云。二乘為郎主。生空智為奴。二云。根本智郎主。後得智為奴(取初解)。今此心法四緣生。藉託眾緣駈逐。方生駈筞。現前者生現也。

言八勝處為婢者。凡夫之人境勝於心。心隨境流起被婢使。聖人心勝於境。境逐於心。則主使婢。心調伏於境。或多或少。或青或黃。心勝於境名勝伏。所境色皆是智之用。故如婢。

言十遍處等者。遍一切處。如百姓人民。於一國佛法。利用寬廣。周遍大千名遍。處處遍滿故也。

言未賜大乘喻者。經言。唯髻中明珠。不以與之者。四十年前未說法華經也。則是久默斯要。不務速說。四十年前若說。譬如以最示於愚人。愚人及笑。經徵言所以者何。何不與耶。答明珠若諸人頂上想有主解。與之不恠。獨王頂上有此一珠。若以與之。王諸眷屬必大驚恠。四十年前若說法華與授記。菩薩恠也。雖分段生死愚。名小功勞。未破變易生死。不名大功也。

言心首所持者。此取念慧二法為能持。舉俱時心五。故言心首也。

言此合法王施化者。前喻言。文殊師利。譬如強力轉輪聖王。欲以威勢降伏諸國。今合經云。文殊師利如來亦復如是。至三界者。十地之中分得。分得法國土。成佛之時成自性身。自性身居法性土。名得法國土也。

言王於三界者。舉大小化身。所依止處名王。於三界中間。略却他受用自受用二土。喻上既取鐵輪王。合中亦唯化質所依土也。不離法性土故。

言此合眾魔拒逆者。前喻言而諸小王不順其命。合今經云。而諸魔王不肯順伏。

言合聖者伏除者。前喻經云。時轉輪王起種種兵。而往討罸。今合經云。如來賢聖一句。前時轉輪王。經言諸將與之共戰一句。合前起種種兵而往討罸。

言此合隨功受道者。初合歡喜。前喻言王見兵眾戰有功者。則大歡喜。今合經云。其有功者。心亦歡喜。後合賞賜者。前本喻經言。隨功賞賜。或與田宅聚落城邑。或與衣服嚴身之具。或與種種珍寶金銀琉璃車渠馬瑙珊瑚虎珀象馬車乘奴婢人民。今此中顛倒不依次第。經言。賜以禪定解脫二句。經合前第三或與種種珍寶金銀琉璃車渠馬瑙珊瑚虎珀六句。經文中略。而不合前象馬車乘一句也。經言。無漏根力諸法之財二句。合前喻中第二或與衣服嚴身之具二句經文。言又復賜與涅槃之城。言得滅度引導其心。令皆歡喜。合前中第一或與田宅聚落城邑二句經文也。所以疏言。准前喻配義可知也。此合未賜此經者。喻經言唯髻中明珠不以與之。所以者何。獨王頂上有此一珠。若以與之。王諸眷屬必大驚恠。今合言而不為說是法華經。前是喻文。今合中唯法也(上合昔權)。

言施實教有二者。初說明珠屬解珠喻。治第六集功德人。後明珠屬說無上。

言初喻者。經言。文殊師利。如轉輪王。見諸兵眾有大功者。心甚歡喜。至與之者。正對治也。

言諸兵眾等者。化度科四。一大乘兵眾。謂十地諸菩薩不一。諸之一字得多義也。安國云。疏主通妨。有人問。二乘之人迴心。當必能破變易四魔。尚自聞法華得珠。菩薩已破變易四魔。何故不與說經珠。答菩薩既分破變易四魔。名功勳大。為說無量義經。名解珠也。此名大乘兵眾也。二云。二乘兵眾者。路府問云。准經有大功勳。兼通二乘無學。據論主意。乃是有學凡夫何故相違。答無學之人。從他有學。斷染成聖。故成無學。據斯論判。亦不違經。牟引緇州云。說七喻。皆有二意。一則說昔。二則況今。

言全破分破者。未成無學。分破分段三魔。成無學了。全破也。二乘有學總許迴心。授變易名。有大功勳也。問菩薩已破變易四魔。有大功勞。可賜明珠。二乘未破變易四魔。如何與珠。答當能破迴心了。決定當破變易四魔。亦與法華經名教珠。先雖是聲聞。後作菩薩故。令生決定心。先與說法華經名教珠。後方破變易四魔也。

言如世軍將等。引例㢡動。不不唯佛法如此。如世間軍將。若是小小征戰。先施功了。然後受其賞賜。若是志意驍猛擬立大功者。先賜官祿。後方征戰。

言此猶未入十地者。約位明體也。二乘等言得珠者。是名教珠。十地已去正破變易四魔。方得珠體也(上明喻了)。

言此明已破分段等者。化度云。約人破魔也。

言非是一切等者。問定性聲聞亦破分段四魔。於中定性不愚法者。聞法華經。何不說與珠。答疏言非是一切但等。此意道不定性人得無學果已。當發大心。破變易四魔。名大功勳也。趣寂聲聞設破分段四魔。永無迴心之義。不名有大功勳。亦不與珠。退心有學亦與之故。有學迴心當破變易。亦與之珠也。已上通有學無學。總名大功勳。

言或復者。前通有學。此唯無學。退心者說退心之言。簡定性無學。

言四魔有二者。辨種類中總標也。

言今隨要者分段三魔者。逐難略辨。法菀云。煩惱所知若種若現。并隨所應習氣等法。名煩惱魔。分段變易二種五薀。名為薀魔。分段將死正死死已滅相。名為死魔。變易身上有漏五薀微細隨滅。名死魔。

言降位降時者。則是降餘三魔位次也。降時不同者。或成佛了殊天魔。或降魔了成道。如理趣疏者。牟云。此是疏主於般若經中。有理趣分疏文也。

言今依大集經等者。四五重料簡也。知五薀身真是苦。故不起貪愛等。能破薀魔。斷集諦煩惱。破煩惱魔。證滅諦理。成解脫身。得二涅槃故。壞死魔。修道諦智起神通。能伏第四天魔。

言復次觀有漏者。第二重也。既知有漏是苦。深生猒不樂義故。破薀魔。觀諸行無常故。不起煩惱。伏煩惱魔。觀諸法無我。破死魔。以死魔於得自在故。今作無我故。對治死魔。觀涅槃寂靜證理。破天魔。

言復次觀空等者。第三重也。觀諸法空故。破薀魔。觀諸法無相故。破煩惱魔。觀有為法。既不願求故。破死魔。若復迴心作佛。即破天魔也。

言復次觀身受等者。第四重也。觀身不淨破薀魔。知身不淨不樂住故。觀受是苦。破煩惱魔。觀心無常念念生滅。破死魔。一向樂死故。觀法無我。壞天魔。謂證無我理。無漏智生故。伏天魔。

言智度論云等者。第五重料簡也(上明喜)。

言此明與之者。正明與珠也。經言。此法華經能令眾生至而今說之者。則同正宗。所以未曾說。說時未至故。今正是其時。決定說大乘。

言多饒怨謗者。則同前來經言。如來現在猶多怨疾。況滅度後。未秀於林風必摧之。祐法師云。道大信難。聲高和蜜。須彌峻而嵐風起。寶藏積而怨賊生也。此經出眾經之上。是成佛因故。多諸怨嫉。此正明法說與珠也。

言初所詮理等者。此唱合所詮理名珠。後唱合能詮發為珠。此兩唱教理。便是解珠喻家合文。文云。屬喻故不文殘。義則殘也。亦是第二遍說明珠也。輪王若有兩个珠。兩處別說。則是殘。輪王珠體既一。一个分兩處用也。若准經文。是前喻家合文。文即不殘也。若准理說。珠無價喻。所說經即是說無上。義殘也。說無上中有理有教。此唱理也。

言最先者。牟云。教理二種餘經不及。故名最先。最先者則無上義。問前唱一種是理。何以得知後唱是教。答經自云。秘密之藏。藏即是教也。又云。而敷演之。

言合初十四頌半等者。初四頌頌安樂行。後十頌嘆經勝德。兩段合一處。述名合也。

言初者。牟云。對後第二段。通名安樂果。後得言初也。則對後結答文也。

言初一頌總標者。即是初四頌頌安樂行中分二。初一頌總標。即經言常行忍辱至讚經是。

言此三別頌者。別述安樂行也。長行經言。又文殊師利。菩薩摩訶薩。於後末世。法欲滅時。有受持法華經者。於在家出家人中。生大慈心。於非菩薩人中。生大悲心。今三頌中。初一頌一句。述前長行中慈悲。

言一頌三句頌起思念者。長行經言。應作是念。如是之人。則為大失。如來方便隨宜說法。不聞不知。不覺不問。不信不解。其人雖不問不信不解是經。我得阿耨菩提時。隨在何地。以神通力。引之令得住是法中。今頌云。斯等不聞一行三句是。

言一王者。即法王施化喻。經云譬如強力轉輪之王二句是也。

言二功者。則經云。兵戰有功一句是。

言三賜者。則是賞賜諸物一句是。餘經云。象馬車乘二頌。頌前長行經言。王見兵眾戰有功者。則大歡喜。隨功賞賜。或與田宅聚落城邑。或與衣服嚴身之具。或與種種珍寶金銀琉璃車渠瑪瑙珊瑚虎珀象馬車乘奴婢人民。隨功授道喻也。略不述前眾魔拒逆喻。聖者伏除。未賜此經等三喻也。一頌喻實者。長行經言。唯髻中明珠不以與之。所以者何。獨王頂上有此一珠。若以與之。王諸眷屬必大驚恠。今頌云。如有勇健一行是。

言此初也等者。三頌半頌合昔權。長行合文唯有五。今頌略而述之。眾魔拒逆。聖者伏除等。唯合法王施化隨功功受道喻。且法王施化者。長行經言。文殊師利。如來亦復如是。以禪定智慧力。得法國土。王於三界。今頌云。如來亦爾一行半是。

言一頌功者。長行云。其有功者。心亦歡喜。於四眾中。為說諸經。令其心悅。今頌云。見一切人一行是。

言一頌賜者。長行經言。賜以禪定解脫無漏根力諸法之財。又復賜與涅槃之城。言得滅度。引導其心。令皆歡喜。今頌云。為是眾生一行是。

言說此諸經者。法華會前名諸經也。

言此合今實有二者。初今實初喻。長行經云。文殊師利。如轉輪王。見諸兵眾有大功者。心甚歡喜。以此難信之珠。久在髻中。不妄與人。而今與之。後合。合中初合歡喜。如來亦復如是。於三界中。為大法王。以法教他一切眾生。見賢聖軍與五薀魔煩惱魔死魔共戰等。後合與第一者。長行言。此法華經。能令眾生至一切智。一切世間多怨難信。先所未說而今說之。今頌中初一頌半。述合今實。經云。既知眾生得其力已一行半是。後一行半合與珠。經云。此經為尊眾經中上一頌半是。上來有四。一正身行。二正語行。三意離諸惡自利行。四心修諸善利他。四行不同。各有長行頌說。總當第二段顯答。上來有三。初標答。經云。佛告文殊師利。若菩薩摩訶薩。於後末世。欲說是經。當安住四法。二顯答。經言。一者安住菩薩行處。及親近處。能為眾生。演說是經。三結答。經言。我滅度後求佛道者一行半是。三段不同。總是初告所同因安樂四行也。

言第二段明通安樂者。因便總告果安樂之相也。牟云。對前四行之別果立名。此與四安樂行中果別。故言總也。初正身行中四頌半述安樂果。經言。若有比丘。於我滅度。入是行處及親近處。說斯經時。無有怯弱等。正語行中五頌安樂果。經云。我滅度後。若有比丘。能演說斯妙法華經。心無嫉恚諸惱障礙。亦無憂愁及罵詈者。意離諸惡自利行中安樂果。經言。文殊師利。是菩薩摩訶薩。於後末世法欲滅時。有成就是第三安樂行者。說是法時。無能惱亂。得好同學。共讀誦是經。心修善利他行中安樂果。長行云。文殊師利。是菩薩摩訶薩。於如來滅度後。有成就此第四法者。說是經時。無有過失等。然下疏文中不述此果也。

言一頌半自體無六惡者。一讀是經者常無憂惱。二又無病痛。三顏色鮮白。四不生貧窮。五不卑賤。六不醜陋。

言一頌眾生等者。經言眾生樂見等。

言一頌外三惡者。一刀杖不加。二毒不能害。三若人惡詈口則同塞。問何故不輕菩薩持經。招乎杖木瓦石。便被欺俵。此說持經力刀杖不加耶。答彼約菩薩調伏眾生。此約經力加被。經言口閇塞者。不是持經感他人如此。亦但是調伏眾生令發心。如下咒咀諸毒樂。所欲害身者。念彼觀音力。還著於本人。

言一頌無畏者。經言遊行等是。簡要云。疏言明安樂果者。通述四安樂之果。不是偏述第四段文也。

言初一頌半見佛等者。攝問云。外境本無。夢因何起。答智度論云。夢有五因。一熱多夢見火黃亦總。二冷夢見水白初。三風氣多夢見身飛見黑多。四歟思念故。故則夢見。五天神與夢。欲令知未來事故。又陰盛夢水。陽盛夢火。陰陽俱盛夢相等。今此佛菩薩及經力加被令夢。即第五段類相似。亦不相違也。

○自下釋涌出。

言前之一品等者。則安樂行品。下之六品者。即是從此涌出。至不輕品。

言壽量及分別等者。壽量品因釋前疑。分別品名展轉生起。由前文殊菩薩諸佛經軌儀故。安樂行品所行也。涌出品是能行。安樂行久離傷毀之人。人眾既多。行位又廣。彌勒言我此眾中乃不識一人。釋迦言是我弟子常所教化。遂有彌勒發問。與舉會生疑。則白佛。世尊如來為太子時。出於釋宮。去伽耶城不遠。坐於道場。得阿耨菩提。從是已來。始過四十年。世尊云何少時大作佛事。以佛勢力。以佛功德。教化如是無量大菩薩眾。當成阿耨菩提。世尊此大眾。假使有人。於千萬億劫。數不能盡。不得其邊。斯等久遠已來。於無量無邊諸佛所。植眾德本。成就菩薩道。常修梵行。世尊此之事。世所難信。譬如有人色美髮黑。年二十五。指百歲人。言是我子。其百歲人。亦指年少。言是我父。生育我等。是事難信。由答此疑。故說壽量品。經言。然善男子。我實成佛已來。無量無邊百千萬億那由他劫。法身自性凝然。自受用身。諸佛所師。所謂法也。以法常故。諸佛亦常。化身眾生界盡。化身乃盡。又云。諸善男子。於是中間。我說然燈佛等。又復言其入於涅槃。如是皆以方便分別故。名周。釋前疑也。法身住法性。報身隨願緣。化身應群根。由聞如來壽量品一十一位。得證一位。發心稱量功德多少。故名分別功德展轉生起也。

言助正依安樂行者。法師功德品正依安樂行。隨喜品助依安樂行。

言三者論云等者。示現教化眾生無上。教化則無上。約如來能化。故說無上。

言釋名者。晉本云。菩薩從地涌出品也。

言解妨等者。不同諸品有兩般三般事為品名。則有多妨。今唯以一般涌出事。為品名也。此唯問不傍來妨。問多寶住在他來時。從此方地中涌出之菩薩。既是此方住。何不傍而來。答涌出菩薩不離此界修行超出生死。顯化功廣大。故說從地涌出。不言傍來。疏答意宜難菩薩。如多寶佛。雖居東土。從地涌出。今者何妨居於下方而現。則言傍至。

言此初也者。他土請持也。經言。爾時他方國土諸來至說之者。攝釋問此等菩薩從何處而至。經文上下無說處故。答三解。一是塔品命持。持品應命。以大音聲。告四眾故。諸菩薩應命而至。應□菩薩墮墮而來。勸持品中來由未盡。至涌出品中。來數方足故。有八恒河菩薩也。二云。是無量義經會中菩薩眷屬。問若是無量義經會下菩薩。序品之首。何不烈之。答經家舉勝。但說八萬。眷屬劣故。經首不烈。都有八恒河沙數。故於此品。而請持經。三云。或是妙音普賢文殊海會等。所從之眾攝自斷取。塔品命持。持品應為正也。

言初止等者。經言。爾時佛告諸菩薩至說此經者。問如來平等教化。如何止他方不受持經耶。答如來畢竟不妨他持經。暫時止者。擬向下說三身壽量功德。所以止也。若也不止。他方下方無由涌出。若不涌出彌勒不疑。彌勒不疑故壽量不說。不說故便無分別功德品也。有大利益也。所以者徵也。經言。我娑婆世界等。

言且說極多者。能化所化皆有六萬。故言極多。實非唯說六萬。於中五萬四萬三萬二萬大多。

言顯佛化切等者。問遮菓他方持經。止有何所以。答顯佛化功。且言不許。假令他護。亦有何愆。有二意顯佛化功。一顯佛功德故。有壽量品。二顯佛化功故。有涌出品。有斯二意。所以止也。

言昇空者。有言下華讚禮者。謬也。

言相好及住處者。經言。是菩薩至住者。先盡在此娑婆世界之下。牟云。則是已簡餘方處訖。何以經言此界耶。答虗空亦有。屬此界者他界者。但言此界則表不是他界虗空也。

言一來由等者。經言。是諸菩薩聞釋迦佛止。他方菩薩舉此方菩薩之音聲也。菩薩聞說我娑婆世界自有六萬恒河沙菩薩摩訶薩。此音聲從下發來。

言烈數有八輩者。一恒河沙都有六萬恒河沙和上來。一一菩薩皆是大眾唱導之首。各將六萬恒河沙眷屬。則此六萬恒河沙弟子。問各將六萬恒河沙弟子來底。和尚有多少。答還有六萬恒河沙。問於中弟子還有不滿六萬恒河沙人否。答有。況將五萬四萬三萬二萬一萬恒河沙眷屬者。

言二分恒河沙者。經言。況復乃至一恒沙者。牟云。此分中有二意。若據人王數。一恒河沙屬前一輩收。若據為頭指。半恒河沙等已下。屬第二輩收也。經言。半恒河沙四分之一。乃至千萬億那由他分之一者。此上皆是所將來底弟子。能將和尚。亦有一恒河沙半恒河沙四分之一。乃至千萬億那由他分之一也。又解云。乃至單己。皆及問意。取和尚數也。

言三那由他者。經言。況復千萬億那由他眷屬。況復億萬眷屬。

言四方者。經言。況復千萬百萬乃至一萬。

言五千者。經言。況復一千。

言六百者。經言一百。

言七十者。經言乃至十一。

經言況復將五四三二一弟子者。釋云。五四三二一總屬單己。牟云。此亦不然。收十數為頭。已下餘數皆十中攝。同前分恒河沙為一頭。却將一恒河沙四分中攝。

言八單者。經言。況復單己。更第二解云。八个況復字為八收。此解善也。

經言如是等者。第三結之。問前來八類各有其數。如何經言不知數耶。答且說和尚數有八類。似知多少。若兼弟子。算即不知也。

言第二昇空讚禮者。亦言下華讚禮。理合承華而來也。又准同海會菩薩。下華禮佛。經言。各詣虗空七寶妙塔。當曰寶塔與四天王宮齊。名詣空至塔也。

經言向二世尊頭面禮足者。一則禮足。二禮四拜數足名通此二說。

經言及諸寶樹下師子座上佛亦皆作禮者。問八方各四百萬億那由他國土盡是佛。如何禮得遍耶。答有二。一則隣次近處禮。遠處不禮。二則望座從頭至未普禮。

經言遶三迊者。問為復遶多寶佛三迊。為復遶分身三迊。答一則都遶多寶塔。及分身佛三迊。若爾即應經劫方遍。二云。遶多寶塔三迊分身佛。取近處隨多少禮。亦不妨。

言一讚長時等者。經言。是諸菩薩至半日者。

經言以諸菩薩種種讚法者。問此是佛讚法。如何言菩薩讚法。答佛是所讚。菩薩能讚。隨讚人名菩薩讚法。即容顏甚奇妙等。

言本論說此經等者。解經中如是時間。經五十小劫。是時釋迦牟尼佛默然而坐。及諸四眾亦皆默然。五十小劫受讚也。大論說。此經以晝夜月時年五種劫也。或五十晝五十夜。五十時五十年。名晝夜。合數二十五晝夜。晝或二十五。夜亦二十五日。成五十小劫。化度云。取二十五日為五十小劫。為正也(上解受讚二之)。

言讚德逾等者。菩薩讚佛實經五十小劫。問何故經爾許時。答讚德愈深。時長可悉。可悉者周悉義。佛德廣大。五十小劫。讚嘆方周悉也。

言受讚神力亦等者。五十小劫坐。爾許時坐。受讚嘆。亦是佛神力也。問佛坐五十小劫。何名神力。答經言。及諸四眾亦皆默然五十小劫。四眾亦皆默五十小劫。四眾五十小劫坐。實假佛神力也。能讚受讚時等名受讚。神力亦等讚時。

言神力變其本心等者。時即實經五十小劫。佛神力劫變時。會人能緣五十小劫。相分夫作半日解。名變其本心也。問若如此但得名變心。變何名延促光景。答牟云。經文只有促光景。疏文兼迦延字能讚人。雖五十小劫。促彼五十之延切。今時會人謂如半日。即是於彼延光景。作促光景也。

言眾生受法等者。第三解也。時亦不促。人心亦不移。眾生愛法之極不倦時長。不覺五十小劫。佛神力加被。謂如半日也。

言法食資持等者。問爭得不契食過得五十小劫。答法食資持故。不假喫飯也。問經五十小劫。莫不折壽耶。答。佛神力制御。故經多劫。年命不虧。虧減也。寒不折壽出。寒來還依舊年歲。此法力住時也。維摩經言。我有眾生樂久住等。

言眾人共見者。經言。爾時四眾亦以佛神力故。至虗空。有說菩薩唯在此界。下方虗空中住。身形短小。復重累而住。及至出來。事須身形長大。具諸相好。威儀齊整。單行依次第。所以兼遍滿無量百千萬億國土空也。凡夫四眾只見近不見遠。假佛神力普得見也。又如軍在營占地少默閱出則多。亦如鳥集一樹。即少飛翔。即遍滿虗空。

言行高等者。行高解上行。勝廣解無邊行。離惡解淨行。進善解安立行。又解一行高。四安樂行行高。故名上行。勝寬廣故。名無邊行。離十種惡緣及眾惡。故名淨行。能進善故。名安立行。問何不立八人十。只舉四人。答此是行前四安樂行。故言四人也。一名上行。正身行三菩提之中身行最勝上故。二正語行。語菩提談說百千教法。義理無邊。三業之中口業利益最大故。名無邊行。三意離諸惡。故名淨行。四心修諸善。利他功德日日增長。名安立行。菩薩之行無量無邊。舉四行攝餘眾行。菩薩眾有塵沙。舉此四人。攝餘人也。經言。是四菩薩於大眾中最為上首者。問前言一一菩薩皆是大眾唱導之首。今言四个菩薩為首。何乃相違。答前言上首者。六萬河沙菩薩。一一菩薩對自六萬河沙弟子為上首。此四菩薩對六萬河沙和尚之中。為上首也。

言三直省者。經言。在大眾前。各共合掌者。牟云。者同也。同者相似義。即各各相似合掌也。

經言少病少惱。智度論云。隨世俗法有二種問訊。一問心名少惱。二問身名少病。此乃問者之禮。佛實無病也。

經言安樂行不者(平呼莖同)即四威儀中第一行也。住坐臥不問。或可舉初攝後三也。若去呼者。即是因義。故非果中法也。

言玉篇等者。即參問之詞。許者參問之言。

言執問通者。即將書狀問也。即傳語問也。今菩薩問即是言語問也。

言世尊慰答有二初標者。經言。爾時世尊。於菩薩大眾中而作是言。如是如是。印可也。汝等問我少病少惱。我實無病惱。諸眾生等實易教化。三根聲聞實易化度。實無疲勞。問火宅頌言。此諸子等。生育甚難。今云何言易度。答彼約諸子昔日在宅。今約除故。外諸餘菩薩下言除先修習學小乘者。下徵云。經言。所以者何者。遇此惡時惡眾生。爭得易化。不生疲勞。

言三迂會亦從者。經言。除先修習學小乘者。至佛慧者。此不定性聲聞也。

言初雖不從後亦從者。四十年前毀責聞名不從也。後亦從者。約法華會上。亦從四十年前。不從除修習學小乘者。即是約雖不從也。如是之人。我今亦令得聞。是經入出慧名後亦從也。

言初二讚菩薩等者。頓悟漸悟小菩薩。後一說聲聞。即是迂會聲聞。亦是聞經成漸悟。牟云。如次頌頓漸二菩薩也。

言或初二說迂會者。即舍利弗等。百千萬億世世已曾從佛受化。退已還發大乘心。成漸悟菩薩也。

言後一說趣寂者。問既是趣寂。如何言入佛慧。答但是信解入。非是證解入也。由聞法華經不愚法故。信有大乘也。路府云。經中除字錯。應作餘字也。小乘是大乘之餘。牟云。疏既重科。經含兩勢。不可定非也。若依初科。此是迂會漸悟者。可是餘字。聲聞是菩薩之餘也。若後科。屬彼趣寂。即是除字。定性人無復可迴心。不名先修習。即是所除趣寂聲聞也。

言第七四人隨喜等者。四人見世尊了。又說偈讚云。世尊諸眾生等。易可化度頓漸菩薩。云能問諸佛甚深智慧。抄云。合道能聞佛。與下句聞已信行相承。行字平呼。即是初周聞因果智。第二云。問字反正以下句有聞字。意道三根聲聞請說法華即是聞智慧。上根請法說。中根請喻說。下根請宿世因緣。[烈-列+(句*句)]名能問。問菩薩不見三根聲聞請。爭知便說偈讚。答一則聖心玄鑒。二則准理為聲聞說法。必須持請也。我等隨喜一句屬能讚能菩薩。此上是菩薩讚佛。

言此初也者。一心念也。

經言爾時彌勒菩薩及八千恒河沙(至)如來者。路云。千字剩。只今言八恒河沙。即是品初八恒河沙菩薩。他方請持者。或有云。是文殊海會來者。非口所宣。或云。分身侍者。若不爾者。烈名中無。又不見來處。准此道理。八千恒河沙亦不妨。初說經菩薩少復漸漸來。數有八千恒河沙。亦有何失。如下分別品中皆說小千大千等世界微塵。豈將烈名中難耶。

言此初也者。一頌總申凝也。

經言時彌勒菩薩(至)兩足尊說者。菩薩欲決自所疑。問彌勒如何有疑。答餘人實疑彌勒示相也。此彌勒利益廣大。但有說經。眾人疑處。即出來問答了即去。如序品中疑亦是示相也。

言此初有三等者。初二句來由。次五句讚德。後一句來處也。

言叵思議者。叵不了義也。

言堅固者。信心不懷義。經言為從者。為字平訓言也。

言來數有三等者。長行有八頌中。亦爾初總。次七頌別。後一頌結。且別中有八者。一初三頌一句明河沙。分二。初二頌明六萬恒河沙。後一頌一句明五萬恒河沙。且初六萬恒河沙弟子。六六三十六。三十六萬河沙弟子。兼帖本師。六萬師徒共計四十二萬恒河沙人也。次下五萬恒河沙菩薩。一一復將五萬恒河沙弟子。

經言將五萬恒沙其數過於是者。如是將五萬恒沙弟子來底。和尚倍前六萬河沙之師。即有十二萬河沙之師。每五萬河沙弟子。計有六十萬河沙弟子。師徒相計七十二河沙菩薩。所以經言。將五萬河沙。其數過於是。

經言四萬及三萬二萬至一萬一千一百等。此上全河沙也。二分河沙者。經言。乃至一河沙。半及三四分。億萬分之一。此上三句是分恒河沙也。三那由他者。經言。千萬那由他。萬億諸弟子。乃至於半億。其數復過上。牟云。乃至於半億。疑此一句剩。長行所無故。長行云。億萬眷屬。頌中云。萬億諸弟子。此上一頌那由他也。四萬者。經言百萬至一萬。五千者。經言一千。六百者。經言及一百。七十者。經言五十與一十。乃至三二一。八單者。經言單己無眷屬等。

言一頌結者。長行經言。如是等比無量無邊。筭數譬喻不能知。今頌言。如是諸大眾等一行是。

言此化行等者。誰為其說法。教化而成就。從誰初發心。稱揚何佛法。三性法六度法前。受持行誰經。華嚴涅槃維摩法華。修習何佛道。毗婆尸俱那含。

言此不識者。示相不識也。問變土延賓。山河總盡。何得見從地出來。答從瑠璃地中出來也。

言第三段申眾等者。從誰初發心。名本因緣。身皆金色三十二相。名末因緣也。

言第四傍答者。經言。爾時諸佛各告侍者。至因是得聞者。諸善男子。汝莫不解作容。勞煩主人。容聽主裁。但知用耳。汝不聞釋迦侍者彌勒菩薩早已問了。見欲擬答去。細意聽取。我設與汝說事不隱。便緣在容。次言阿氏者。上生疏說。慈氏本性頗羅墮。字阿氏多。此言無能勝也。

言此長行等者。有說此一唱經文。若作非疏主顯揚。何以辨其深旨。為欲顯下如來壽量。故於此處略示三身。彼品廣明。此中懸指。大聖調伏。潛相發明。

言令心勇銳等者。解經中發堅固意。俱是令心勇猛之義。即是被精進鎧。問如來夫彌勒起精進心。發堅固意。有何所以。答只緣彌勒請說。涌出菩薩來由。兼擬說三身壽量功德以義深遠。恐乍聞出。先以語誡。

言此說四力等者。一者慧力。如來今欲顯發諸佛智慧。即慧力。即壽量品如來秘密法報二身智性智相。總名智慧也。二神通力者。諸佛自在神通之力。即化身也。此上二力。即是三身也。三奮迅力者。諸佛師子奮迅之力。師子者無畏義。奮迅者頓義。師子若頓巽毛。表決定所作。如來起奮迅之力。向下必說三身壽量也。四威猛力者。諸佛威猛大勢之力。威猛摧破義。擬摧破彌勒菩薩疑心。故現威猛大勢之力(上依經解下依疏說)。

言或由智等者。疏主將奮迅兩字。配初。收智慧力。法報二身智性智相也。

言由神通等者。疏主將威猛二字。配第二神通化身也。四力之中。前二力是作用。恐人只識智慧神通二力。不識後二奮迅威猛二力。所以將奮迅力配智慧力。法身報身向上作用也。所以將威猛力配在神通力。化身向上作用也。

言或智慧者。同前法報二身智性相(第二解)。

言下三佛化身等者。神通力奮迅力威猛力。總配化身上三輪也。自在之力配神通。摧伏外道名輪。師子奮迅之力決定所作名記心輪。摧破疑網名輪也。威猛大勢配教誡輪。摧眾生惡。故名輪也。相云。自在力身業。師子奮迅之力意業。威猛之力語業。

言初二頌勸勿生疑者。長行經言。汝等當共一心被精進鎧。至大勢之力。今頌云。常精進一心二偈等。

言後二頌顯佛實語等者。章敬云。四頌分二。初二頌述前被精進鎧發堅固意。堅固意者即信力故。後二頌述前四力中。初頌述智慧力。後頌述餘三。

經言住於忍善中者。即忍善法勝解為性。此即信因。

言初告我化者。佛告彌勒。如是從地涌出者。總是我化。如何不識是我弟子。問世尊向何處。何時化得。答我只向此娑婆世界教化得。問莫是世尊過去久遠已來化得。答只是我今生成道已後化得。此是生疑處也。

經言我於是娑婆世界等者。此答前五問中。誰為其說法。教化而成就。與從誰初發心。然此中經文甚密佛言陳。雖為說化身。意許乃是報身。所化彌勒依言陳。約化身為疑難。疏主於此不分別辨釋者。意生後字慧解也。

言二解經等者。經言於諸經典等者。此答受持行誰經。問疏科此品為能行安樂行。持法華經之人。又釋迦言。我自有爾許多菩薩。持法華經。今此正答中。何故言於諸經典耶。答諸經者不是華嚴涅槃等經。亦只是法華經教理行果。總得名諸經典。四法不一。故名諸也。下頌云。常勤求智慧。即開示悟。智性智相也。說種種妙法者。即教理行果也。然此言諸。即是一乘教理行果。並是教下所詮道理也。

言此有四一樂靜等者。經言。阿逸多等。不樂在眾者。此答稱揚何佛法。問既不樂在眾。如何多有所說。答不樂多處轉。則免人迷。應言不樂在人眾。不樂多有。所以向下方靜處住也。

經言亦不依止人天而住者。問分段變易。皆是依人天住。如何言不依止人天而住。答約所依土。是如來無漏所變。有妙淨土。出過三界。名不依止也。

經言常樂深智者。根本智證如故深。後得智達。

言後一頌精進者。經言如是諸子等。學習我道法者。此答前修習何佛道。憒(古內反心亂也交也)憒字繢音同(乎內反)。

言初一頌半住處深智者。經言說種種妙法者。此答前稱揚何佛法也。即一乘教理行果。名種種妙法。

言結成我化等者。世尊言陳之中。說現在伽耶城。意許之中。說無量劫前伽耶城處所。彌勒只知言陳。不知意許。將謂世尊說現在伽耶城。有抄說。伽耶城雖經劫壞。名字常存。與恒河一種。此亦不然。但是說伽耶城處為正。往昔未必有設。說有未必名伽耶。如言常在靈鷲山。非淨土中有靈山故。但是淨土向其靈山處。所以說在靈山也。

言結勸生信者。既言久遠。非即此生。故勸生信也。

言伽耶是佛生處等者。路云。舍婆提城是大都城。此伽耶城是小都城。總屬此迦維羅衛國。准疏。摩羯陀國。亦中天竺。與此憍薩羅別。准西域記。劫比羅伐窣堵國。即舊名迦維羅衛。國此中但有菩薩。降神母胎處。不言有伽耶城。及論都城大小。然於摩竭陀國。戒賢論師伽藍。西南行四五里。渡尼連河。至伽耶。其險固。少居人。唯婆羅門千餘家矣。本仙人祖胤也。城西南行五六里。至伽耶山。谿谷杳冥。峯巖危險。印度國俗稱曰靈山。山東南是伽耶那提二迦葉。昔事火處。從此東度大河。至鉢羅及菩提山。此云前正覺山。山面南十四五里。有畢鉢羅樹。昔佛在世。高數百尺。屢經剪伐。由高四五丈。佛坐此下。成等正覺。因號妙菩提樹。准此與疏不同。未詳所以。

言俱在中天竺者。問何不遠。答菩提樹去伽耶城西南二十餘里。俱中天竺。故知不遠。順經文此解正。

經言於釋氏宮者。指佛生處也。

言於此義中略有等者。且第一諸經不正義。言十九出家。三十成道。又智度論。佛臨涅槃告須䟦陀羅言。我年十九出家。成道五十歲。共計六十九。此解佛不滿八十。便入涅槃。章敬云。智度論文。隨小乘。不正說也。

言本起因果經等者。疏主和會智度論等文。智論文錯。遺却十一年。只說出家已前年歲。及成道已後年歲。計六十九也。遺却出家已後成道已前。五年修樂行。六年苦行。計十一年。帖六十九年成八十。佛實年八十矣。

言此有解云等者。正是疏主和會中初標也。

言智度論用者。釋也。用十九出家義。并五年事仙人行樂行。六年行苦行義。計成三十成道。今言成道已來始過四十餘年。即纔年七十矣。即法華會後更經十年。至涅槃會也。取成道年。兼帖成道後四十年。共有四十一年。故言四十餘年(上依智論了)。

言二者亦有諸部等者。申正義也。

言佛欲出家等者。六年成道。羅睺始生。却算出家。帖二十九。故知成道三十五年也。名言十九出家。更帖六年。即二十五成道。便違聖說。

言不說十一年者。名十一年在胎。可說帖十九為三十成道。今既不爾。故十九非也。

言六年之內等者。彼部問云。若言二十九出家六年行苦行。即菩薩於何時中修樂行。更添樂行即非是三十五也。答疏言六年之內等。

言菩提留支等者。引何經請撿也。

言金光明等者。經言妙幢疑云。釋迦如來壽命短促。唯八十年。

言第二舉喻等者。經言。譬如有人。色美髮黑等者。問但言是子即得。何要子却胎是父耶。答若直二十五人指百歲人。言是我子大易。事須得百歲人却招承言實我父。此事方難。有人者況佛也。色美者。佛具相好莊嚴也。髮黑者不老義。

言設年八十等者。如今法華會上。實年七十五無老相。設到八十。涅槃會上亦無老相。

言好巡者常少義。舊處者不老義也。

言年二十五者。表佛超出生死。示居二十五有之上也。

言菩薩七德甚大者。問前彌勒言不識一人。寧知具於七德。答前約示相。此約實知。道滿當生知亦何。或彌勒比彼根地人上故。

言信隨宜說者。經有三節。疏亦有三。然經第二佛所出言。未曾虗妄。是疏第三第四不謬。却將三為二也。

言四無謬者。攝云。佛不妄說四事。名四無謬。一如來不妄說佛菩提。二不妄說小乘。三不妄說大乘法。四不妄說過去未來現在授記也。所以經言。如來是真語者。實語者。如語者。不異語者。

言此初有三者。長行云。舉事難中有二。初舉成道處所年歲。後正申難。申難中初申三事。後結難信。三事者。一時少事大。經言。世尊云何於此少時。大作佛事。二時促眾多。世尊。此大菩薩眾。假使有人。於千萬億劫數不能盡。不得其邊。三時短德勝。斯等久遠已來。於無量無邊諸佛所。植諸善根。成就菩薩道。常修梵行。今此頌中初頌。頌前成道處所。長行經言。即白佛言。世尊。如來為太子時。出於釋宮。去伽耶城不遠。坐於道場。得成阿耨菩提。從是已來。始過四十餘年。今頌云。佛昔從釋種一頌述也。

言三頌菩薩德等者。述前三事中時促眾多。經云。世尊。此大菩薩眾。假使有人。於千萬億劫。數不能盡。不得其邊。今頌云。此諸佛子等三頌也。

經言不染世間法等者。世間法如水。菩薩如蓮華。蓮華水不露。菩薩世間染不得。或云。如蓮根在泥中。芬芳水上發。菩薩本居下方界。涌出似華開。此解非也。但取無染義也。

言此頌喻者。長行經言。譬如有人色美髮黑。年二十五。指百歲人。言是我子。其百歲人亦指年少。言是我父。生育我等。是事難信。今頌云。譬如少壯人二頌等是。

言此與長行互相等者。長行經文。唯說父色美髮黑。影取子亦髮白面皺。偈中唯言。子髮白面皺。影取父亦色美髮黑。疏解常少不老義。

言巡舊者。解髮黑也。

言久修者。解髮白也。

言猶缺者。解面皺也。

言三頌讚菩薩有十德者。一志固無怯弱。二無量劫行道。三巧於難問答。四其心無所畏。五忍辱。六心決定。七端正有威德。八十方佛所讚。九善能分別說。十常好在禪定。與前七德。有無不同也。

言初半頌自無疑者。長行經言。我等雖復信佛隨宜所說。佛所出言未曾虗妄。佛所知者皆悉通達。今頌云。我等從佛聞。於此事無疑。

言次半頌他有惑者。長行經言。唯然世尊。願為解說。除我等疑。及未來世諸善男子。聞此事已。亦不生疑。今頌云。願佛為未來。演說令開解。

言次一頌疑者失者。長行經云。然諸新發意菩薩於佛滅後。若聞是語。或不信受。而起破法罪業因緣。今頌言。若有於此經一頌是。

○自下釋如來壽量品。

言一者七品等者。初之一品所行行。即安樂行品。餘之六品明能學行人中。分二。初涌出品。菩薩生疑。此壽量品因釋前疑。分別功德品展轉生起。今是因釋前疑。故有壽量品來也。

言化佛近成等者。前疑佛成道近化眾多者。約化身說。若約法身理。本無起滅。報身久證。何妨化眾多耶。為破菩薩疑心。說三身久遠。故有壽量品來。

言二者十九品為正宗等者。十二品明一乘境。兩品明一乘行。此下五品明一乘果。果中分二。初二品明已滿果。後三品明未滿果。得果功德名已滿果。得因中功德名未滿果。此壽量品正明已滿果。分別功德二品。因聞已滿之功德果報。十一位得證。一位發心。已滿之家果。亦向已滿中收。

言三者論說等者。初標文也。

言於第一乘等者。論六釋也。於第一者。乘即是大乘妙法蓮華經也。集者修也。不修善根而不取第一。便是成於此人起顛倒增上慢之所以。諸抄皆說今昔二時皆不集故。不修大乘。名不集功德。此等眾生一即身中本來有四智菩提心種。二乃過去十六王子時聞法華經。重得大乘菩提心種。自後直至今生已前前世中更不曾修行大乘。名不集功德。此等眾生。過去世中。見佛出世間。則起慢心。見佛入滅。則生戀慕。佛若在世。雖然逢佛。不肯修行。經云。時諸子等。於火宅內。樂著嬉戲。不覺不知。不驚不畏。亦不生猒。於此三界火宅。但東西走戲視父而已。二者約今生。法華會上未迴向心前。大乘根未熟故。於第一乘而迴心。為對治此。說醫師喻。然後唱滅。問今此七喻正明聲聞三根。汝等所行是菩薩道。豈得言今者昔二時悉皆不集。答論約未會行前。作如是說。七喻乃迴心已去。經依後說。論約先論故也。

言論又云等者。根未熟者。即大乘根未熟也。為令熟故者。而說小乘也。向下和藥與服。盡是小乘。與說小乘。退性之人。事須先而說小乘故。交入大乘。令熟大乘根故。示現涅槃量。望佛身亦無入滅。既有唱滅。說有年限。名涅槃量。

言現在未集等者。三疏主解也。現在未發大乘心。名未集善根。亦名根未熟。經云。諸子飲毒。或失本心。或不失者。

言令集諸善根者。與說二乘法。交希取第一乘。第一乘即大乘妙法蓮華經也。經言。是好良藥。今留在此。汝可取服。勿憂不差等。

言示現佛入涅槃者。經云。遣使還告。汝父已死等。

言分限名量者。法報二身亦無限量。今約一期化相身上。立分限故。

言令集善根等。經云。乃知此藥色香味美。即取服之。病盡除愈。

言四者論云八等者。第四以十無上為來意。八者即是十無上中。第八無上也。菩提無上。即三佛菩提法報化。此三皆無上也。問報化有其智二種名菩提。法身唯現體非智。不是於菩提。答說智及智處。俱名為般若。菩提菩提斷。皆名為菩提。菩提之斷。皆名菩提也。

言三身在此者。疏主釋。非論文也。

言此為文殘者。三佛菩提在品初。醫師喻在品最後。菩提無上是醫師喻家殘。經云。文各別故。故七喻之中。唯說後文醫師。不說初文三佛菩提。故名文殘。

言五者第九示現等者。此品兩遍說醫師。初說者。是七喻中為破病。故說醫師。後說者。十無上中第九涅槃無上說醫師者。顯涅槃無上現有滅而不滅。不同二乘一滅永滅。故名無上。

言此乃七喻義殘者。是他醫師喻家殘義。經文屬他醫師喻。但說涅槃。對治根未熟者。令其成熟。便是醫師喻家事了。於中向下。顯得一分無上義。不同二乘一滅永滅。故言無上是義殘也。

言釋名者。祥云。此品文約義豐。意深智遠。名能解其義趣。生無盡之慧。長無邊之福。亦滅無量重罪。昔有數人。其乘船遭風。餘伴悉皆溺死。唯有一人。憑總獨齊。夜夢云。汝得脫者。昔曾聽法華經壽量品故也。分別品云。說此壽量品時。十二種利益。八種瑞相。餘經明得道。未有如斯之感。講者留意。尋其旨歸也。晉本言。如來現壽品。言三種佛身教體等。凡夫以第八識功能及菩提種為體。佛以第八識及大圓鏡智種子為體也。法身無齊限。報身有始無終。為齊限。化身有始有終。為齊限也。

言任法性等者。問報化可爾。法身如何說壽量。答法身壽量任法性。即無所從來。亦無不去。故名如來。

言隨願緣者。化盡眾生界。眾生界不盡。願力無萎歇故。壽量不盡。經云。我本行菩薩道時。所成壽命今猶未盡。復倍上數。化身壽應群根。有眾生處。則有化身也。

言受自體者。三身各受自體結也。

言因三身之壽等者。因前菩薩生疑。疑佛成道日進。化得爾許多菩薩。為答彼疑。說三身壽量。報身壽量劫數無窮。法身亦爾。因聞說我說然燈佛等。又復言其入於涅槃。或說己身。或說他身。有來有去。皆為眾生。後方說醫師喻故。今取初為品名。不取後也。

言又難等者。俱是取疏主科。以八品為正宗。對十九品名初。故言依初科為難也。若取後科。此品猶在正宗。則無妨難也。意言此品說七喻。何不同正宗中取。答疏云。先陳壽量。對後醫師喻。此入品先說。故言先陳。先陳有二意。一者。先陳說菩提無上。二陳根本未熟。說醫師喻。即雙將二文難。何非正宗。應於壽量。下加一及字好。意說醫師喻。除七慢中第七不集功德人。何非正宗。二者。此喻正破病。何不正宗收也。

言答當機應時等者。即指三根聲聞也。一乘正逗彼故。故說八品為正宗。此品示滅後化。此指涅槃會上有一類人。聞說涅槃。心遂惺悟等。望今法華會。名為後也。又根未熟所現名根熟。後授化者。正說法華。故正宗收。滅後根熟者。非正宗說。為流通攝也。問解珠既是會中之事。何非正宗。答不然。不以但破病。故即為正宗。若言破病。即下正說醫師之時。亦有破病也。

但以所況之事。說於涅槃。在此會後。故非正宗。正說一乘。并為授記三根。方為正宗也。八品已下二文既闕。故不為難也。

言不爾中等者。既以說一乘菩薩授記。為宗記故。引此文成立八品。為正宗。不可為難也。

言此初也者。釋迦三勅。經言。汝等當信解如來誠諦等者。誠由真也。諦由實也。三告者。表向下擬說三身功德。故三告也。

言三身妙體等者。問何不四告。事須三告耶。答疏言三身妙等。窮者至極也。事將周足。故三告也。

言上智者。即彌勒也。

言下愚者。即二乘凡夫也。

言恐彼等者。疏主三告意有三。第一恐乍聞心疑口謗。菩薩心疑口謗。下愚凡夫因法而有毀偈。故第一告也。第二恐聞已設使不疑。即心有散亂。不能專注。所以第二告也。第三設心專注。恐根鈍者領解不得。所以第三告也。

言玄宗者。理也。

言此彌勒四請等者。緣前來佛三告。不可還以三請。以表殷重。故加至四。四表三身中各有四德。即常樂我淨。問經中不言四請。何故疏科四請。答經文略故。如是三白已三請也。復言唯願說。即是第四請也。又言知諸菩薩三請不止。即是四請也。又言而告之言。汝等諦聽如來秘密等。亦得成四告。疏中不說也。

言正告初長行分二等者。疏家文略。只合道。長行有二。初長行。後頌說。疏家不能一一具引。故言初長行。從流通分經文已後。盡是此勢也。

言三請者從初也者。前唱之中有三請意說了。後唱之中有三請字。指初唱已解。故云從初也。

言秘密者。唯佛自知。餘人不知。故言秘密。若准下疏解佛所藏護各秘。即自性身。唯是摩訶般若內所證故。名所藏護也。

言神通等者。此處解與前前後別。此約現化身。便是神通也。

言佛所藏護者義深等者。解深密義。云之言境。即自報身佛。佛自相見。他受用身。九地不見十地等。是密難解之義。以不見故。故言難解也。

言又對法等說者。簡要云。意說於大乘方廣教中所有佛之秘密。皆依對治也。四種秘密而得決了。無不解也。

言一令入秘等者。如來未出世時。外道勸一切眾生計執有我。佛出世了。為破我故。說三科法是。有人問。何不總破却。答若也總破。恐生怖畏。故不總斷。問說有何名密。答有者有依圓。不有遍計。今總言有。即是密也。為聲聞說也。薀等餘四薀也。即是為八聲聞。說第一時有教也。然此法體。但有從緣所生之法。非有似有。似有若言實有。此理不然。今總想言有故。成秘密之法。非有似有。故非有自然有。似有從緣之有。若准疏意。非一切遍計所執法。是有而有。但是引彼一類之人。令悟無我。而入聖教。破外道執。有實我也。

言二相秘密等者。第二時說空。破法體性。相者性也。三性法上皆有所執之相。據實。依圓是有。遍計是無。今者一向說無性無生無滅。義不了故。故名秘密。

言三對除秘密等者。言且除者。意言若輕佛法等。障最上乘。故說大乘除彼八障。障不唯八。故言且也。

言一除輕佛者。謂有人見佛六年苦行。便證菩提。成道日近。生輕慢心。為對治此人。便說無量百千劫前毗婆尸佛即我身也。問一切眾生各自修行作佛。是總是一今佛耶。答其實各別。此約平等意趣說。一切佛法身同故。又云。此有二說。一真如法身同。二五法法身同故。此意本約法身無別。言我即是彼。意取之中。似取我即是彼。違破慢仰。攝他身故。成秘密也。

言除輕法者。謂眾生轉讀釋典麤淺義。便輕賤。我總解了。佛法不難。為除此故。於大乘中。與說於無量恒河沙佛所修大乘行。方能信解也。問何名秘密。答有二種。一者。信解凡夫之人。總解大乘義。二者。證解初地菩薩。方能證解。以供養恒河佛故。今將此證解。向信解向上說。故名秘密也。

言三除懈怠等者。云攝論云。謂有有情。雖已發心。謂行難修。心生懈怠。謂對治此。於大乘中。說願生極樂世界。及稱無垢月光佛名。決定當得菩提。今約稱名發願。是當得因。其實修方得。意實未得。言中似得。懈怠之人。遂能慕道。故名秘密。別時意趣也。

言四除少善等者。論云。謂有眾生。修行少修。學得少法。便生滿足心。為治此故。於一善根。或毀或讚。或讚多聞。多聞能得樂。多聞得涅槃。多聞無義。有時毀多聞。譬如貧窮人。日夜數他寶。自無半錢分。乃至諸行皆爾。意令眾生不執一法法。據實善根不可毀。今綺互毀讚。故是秘密也。即意樂趣也。

言五除貪行等者。論云。為有眾生。貪此穢土五塵境界。不肯修行。為說淨土之中七寶莊嚴。破此人間欲塵障故。於大乘說諸佛國土極樂。而令趣求。問此之對治何名秘密。答彼論無解。意者理實淨土修諸善業。與無貪俱。方可得故。今稱讚佛土。令彼貪故。言秘密也。

言六除慢行等者。彼云。謂有眾生。恃己高貴。見佛居穢土。身為太子。納妻生子。成佛已後。身長丈六。身命短促。便於此佛身。而起於起慢。便與說佛眼如四大海水。毫相繞如五須彌山。問此何名密。答本約眾生宜見。淨穢短長不同。今假此諸佛增勝之事。破彼慢心。故名秘密。

言七除惡作等者。謂有有情輕佛法僧。悔修善事。猒惡所作。一生布施。臨老悔。便為說佛法不思議。毀罵尚自生天。況殷重恭敬。汝見常不輕菩薩。四眾以杖木瓦石打常不輕菩薩。後遇常不輕教化。得菩提生天。是前前世持八戒。言毀謗得生天者。將往昔八戒因。向今日毀謗惡因上說。故名密也。意言說有有情於佛法有行不饒益者。由境力勝著之時。而生善趣。今約不饒益為因。故是秘密也。

言八除不定性障者。據實定有五乘各自有別。今言唯一無二。故是秘密。又復聲聞中有作佛者。有不作者。為令不入無餘涅槃故。總言作佛。此是秘密也。攝問云。前之四障即四意趣。與此何別。答二說。一云。意趣約能說之人。意趣不周。秘密約所說之事難解。二云。謂能化者。遠方便中先須觀他。一心化根宜。宜以佛法而攝受。故名意趣。後親對根。善巧方便。說法曲情。名為秘密。議曰。廣略不同。實亦無別。然一八障中。第一第二合解。與莊嚴不同者。恐是後人寫疏錯也。意言合解雖即不同。頭數八義。即(上八段不周之對治秘密了)。

言轉變秘密等者。攝問何名轉變。復稱秘密。答文與義異。名為轉變。義旨難解。名為秘密。言雖在即。意為別時。言中雖說東。意中元來在西也。偈云覺不堅名堅者。覺謂覺察。能緣心也。境有兩種。一定境。二散境。定境中有堅不堅。散境之中有堅不堅。問何名定中堅不堅。答第一定心適悅柔和名不堅。堅者堅固。柔和之法。何名堅耶。二者。能依此定。起堅固慧。堅固慧專注一境。名之為堅。能知此不堅之法。即名堅也。故言覺不堅名堅。堅者堅固也。第二散境。緣境猛利。令心剛強。名為堅也。不中守一境馳流散。非真實故。名為不堅。問何名秘密耶。答若望大家世人所知共傳者。是散之中堅不堅法。定心上堅法。大家不知有。唯善解法者。方知有故。今日將大家所知散心之上堅不堅法。名字詮彼定心上堅不堅法。世間人聞說。將謂如來說散心。散心之上堅法。如來本意說定心中堅不堅。故名密也。

言善住於顛倒等者。執有此為常樂我淨。名為顛倒。善能於此顛倒之中。了知無彼常樂我淨。名為善住。意令修行者。觀心覺察。此四住中名善住於顛倒。准此聖教說。交令遠離觀察。名為善住。文與義異。名轉變。意旨難會。故名秘密。

言極煩惱所惱者。菩薩摩訶薩與精進相應。三大劫捨頭目髓腦難辛苦。名極煩惱也。所惱者。煩謂辛苦疲倦也。惱由亂也。故言煩惱所惱也。又悲增菩薩留惑助受生。隨形六道。亦名極煩惱也。

言得最上菩提者。由前三句為因。得最上乘為果故。

言如是等者。金云。殺害於父母。王及二多聞。誅國及隨行。是行說清淨。解云。貪愛為母。業為父。識為王。惑見二取名多聞。六根名國。六境名隨行。

言此中秘密等者。屬當經也。即是疏引第三對治秘密中。第一輕佛。第五貪行。第六慢行等障。所以說他佛身。以為身體也。

言如下經言等者。引證也。

言顯報化等者。意說限身壽命。常住化身。現有起滅。起滅之中明涅槃無上。今此涅槃無上。便是顯得報化二身差別之相也。

言示現三佛菩提等者。一應化菩提。即是他受用佛也。經言。一切世間天人阿修羅。皆謂今釋迦牟尼佛。出釋氏宮。去伽耶城不遠。坐於道場等。

言二者報佛菩提等者。經言。然善男子。我實成佛已來。無量無邊百千萬億那由他阿僧祇。三千大千世界。假使有人抹為微塵等。

言得常涅槃者。意取得常涅槃之能證智。即是報身智。不爾與下法佛菩提無別也。

言三者法佛者。論云。常恒清淨也。

言此依初菩提無上等者。此即生下三身之義。欲辨其三身。故此生也。意言此依初無上中。說有三身也。

言或總名一佛寶者。章敬云。覺性覺相覺用三種。同覺滿三身。合名佛寶也。

言或分別者。牟云。別字(彼列反)。

言一生身二法身等者。法身實報。皆名法身。法身與無為萬德為依止。名法身。又報身與有為萬德為依止。名法身。法身以無為法為體性。報身以有為法為體性。總名法身。他受用及化身。俱名生身。隨眾生所宜。數現生故。他受用應十地菩薩現生。化身應二乘凡夫現生。

言又般若論等者。一真佛。法身自受用身。名真佛。二非真佛。他受用及化身。名非真佛。初是法身自受用也。後二身即他受用化身也。

言即此所說者。即法華經三佛也。

言或說四種等者。大慧菩薩百八問中。有此四問。云何為化佛。云何為報佛。云何如如佛。云何智慧佛。初一是化佛。即他化佛中二是。功德佛得福也。智慧佛得慧也。福慧俱是自受用身也。後一是法身佛。總中二為報者。不定功德智慧。皆有真實影像。互配他自身也。

言金光明等者。一化非應佛。為現龍鬼等身。不作佛形像。名隨類化身佛。不名應身佛也。有人問云。既不作佛身。何名化佛。答今約能化說。所化亦名化佛。二應佛非化佛者。緣此四句中。不攝著他受用身。有抄喚此第二句。作他受用身。即違疏意。配此是前大化身。應四加行位菩薩所見名應身。何以名非化。以彼從定所起故。若是受胎生現趣身屬五趣攝。即名化佛也。三亦應亦化者。即八相成道丈六之身名應佛。屬胎生身。現人同類。故名化也。四非應非化者。法身自受用也。

言一無著佛者。謂丈六化身離現欲染。故名無著。

言二願佛者。由因中發願度眾生盡。盡我則入涅槃。願自出生死。願度眾生出死故。今酬彼願。名誓願佛。

言三業報者。業是因。報是果。故名業報佛。

言信成就者。而無漏為因。信為偏勝。同萬行總修。方得成佛。何唯說信。答無漏法中。信為最勝。故偏說也。因中行二利。得果酬因。名異熟。

言四持佛者。即縷素像等舍利住持。

言五涅槃佛者。彼名變化佛。即雙林入滅也。

言六法界佛者。即真如法身也。

言七心佛者。第八識無漏之心。異世間故。能起功德故。言心佛也。

言八三昧佛者。大定之力。能成就無量功德故。問七八何別。答前約正行。後約助行。

言九性佛者。即法身善決定故。諸抄云。是見道前本性種性。便喚作自受用身佛。從本性種三劫修(此說非)。問此第九與第六何別。答第六法身。與一切萬法為體性。此第九與三身為依正體性。故別也。

言十如意佛者。即他受用身。隨十地菩薩。意樂現身有異。名隨意樂佛也。

言前五世俗佛等者。且約麤相配。若子細論之。一二四五化身。六九法身。三七八自受用身。第十地受用身。故言隨其所應三身所攝也。

言勘無垢等者。即是見阿閦佛品也。

言楞伽經言大慧等者。明三身說法異也。因前來辨身差別文便故。便論三身說法也。且法身說者。楞伽經言。大慧一法佛說法離攀緣。皆約本智。證如說故。問法身如來無說法相。如何言說法。答令生解名說法。牟云。法身真理。同時能證大圓鏡智。根本智是主。相應二十二法是眷屬。心王心所六十六法。並名聽人法身。令彼一聚之法。生一味清淨平等之解。為說法也。

言離攀緣等者。離諸妄想名離攀緣。無分別故。離能觀所觀。不帶名言故。離所作量。量即相也。

言報佛身等者。說一切法自相共相。火以暖為自相。水以濕為自相。自相簡他相。二者共相。即是疏中同相。即是生住異滅苦空無常無我名共相。一切有為法中皆有生住異滅故。化度攝云。苦與一切有漏法為共相。有漏皆苦故。無常與一切有為為共相。一切有為皆無常故。空無我普與一切法為共相。一切法中皆空無我故。

言因自心現等者。因自心現現行也。熏習相故種子。即此現行與種子為因。生起一切自相共相。自心變現熏成種子。名習氣因也。

言亦說譬如等者。依草木瓦石作種種。約化起一切眾生若干形色種種妄想。以況眾生。依緣起法。起種種妄想。彼諸幻識喻依他。愚執人執喻遍計。亦無真實如彼。約幻師所起妄想。亦無真實也。有云。即付真如凝然一體名自相。遍諸有為共相。此說圓成實性。因自心理等說依他性。譬如幻等說遍計性。

言報佛說法者。攝云。報佛即他受用。報佛非自受。自受不說法故。

言大慧化佛者。化身佛說六度三科法也。

言般若云應化者。會應化不說法。顯是非真說法人。不是總不說也。

言別義如等者。如佛地論唯識法菀章七分別惑十二門分別廣說。

言法報二身者。路云他報。對化名真也。

言明三乘所不知真身者。即是正答前疑。若論正答。只是自受用身也。法身不是正要。只緣得報身時。因證法身。法身報身能證所不相捨離。所以向下正說報身因。便密說法身也。

言此初也者。三乘所不知中。初標成道久也。經言。然。

善男子。我實成佛。至他劫者。若准化身。即化不得我有實報身。何妨化得爾許多菩薩。若更約法身。修顯本無。無生滅化。爾許何失。這此中雖標等者。此一唱是標文。後唱已下便是釋文。意道後唱釋文之中。說報根身處。亦密說法身。成前唱標中說報身處。亦說法身。將釋文例。前標文意相承也。

言初舉喻者。經言。譬如五百千萬至知其數否者。意言假使有人。將已上世界。總末為塵。過於東方五百千萬億那由他阿僧祇。唯取最後世界。下一塵。攝向不著塵世界下。前微塵數盡。將所著塵塵世界及不著者。盡末為塵。佛問言此微塵知其數否。

言由證此故者。法身也。成道實久者。報身也。由先證法身。成得報身。便能應總權現。所以說報身處兼說法身也。

言此彌勒等答有三等者。經言。彌勒菩薩等俱白佛言。至無邊者。以無漏智者。後得智也。經云。於是事中。亦所不達者。於如來所證法上。實智不盡也。

言初標告者。經言。爾時佛告。至汝等者。今當分明宣語汝等。不是密意說也。

言後釋劫多者。經言。是諸世界。若著微塵。及不著者。盡抹為塵。一塵一劫者。紀國云。什公經本無一塵一劫語宗也。有僧感夢。今置之。明過去時長。將塵以數劫。問何故釋迦發心既落大通之後。云何成道乃超大通之前。答論其因報之體。一得永定故。說自受用身。成道不妨遠於大通。以破他疑。他化從緣。緣則有無不定。宜唱新成引物。故說發心成道在大通佛後。約他受用身說。不妨在大通佛後。

言恒所住處也者。問既報身成道實久。爾許時向何處居住。答經言自從是來我常在娑婆等。

言自受用身等者。唯佛則知。餘人不知也。

言仍隨少情者。問今者欲令眾生見法身報身體。如何得見。答疏言。仍隨少情。以釋自體等。菩薩二乘凡夫名小情。隨彼小乘。舉化身用。顯法身報身體。有用之處則有體。有體之處則有用也。舉用顯之也。

言云別所在等者。說有國土住處。名所在也。

言亦如虗空廣遍等者。意言無礙之處顯得虗空。據實。虗空有礙處亦通。將離障處。顯得虗空。影取不離障虗空亦有。虗室喻如起用之處。顯法報二身。影取不起用處。亦有法報二身也。如經言。在此娑婆等穢土。起化身用。亦等餘處等。淨土之中。起他受用身用也。

言又說導利十地等者。解經中說言。亦於餘處百千等。淨土中起用也。牟云。舉他所知。即指彌勒等十地菩薩所知。且說他受用身成道久遠。顯自受用身住處也。又云。疏主第二解將前塵劫為第九第十地他受用佛壽量。且隨菩薩所知。說前塵數。若論實報。兼不可說(前解為正)。

言他眾有疑云等者。問云世尊既言常在此娑婆世界。中間毗婆尸佛俱那含俱留孫等名字各別。此是誰耶。答疏言。今標釋云等。只緣然燈佛等。即我身改名。據名字雖別。其體無二。所以經云。諸善男子於是中間我說。至分別也。

言由諸眾生等者。別釋難中。初明所由所也。問既然灯佛等即是我身。何不前佛後佛總名釋迦。答眾生宜見。不同現種種身種種名字等。為觀根性利鈍。所以現種種身也。

言此顯差別等者。經言。隨其所應至心者。年紀大小者。牟云。十二年為一記。

言此為成道者。解經隨所應度等。并現涅槃者。解經亦復現言當入涅槃。說近說遠或大或小或入涅槃。不同。皆是方便也。

言只如澄空等者。澄空即虗空也。壁彩嘆月也。洞者通徹也。皎者皎潔也。無涯者無邊際也。任水旋光者。水中月光也。凡珍寶有光者。名旋光。暉華有極。有極對前無涯也。暉華月光彩也。若望月光無涯。隨水大小。所以暉華有極也。澄空況法身。壁彩喻自受用身。經云。菩薩清涼月。遊於畢竟空。眾生心水淨。菩薩影現中。似扶此說。任水旋光。暉華有極。旋光與暉華喻他化身。水清況眾生根熟發心。水濁喻根生不信。水清月現。佛出世。水濁月沈佛入涅槃也。

言全破器現不同等者。菩薩利根如全器。二乘凡夫根鈍如破器。全器中見因圓。如利根見佛大身。破器中見月缺。如鈍根見小化。菩薩利根見報身分明。二乘凡夫鈍根見佛身暗也。疏中初二句明法身報身。次二句他化身。後四句眾生根也。

言此文二釋等者。化現之中有二。一者不癈。癈者妨廢也。釋迦成道實久。化現新成。前來塵劫不妨是釋迦成道實久。於中數現八相成道佛。為物新成。新成化身。為眾生也。二者。四意趣中。何妨平等意趣。法身平等故。利指他佛久遠成道者。認為我身。一約真如法力同。二約五法法身同故。四秘密中對法秘密。除輕佛障。疑六年苦行。非一切智人。與說報身成道塵劫。又除輕法障者。見說麤文淺義。與說無法可說。是名說法。若慢佛丈六身王宮生功德少。與說阿彌陀佛。目如四大海水。毫相如五須彌山。爾許大身量。即是我身也。或有增勝說。報身報土亦增亦勝也。

言不爾燃灯佛前誰等者。意道燃燈不是釋迦。釋迦不是燃灯。所以燃灯與釋迦授記。自他差別也。今經中言。如是皆以方便分別。燃灯佛釋迦佛。總是一佛者。約法身理同平等意趣。一切佛總是釋迦。何故燃灯佛前。更與釋迦授記。甚是相違。若依平等意趣言之。則無妨難。

言此亦化現等。却取初解云。此亦化現。何所相違。兼燃灯佛。及所授記菩薩。總是化現。何所相違也。

言此結釋也等者。總結菩提無上也。結前也。報化身起滅之所以也。

言密說法身等者。若論正要。破菩薩疑。只合自受用身。不要法身。緣自受用身。事須因法身成。所以說報身處。因便說法身。法身所以者。名密說有報身處。即有法身不相捨離。由證此故。說法身也。成道實久。自受用報身也。應物權現。他化身也。

言據實真理本無等。若望自受用身證理時。真理向上實無現身等事。何故言成。或說己身或說他身等耶。答據實無也。如來所演經典。皆為度脫眾生。所以說有己身他身也。

言說己身等者。金光明經說。我昔曾為薩埵王子。捨身飼虎也。

言說他身等者。報恩經說。彌勒為一切智光仙人。乃往過去無量無邊阿僧祇劫。時有世界。名勝華敷。佛號彌勒。恒以慈心四無量法。教化一切也。說慈心三昧經。聞者成佛。時有大婆羅門。名一切智光。有六十四能。聞佛說法。即生誰難。不能退伏。便發信心。誓持此經。必得成佛。號曰彌勒。捨家入山八千歲。乞食誦經。時遇荒年。乞食不得。經七日無食。林間有白兔。其數五百。一兔母子見仙人無食。而作是言。法山將崩。法海將竭。我今捨身。投火以死。其食用濟仙命。肉既熟已。有山神等。而白仙言。兔王母子為供養故。自投於火。其肉已熟。宜可取食。仙人聞已。悲不能對。久而說曰。寧當燃身破眼目。不忍行煞食眾生。如佛所說食肉者。此人行慈不滿足。於世世不起煞想。恒不食肉。乃至成佛。先制煞戒。語說投火與兔俱亡。由是菩薩乃至成佛。猶名彌勒。即慈氏也。不但從母名慈。實亦自能慈也。

言阿彌陀等者。無量諸佛出世。最後名世自在王佛。時有國王。聞佛說法。心懷悅豫。棄國出家。行沙門道。號曰法藏比丘。高才勇哲。與世超異。詣於世自在王佛所。說偈請佛。願佛為我。廣宣經教。我當修行。速成正覺。既聞法已。廣發大願。佛告阿難。法藏比丘。今已成佛。現在西方。去此十萬億佛剎。其佛世界。名曰極樂。成佛已來。經今十劫。

言由證法身等者。故知真理本無此力。釋前密說法身。問何名密說。答真理本無言說。由將智證著。便能應物現權種種事。以用顯體也。

言此有五句者。此處索文。經言。如實知見四箇字。通下五句轉也。

言初句依妄處等者。經云。所以者何。如來如實知見三界之相者。如由似也。三界相者。相即體相。相由性也。真如與三界為體相。眾生虗妄。必見三界生死。如來悟心。如實知見三界真如之性。眾生迷聖人悟。聖人悟凡夫迷處。二乘不如實知見三界之相。一向是染。見涅槃一向淨。如來實知見眾生界。不離真如。真如不離眾生界。生死涅槃本來平等(相國解)。

言如來藏相之性者。路云。即實相之相性也。

言世間相常住者。簡要云。世間即有情世間。相謂體相真如也。常住即如來藏性也。

言第二句依常淨等者。經云。無有生死若退若出者。化度云。由常故離前際。所以無有生。由性故離後際。所以無有死。由清淨故。所以無有退。由不變故離三際。所以無有出。言常恒清淨不變故如。次配生死退出也。

言或即生滅者。經言。生死即生滅也。路云。此據常法。無一期生滅。亦無剎那生滅也。

言第三句依不即等者。經云。亦無在世及滅度者。亦無在世間也。及滅度者涅槃也。世間不即便是涅槃。涅槃元來不離世間。故云不即不離也。若涅槃即是世間滅時。涅槃是非常也。若涅槃離世間。世間法中無涅槃。涅槃應不遍。迷時不染。悟時是增。但為迷悟依也。

言第四句依離四相等者。經云。非實非虗非如非異者。有為生滅法上有實有虗有如有異。真如離此。小乘故。世間法上生相有者。大乘過未是假。現在一念生相。對彼過未名實。真如法長有不是一念有。名非實也。滅相者。落謝過去。無體名虗。真如常有。故名非虗。住相者。住表此法暫有有用為之法。現在一念法上暫有作用名住。住相為如。如者守自體名如。色以質礙。心以緣慮。名各守自體。真如離此。名非如也。非異者。相亦即麤四相中老相也。法身離此。故云非異也。

言第五句依佛內證等者。經云。不如三界見於三界等者。相云。如似義。不似三界眾生見於三界也。上言三界是能見。下言三界是所見。如者依義也。意說三界之妄想。不能證見三界之體性。即是不依三界之妄想。見彼三界之體性。意言凡夫見妄想。如來見真性。非是離却三界。而觀真諦。器及有情二種三界。皆此所攝。

言如來明見無有錯謬者。根本智內證名明見也。論解此唯屬第五句經文。云如斯之事。如來明見無有錯謬。文勢似結。疏主恐人錯。所以此間依論聊簡也。

言應物現權所由等者。經言。以諸眾生有種種性至廢者。性者界也。眾生根性不同。名種種界。界者體性也。種種欲者勝解也。種種行謂眾生心行也。種種憶想分別者。簡要云。想分別。謂遍趣行等。即由憶想。於六趣中。隨造何趣行業。名為趣行也。

言由此等故佛等者。由前眾生有爾許多病行差別。所以佛種種教化。所作佛事無廢。種種說示。說謂說法。示謂教示。釋未曾暫癈也。

言前說報身實成道久等者。謂眾生利鈍不同。起他化身。顯自報身體性。此唱說法身。實無現身之相。由隨眾生性欲起後身故。說身不同。說身不同顯法身向上用也。

言第三結成前說者。雙結法報二身。常住起滅也。

言法說二身者。即法身報身也。

言後喻說二身等者。路云。尋下喻文。佛說化身。寧喻二身。答良以下喻中。第三觀根道隱。喻云或淨土穢土行化。淨土之中通報化故。今為法說中既有二身。喻說之中雖唯說化及彼報身常住也。

言此即初也者。初明報身隨眾生願及本願力皆無盡故。

經言。諸善男子我本行菩薩道等者。意言菩薩往昔所成就壽命。今猶未盡。眾生界未盡。故佛壽不盡。此舉因行。因既廣大。感果亦長遠。如下頌言。壽命無數劫。久修業所得。

言復倍上數者。倍上塵數也。

言眾生界無盡等者。問眾生成佛。數有何窮。以前例後。何得不盡。答眾生界中本有之數。未必一一皆得佛身。一分眾生無種性故。又復眾生法爾無數。若不爾者。從無始來。作佛令盡。寧有今日。

言然今報身等者。問報身既常住不滅。如何說入涅槃。答疏言。然今非實等。意言為化眾生示現有也。

言初明本性惡者釋也。問何要事須現入涅槃。所以者何徵也。答若佛久住於世。眾生之本性惡更生惡。求住不得。故入涅槃也。

言此初本惡有六等者。一薀德。若佛久住於世。薄德之人不能感得勝人勝法也。不遭佛故不感勝人。不聞法故不感勝法。二不種善根者。見佛聞法。是善根因。今不應佛住世。及不聞法。是多生已來不種善根。

言六入於憶想者。五見如網也。

言更生惡有五等者。五中初三種。一憍姿。二猒。三怠。由初三種為因。生得向後第四不能生難遭之想。第五不能生恭敬之心。

言假使烏角鵄等者。角鵄白日不見物。被烏取兒喫。烏夜得不見物。被角梟偷兒喫。所以相境也。辨云。本經中六箇喻。今疏中引第一第二第四。餘三不引也。

言對前三喻一一應說此後一頌等者。即是如來視一切。猶羅睺羅。緣此一頌是法說。對前三喻。每喻向後。便合引頌。

言然則入涅槃等者。二乘決定不得。且於二乘分得之處。如來示現入無餘涅槃。二乘入無餘。身智永無。佛入無餘。身智常在。教化不息。形對二乘不同。故名無上。正是涅槃無上也。有取此三事涅槃。為此間涅槃無上者。非也。三事元來自是無上也。

言身智既不永等者。即小乘入無餘。身智永無。非無上。若爾小乘入無餘。身智永無。非無上。小乘入有餘。身智在故。應無上。答大乘入有餘。身智不無。是無上。小乘入有餘。苦依在故。非無上。大乘有餘三事具足故。功德是無上也。

言只如二乘者。此下四生三生配前十二喻者。約根有利鈍故。生有不定。由此無明利鈍。三生練根得入見道者名鈍。以時少故。慧未明利故。二若經四生練根。得聖果者名利。以多時修。慧漸勝故。所以疏言。生少得為鈍。生得多者為利。下亦不依此義。以解經文。二懃惰相對。即以生數少疾得果者為利。生數多遲得果者為鈍。以疾得者精進。是利根人。遲得果者懈怠。是鈍根人。所以疏言。今說後對。即是依此後解以釋經文也。

言練根者。即前五羅漢。退法。思法。護法。住法。堪達。更修四禪八定。練成不動故(如俱舍)。

言此初二喻者。正配生數數。諸抄多解。相國且四生者。約所逢四箇化佛。以辨四生。第一最初發心逢俱那含牟尼佛。為第一生也。第二生逢迦葉佛。為第二生。第三生逢釋迦牟尼佛。為第三生也。第四當來見彌勒佛。為第四生。此段配四生如此。若准疏中配喻文處。第一生逢佛。第二生不逢佛。遺教滅後修行。第三生第四生皆逢佛也。

言初二喻者。一善達宜喻。譬如良醫。智慧聰達。明練方藥。善治眾病。二慈矜起化喻。其人多諸子息。若十二十乃至百數。簡要云。准經第一第二喻。即是二乘。見迦葉佛。仁教發心。而未得果。諸子與良醫相見。

言第三第四者。第三觀根道隱喻。經云。以有事緣。遠至餘國。第四逢緣或起喻。經云。諸子於後。飲他毒藥。藥發悶亂。宛轉于地。此第三喻。今是第二生勤修根熟為利。嬾墮未熟為鈍。既言良醫遠至國。諸子飲毒。即喻眾生不修行具足。凡夫一類四箇發心修行。一發心了却退。此第二生遇佛入滅遺法之中也。問既言生逢四箇佛為四。此第二生不逢佛。如何言生耶。答若泛指。則四箇佛四生。若依經文配處。即四箇佛不足。此第二生逢佛也。問爭知不逢佛。答經云。以有事緣遠至餘國。第二解云。只第二生經文中含得一箇化佛。作第二生所逢佛也。以有事緣遠至餘國。此經文通兩處用。一配在第二生佛化緣畢。以有事緣向他國。或云。第二遍向第二生用。以有事緣文中含得一箇化佛。善根熟已。發心遇佛。見在世時。名為見佛。善根未熟者。遇佛入滅。名不見佛。經云遠至餘國。是也。非全不見佛。隱却在世行化時不說。偏舉滅後之事。故云有事緣遠至餘國。根熟發心者。佛在世時。以有事緣與度。若未熟者不遇佛。以有事緣。他方去也。若子細尋求。只以有緣之中有佛也。若如此解。四化生便足。又前來譬如良醫喻。多諸子息。若十二十。根未熟者。一時見佛。及至到第二生。隱却根熟發心修行者。經文不說。唯退服毒藥者。問爭知隱耶却前。答准後第三生逢釋迦佛。諸子飲毒。或失本心不失者。毒藥一時總服。於中服毒深者失本心。服毒淺者不失本心。第三生既有兩類人。准知第二生隱也。有遇佛不遇佛者(此解甚美。諸抄解盡說第二生不見佛也)。

言第五濟生成道喻。經。是時其父還來皈家。第六見佛成咸折喻。經。諸子飲毒或失本心。或不失者。遙見其父。甚大歡喜。拜跪問訊。善安隱歸。我等愚癡。誤服毒藥。願見救療。更賜壽命。第七應根說法喻。經。父見子等苦惱如是。依諸經方。求好藥草。色香美味。悉皆具足。擣篩和合。與子令服。第八根熟道成喻。經。其諸子中。不失心者。見此良藥。色香俱好。即便服之。病盡除愈。第九未熟猒法喻。經。餘失心者。見其父來。雖亦歡喜問訊。求索治病。然與其藥。而不肯服。簡要云。此上五箇喻。並見釋迦佛。即鶖子等根熟見佛。得無學果。佛與授記。正是病盡除愈。此是前第二生勤修行人也。若根未熟嬾墮者。雖見釋迦佛。猶住有學凡夫四善根位。向前嬾墮人。所以釋迦唱滅皆為此也。

言第十令恡示滅喻。經。父作是念。此子可愍。為毒所中。心皆顛倒。雖見我喜。求索救療。如是好藥而不肯服。我今當設方便。令服此藥。第十一戀佛受法喻。經。是時諸子。聞父背喪。心大憂惱。而作是念。若父在者。慈愍我等。能見救護。今者捨我。遠喪他國。自惟孤露。無復恃怙。第十二得望見佛喻。經。其父聞子。悉已得差。尋便來歸。咸使見之。前第三生中四加行位人。至四生見彌勒佛。亦得無學迴心向大。此四生配。是疏主依經中本文意也。若三生配。但是疏主科出。畢竟不取。此第四生中最寬。前來第三生見釋迦佛。舍利弗等得無學果也。又迴心受變易。當亦得見彌勒。更有第一生發心者。第三生見釋迦。由住凡夫。所以釋迦八相中現第八相。以此一類。䟦提河邊唱滅。眾生戀慕。種出世善根。漸漸修行。得至初果二果三果受變易已。見彌勒佛。有得無學果受變易見彌勒。亦有得初果天上人間七反受生方見彌勒。所以疏言。並令得見因。諸抄云。當來彌勒佛時。去今釋迦。五十六億七千萬歲。云何爾許時但言一生。答約從第三生已後至逢彌勒。總為一生。不障有多父母生也。問疏何不但禮釋迦滅後發心之人。得見彌勒即得。何要說他釋迦佛在日迴心受變易者。答若不說。爭解四生義。又經文自說。既言咸使見之。初修久修總見。故名咸使見之。

言彌勒即者。通妨。問既是他彌勒佛化。如何言是我化。說醫師喻。答疏言。彌勒即我等。

言或總說三生者。第二解也。諸抄一百劫六十劫盡不說。且說三生四生。

言三生等者。簡要云。一遇三箇化佛名三生。問據五濁經賢劫之中。入第九住劫。已四佛出。人壽六萬歲時迦路迦忖陀佛(即俱留孫佛也)。四萬歲時迦路迦牟尼佛。二萬歲時迦葉波佛。百歲時釋迦牟尼佛出世。相去極遠。父母生數無窮。如何只說三生也。答但約三度見佛名三生。不說父母生也。二者。約父母生。第一生中逢迦葉。命終之後。此界人壽短促。若生諸天諸方世界。命長之處。受一生得。却來見釋迦佛。即成三生。三者。此界逢迦葉佛。最初發心。次生餘界受生。逢他方佛。後還來此界。逢釋迦佛。即三世三生也。或總配三生。初四喻配第一生。善達根宜喻。二慈矜起化喻。此二喻配遇迦葉佛。三觀根道隱喻。遇佛入涅槃。四逢緣惑起喻。既不遇佛。却起煩惱。經。諸子於後。飲他毒藥。

言初現涅槃者。疏云。初現兩字。初二喻二喻也。涅槃之言牒第三喻也。彼不見佛牒第四喻。次五喻是第二生。五濟生成道。六見佛咸忻。七應根說法。八根熟道成。九未熟不證。此是第二生見釋迦中現涅槃也。金云。中現字與佛字相連讀。故立釋迦佛中現涅槃也。若中現字與佛字別讀。即五喻之第二生起涅槃處。宜至向下。令怖示滅喻。即是中現涅槃也。故此句疏中現涅槃。暗指向後第十喻也。其根熟懃者。住有學位斷煩惱。名病盡除喻。其根未熟。墮者猶凡位。而猶未證。後三喻是第三生。第十令怖示滅喻。十一戀佛受法喻。第十二得望見佛喻。根熟懃者並得無學。未熟墮者亦得有學。所以疏言。此二乘後俱見釋迦。又諸抄云。疏主解三生義不盡。疏中覓三生不得。第一見他佛。第二生第三生俱見釋迦。若約能化佛身。說無三箇化佛。若依所化眾生說。又無二生行相。如何說有三生。答經云。其父聞子悉已得差。尋便來歸。咸使見之。便第三生見佛。即是釋迦入涅槃去。彌勒下生來。便第三生見佛也。問疏云三生中後二生。俱見釋迦。若見彌勒。違他疏意也。答法性真如同故。約平等意趣說。彌勒即我力也。第二義亦通釋迦牟尼佛。却教化來。此中有二。一者。密化示現同類身。化作聲聞。引令迴心向大。二者。釋迦佛從此方入滅。生餘土中去。其後遺法弟子初二三果。望有學無學修行。捨分段受變易。向淨土中釋迦佛。捨穢土中教化來。亦得名為其父聞子悉已得差尋便來歸咸便見之。即是三生義足。第一生逢迦葉佛。第二生逢釋迦佛。第三生又逢釋迦佛。第三依諸抄解。第一生逢迦葉佛。第二生已後於䟦提河邊唱滅。却後三月入涅槃。第八相為第三生。此一類眾生來。總未發心。今見釋迦入滅發心故。是第三也。第一生虗過。第二見釋迦。前七相不發心。第三見釋迦佛入涅槃。所以疏主配後二生俱見釋迦也(成道是)。

言以此等類者。疏云。遠結三生。皆現涅槃也。

言良醫等者。紀國云。醫者意也。善解四病之原。妙通八術之要。下針定差。投藥必愈。故曰良醫。阿含經說。良醫具四德。一識病體。喻知苦諦。二識病因。喻集諦。三識病滅已等。喻知滅諦。四識病滅已更生。喻知道諦。問何名病更生。答煩惱病有漏道伏。遇緣還起。如病滅已更生。若無漏道。已不生也。又云。外道治病還發。為下醫。二乘治病或發。為中醫。如來治病畢竟不發。為上醫。醫者說文治病士也。醫性多嗜酒。故字從酉。燉煌實錄云。張存字德正。善醫。甞自稱。醫字賢者顯尊者腹。我行東西。悉酒肉多活人命。必受天祿。

言智慧者。意無不次為智。

言聰達者。聽無不了為聰。思無不通為達也。

言明練等者。紀國云。方喻二乘教。教名方也。藥喻於理。所詮理名藥。審教知理。故云明練方藥。隨授必了。名善治眾病也。

經云其人多諸子息若十二十等。紀國云。受化為子。傳化為息也。今且說有種性子。不說種子也。

言十二十者。聲聞十法行名十。緣覺十法行名二十。簡要云。聲聞十法行名若十。迴心向大修菩薩十法行名二十。緣覺亦爾。問何故多說菩薩十法行耶。答正宗經為漸悟。不正為頓悟菩薩。以菩薩性二乘中不決定有故。不分明說。亦有說乃至中攝。問三乘人各修自乘十法行。十十相資。合有三百。如何只說百數。答據實。合言三百。以數聲等。但言百數也。第二解乃至百數一句。唯屬大乘十法行。十十相資。故言百數。問二乘百行何故不說。答二乘百行不感佛果百福病莊嚴。唯說大乘。不取二乘也。

言為不定者。二乘即正。菩薩即兼。故眾子遊居。云長者諸子若十二十或至三十。在此宅中。此云乃至兼正說。故云不定也。此上二喻令第一生。

言三觀根道隱者。智慧隱沒。名道隱也。

言他方機者。他方眾生根熟。感如來教化。名事緣也。

言或往淨土者。前以自他相對名餘。此以淨穢相望名餘也。若本來居穢入淨名餘國。彼此異故。若本來居淨土。從淨入穢。亦名餘國。淨穢異故。問何名餘國。答示居生死。向淨穢土中往來。名為餘國。

言無佛已後者。其人近出。未久之間。於後宅舍。忽然火起。稟外道邪師相教。損眾生善根。名飲他毒藥。起惑造業。名藥發也。無明惛醉。迷暗身心。不識善名。問亂不生死。名宛轉于地。宛轉者不行義。在死中不修行也。此一唱經意。如來滅後眾生。誰人救護。有飲毒藥者。有不飲者。經文隱却不飲者。唯說飲者。法中論。一種見佛。一滅修善。於中有退者。有不退者。或總服毒藥。服淺者不失本心。服深者失却本心後宮。

言或失本心或不失者。唯知此唱有二類人。經云。是時其父還來歸家。亦同譬喻品。長者聞已。驚入火宅。

言昔日所化者。前解約報身居淨土。亦現居彼生死之家。化有淨土。不名歸家。向眾生生死中來生。是化佛家。故云歸家。

言或昔化者。此約如來化身本所化境。生死是化佛本住之處。如今却來名歸家。如再任綱維。生死合是化身。住境名家。所以疏云。本住名家也。

經云諸子飲毒(至)皆大歡喜者。章敬云。地位遠而稱遙。根性會而名見也。又疏云。未以現量證佛理名見。但以知故。此解不然。佛稱遙見。應佛有比量也。既無比知。應名遙見(則解正)。失心與不失。皆歡喜問訊。其不失者。兼行拜跪也。歡喜意業。問訊語業。拜跪身業。問佛以知失心之人不拜跪耶。答經文云。失心之人不說拜跪。又雖聞教歡喜交行。行不肯故。知失心人不肯拜跪。

言善安穩歸者。安穩謂涅槃體即勝義。善從涅槃而來。故曰善安穩歸也。

言失淨起染者。淨即白淨。無記異熟生心。無記是本故不失。即守本無記白淨之心。或本淨心者。說彼初喻。初喻教發心。名本淨心也。

言依三世佛等者。佛教法名經方也。

言求理者。石藥等是藥不是草也。今取是藥之草。石藥況理是藥。煩惱遣由證理。病差由眼藥也。

言行草者。今取是藥之草喻行。稟教修生。如草之長也。

言戒定等者。色喻別解脫戒。身口七支戒是實。所引色香喻於定。即五分法身中之為香故。慧能調和諸功德故。所以配美絡者。前以真理名藥。意言正證理之時。乃知此藥色香美也。又理是故三學實性如藥。□香味。又此之三法□依冥理方有。猶如是味依藥而有。言或息惡者也。能息惡。除惡色生善色故香。能務善順益於人。故比香也。美味能利生。利樂眾生。是諸佛如來所愛味。

言智慧簡等者。即三乘五性四諦因緣。三性度各有自乘之簡擇慧。分折故名擇。

言播揚者。篩了以除麤取細也。經言。汝等莫貪者。麤弊色香聲味觸等名播麤妙。乃至諦無漏有為無為上界。如次名麤細也。

言今所三等者。金云。三學三行各自隨順。或玄隨並得。今謂念定如臼。慧等如杵。懃如人。勝解如羅。欲如密。調和故。信如酒。

言勸之服行者。與子令服一句經也。

言福及慧者。福即戒也。前雖以定配香。今以慧配香。五分法身中有慧香也。

言得兩釋者。即是經其諸子中不失心者。良藥即是釋迦說二乘教也。經文略故。唯有色香。而無美味。即俱中攝也。此一唱。相云。若依四生中配。不失心者。第三生見釋迦成無學。名病除愈。若依三生中配。第二生中見釋迦。住有學漸斷煩惱。名病盡除愈。有學之人初二三果。隨得一果。但望一分煩惱盡處說也。名為除愈也。所以疏言。得道兩釋如前已解。

經言餘失心者。其父來至。而謂不肯服者。法中論眾生見佛出世。懈怠起煩惱者。亦皆歡喜恭敬。亦聞二乘教及至交化悟理。依理起行。即不肯故。不說拜跪。又不肯修。名不肯服藥。

經所以者何(至)而謂不美者。無漏教法而修行猒捨。名為不美。問若以毒氣深入。於美謂非美。亦應毒氣深入。於父為非父。答良藥多苦口。或深謂非美。父子天性也。相見故眼明。雖深知是父。妙行難可行。怖心謂是苦。見佛種性。排或深識。佛即以良為美。非以甘甜為美。

言未熟厭法者。前云未熟不證。今云厭法。文別意同。

言初少求法者。如人若教聽教。則能。若教悟理起行。即不肯。又世人少行檀施。即能。即不能持戒等。力未堪故。後三月當涅槃。佛告波旬。待我有緣眾生。未度者度訖。又云。有會必離。有生皆有死。已受波旬請。決定入涅槃。大地及日月。時至皆歸盡。又云。一切江河會有枯竭。一切藂林會皆彫折。一切恩愛會有離別。有愛則生愛盡滅。言教留遺法。爾時世尊。在娑羅林間北首而臥。臨入涅槃。告諸比丘。我在世以佛為師。我入涅槃。婆羅提木叉者。是汝大師。依戒而住。又以僧伽利衣。現胸臆相。告阿難言。臨河羨魚。不如歸家結網。汝若愛我金剛不壞之身。勤修苦行。何愁不得。三乘聖教。唱與阿難。戒律文章鍚杖鉢盂付與迦葉。努力為吾修行。遺身舍利散在人間。勤須禮拜。

經言死時已至者。涅槃會五年也。

言道成既久者。問如來八十種好中有常少不老。今云何言衰老。答疏言道成等。

言入滅時近者。即却後三月也。

言遣言教使者。䟦提河邊唱滅。說遺教經。即言教使。或涅槃經後兩卷是。紀國取分布碎身舍利為使。嘉祥取泥土等佛像為使等。紀國云。子見神杜知文。經法中見佛遺身舍利。信言入滅。

經云是時諸子聞父背等者。即涅槃會中眾生哀戀也。

言孤子何賚者。居列者單也。賚似也賜也。意言惟賜救念也。如來若在世。眾聖即莊嚴。如月與星辰。四面涉圍。象王既去。從誰求法寶也。

經言常懷悲感等者。即資粮位修觀行等。名悲感。能引加行。故云心遂也。

言悲感依教者。此見釋迦入滅。從資粮位中。依教起行也。心遂醒悟。依教起行。至見道前四加行位。作五根五力四諦觀。觀上下八忍八智。伏煩惱名醒。此未真醒悟也。或入聖依無諍智。斷煩惱。名除愈醒悟也。

經言其父聞子悉已得(至)咸使見之者。若四生中配。第四生得見彌勒。若三生配。第三得見彌勒。此一類。釋迦在日嬾墮不肯修行。見佛滅後。修行得有學受變易。當來得見彌勒。并釋迦在日成無學受變易者。亦見彌勒。所以經云。咸使見之。問何名尋便來歸。答此兩類人。釋迦滅後。彌勒未下生。中間得乎果受變易。遇彌勒佛下生。名尋便來歸也。第二解。或為父修者。從地前入初地見報佛。名來歸。第三解。或二乘人迴心向大受變易。地前修行四加行位見大化身。亦得名為尋便來歸咸使見之。

言此喻問答等者。問實不死言死者。豈不是虗妄耶。答意徒服藥。約利益大。故名不虗也。金云。上來七喻皆明權實。火宅喻智權實。窮子喻人權實。藥草喻教權實。化城喻理權實。繫珠喻解權實。明珠喻說權實。醫王喻身權實。於中說通教理行果。藥草教。化城理。火宅窮子繫珠三是行。醫王是果。

言初二頌報等者。問報身常住說法可爾。化身何言常。答化身應羣根。故名常也。

言一偈無緣不見者。眾生顛倒自不令得見。若佛久住於世。令眾生見佛。便起憍恣。而懷厭怠。不能生等。五種過生。所以神通力蔽之。令顛倒眾生。雖近而不見。

言恐見生過者。金云。此明報佛二乘地前自然不見。何得更言恐見生過。答若望本位。即不合之。若望神力加之。何得見。如因見東方等。今謂不爾者。恐窮子驚走也。即同窮子驚愕。稱冤大叫也。名生過也。

經言廣供養舍利者。有問此既報身。寧有舍利耶。答此七地已前悲增菩薩所見報化有父母。何妨滅後有舍利。故如光所見塔。高五千由旬。豈非報佛舍利塔耶。

言半頌現身者。時我及眾僧。俱出靈鷲山。是化土見隨小情。指別所在。

言說身在此者。以用顯體。報身常在靈山。化身現有入滅。報之與化。皆不離本處。攝化身用歸報身體。

言一偈半化入涅槃等者。此身化身。二皆是化身。處所亦別。問既是報體。即合常在淨土。如何說出於靈山穢土耶。答疏云。於靈山處現或現有。靈山者上句顯報土無但有處所。即是於彼處所現也。下句顯土中有化靈山也。於彼有山處現。更解上句。如前報土中無山。但有處所也。下句顯化土有靈山。意言化身出現於有山處也。即是化受用及二佛雙說也。此中疏主。但說報身者。以化用及化顯彼自受用身。遣彌勒菩薩疑也。疏主順經。但言報佛字也。

言結報身等者。問既言身常在靈山不滅。何故眾生有不見耶。答一偈半明身。結見與不見所由。初一偈不見佛所由。後半偈見佛所由。

言見淨土等者。見即上位。不見即下位也。

言初頌住處者。經云。神通力如是。於阿僧祇劫。常在靈鷲山者。化身住處也。及餘諸住處者。自受用報身住處。通而言之。即淨土穢土。此方自東自西自南自北配不定。故云及餘住處也。

言次眷屬者。上兩句化身住處。經云。眾生見劫盡。大火所燒時。下兩句他受用身住處。經云。我此土安穩。天人常充滿。菩薩即是天人也。

言此中有三者。二偈報淨土相。園林諸堂閣。後一偈化土相。憂怖諸苦惱。如是悉充滿。淨土離之。

言有事功德者。事謂事法。即有為。功德即指園林堂閣等。功德者即總持為園菀等。

言論云等者。法華論也。

言報身佛如來(至)第一義諦者。路云。攝相歸性。以真如為體。名第一義諦攝。此解不正。只如穢故。還不以真如為體耶。今取可破壞義名世間。不可破壞名第一義諦。相國云。二種。一當體名勝義。即真如是。二約人名勝義。即勝故知非唯真如。

言此四頌合者。經我亦為世父等一頌。總合前文意。次一頌經以常見我故。而生憍恣心等。合前為治狂子故。實在而言滅。後二頌。合喻中方便兩字也。若不作此配。疏何名為合也。

法華經玄贊要集卷第三十三

法華經玄贊要集卷第三十五

鏡水沙門　栖復　集

言後時者。經言。其身火燃千二百者。問何要燒亦住千二百歲耶。攝答言。表居因經。十三住中前十二屬因。第十三住屬果。菩薩在因。表十二住。所以千二百歲。謨云。表於此經修行十法行。十十相資。成千二百功德。故經千二百歲也。又答彼佛壽命四萬二千劫。菩薩亦等。喜見菩薩一心求佛。滿萬二千。及飲香油。又一千二百。所以燒身甚深亦復千二百。三件共計五萬六千四百也。亦何長。糅云。此是化現之身。神通願力滿千二百歲。長亦何疑。此亦不定。後生於淨德王家化生故。

言此初也者。一生處也。經言。一切眾生至化生者。問為是四生中化生。為復是俱生種類變化生耶。答四生中化生也。問既是化生。無父母。如何經說即為其父。答約彼所化生之處。立父母名也。二云只淨德王早是前生之中喜見菩薩所生父母身。受生身立父母也。

言二得總持者。經言。得解一切眾生語言陀羅尼者。問前定說一切色身三昧。此間何故說語言陀羅尼。答有人解。一切色身三昧是聞經得。語言陀羅尼是供養佛得。所以不一時說也。又云。二俱是聞經得此三昧。前來已說。此更不說。互舉一邊。

言俱舍論第十二卷說數有六十忘失等者。或翻譯人。或傳寫人脫。只有五十二數。第五十二數名阿僧祇也。小乘從一至十。從十至百。從百至千。十千為萬。十萬為億。如是數至第十六數。名矜羯羅。即是經中甄迦羅也。第十八名頻婆羅。第二十名阿閦婆。謨問此方經文二十八品便終。何以日月淨明德佛八百千萬億那由他甄迦羅等。並是是流通分中讚嘆有多少。答亦是根有利鈍。稟解廣略不同。況報化有異。不可詰難。

言初往者。經言。即坐七寶之臺者。即是王宮中有臺。非是化也。

言後白者。經言白佛言世尊世尊猶故者。若是高聲嗔心之中言。即似恨佛住世不早入滅。若是下聲長聲呼之者。慈悲歡喜心中說。此有二意。一則喜與世尊相逢。我經生死劫來。恐不見世尊。不期得遇世尊。故言猶故在世。二者。驚嗟如來大悲能堪忍久住不捨生死眾生。

言一唱滅者。經。爾時日月淨明佛。告一切眾生喜見菩薩者。問眾生喜見菩薩乃是前生之舊名何故隔生猶存昔號。答菩薩口中自說是前身化來。如來受讚亦知是舊人。故告無失。又但是釋迦今時遙指往時佛告喜見。未必當時言喜見。不妨告善男子。

言二法付者。問初文早言付佛法。又言付阿耨菩提。何別。答初佛法通貫三乘。後付阿耨菩提。唯一乘法。故別也。已前無付屬法眼處。今喜見來法眼有付處也。問前經言我滅時到。又經言滅盡時至。何別。答滅住果。滅盡息化。故別也。攝問若據小乘法。畢竟入于滅。何須付囑。若大乘法。如來常住不滅。有感即應。何用付之。答有三因。一時眾見佛慇懃付。其有情重法者。欲競宣傳法華。二付菩薩。令其自行及化他。三佛知眾生於此菩薩有緣。故付之也。付中有二。一法二人。故金剛經云。以根未熟菩薩。付根熟菩薩也。

言三界付者。經言。寶臺者樓閣也。亦名臺。又築土向上付觀望處。亦名臺也。

言六入滅者。經言。於後夜分入於滅者。謨云。夜分三時初中後分。此當後故(乎音避嫌疑也)。問一切諸佛皆夜半子時入滅。此佛何故於後分耶。答表待喜見菩薩之到來。不准擬再逢佛。佛留身住時。向中間意待菩薩。付囑佛法。表住待慇懃。不及夜半入滅。故取夜後分。所以喜見亦來更不說法。便教安施床座也。

言一悲戀者。經言悲感懊惱者。以憂惱相應。此是欲界法八地已上菩薩無也。據此還是七地已前悲增菩薩也。[卄/積](積音二同)。

言三起塔等者。經言。火滅已後收取等者。攝問金剛之身云何燒破作多分耶。答大般若一百二十九及五百三云。一切如來應正等覺。以大悲心。觀有情類。應於諸佛設利羅所。歸敬供養。而得度者。以金剛喻三摩地力。碎如來金剛身。令如芥子。令一切眾生得供養。問供養佛體。有何利益。答大般若云。於如來滅後。有得一粒。如芥子量。種種供養。其福無邊。於人天中。受諸妙樂。乃至最後得盡苦原也。簡要云。表佛八萬四千功德滿。又表八萬四千塵勞息。又表佛雖入滅。八萬四千教法流行。有此表故。故起八萬四千塔也。

經言高三世界。有說高至色界名三世界。問欲色二界何名三世界。答無色界無別處所。只於欲色二界中間攝也。糅云。四天王天三十三天夜摩天名三世界(此正義)。

言他受用等者。問此界如何安爾許大塔。答此是報土中量設共色界齊夜摩天齊。皆不妨也。經言表剎莊嚴者。塔上有須彌座。座上有剎住。住外四邊有相輪。名表剎莊嚴也。

言燃臂者。經言。即於八萬四千塔前。燃百福莊嚴臂者。問為復於八萬四千塔前。一一皆現身燒臂。為復都於眾多塔前燒一身臂耶。答若一一塔前皆現身。事須化身也。今只於眾多塔前。一身臂也。問何故前生行願小却。燒身。今生行願高却燒臂也。答有三意。一緣受佛付囑。不令捨身。事須守護。二云。前捨身身命俱盡。今生捨臂。意徒留身久住。三前生佛在世。所以捨身。今生佛滅。無人教化眾生令持經。故空捨臂。問何故前生捨身千二百歲燒盡。何故今生燒臂七萬二千歲耶。答前生捨身神通願力小。只延得一千二百歲。今生神通願力大故。延得七萬二千歲。留臂經爾許時。益人壽亦過八萬歲時也。化度云。表居因位。其法未圓。故言七萬二千歲也。

言感生瑞應等者。由燒臂供養法華經。故有瑞應。一因由者。問此菩薩何故燒却臂。思念却平復耶。答經言由斯菩薩福德智慧純厚所致。由前前世濟一切眾生闕乏。即財施。此名福德純厚也。持法華經及供養經。故名智慧純厚也。

言此初也者。挍量勝也。經言。若復有人以七寶等者。七寶滿三千。但是財供養。受持此經。乃為法供養。財供養是福。若求作作疾。不過受持一乘。受持一乘道必得。若不持經。空羨於佛。謨云。亦如臨川空羨魚。不及歸家結網。如來果位即是魚。網結終得魚。持經必作佛。百年空羨魚。不如暫結網。多時供養佛。爭似暫持經。持經既通十行。施他即是行檀。以寶布施。如來而乃不攝餘行也。

言一幽廣勝者。此法華經所論道理。如海之深。此經教理行果權實道理具足。名廣也。

言高顯勝者。法華經以四法所成。如須彌山四寶莊飾。山則出過眾山。經乃超於三界二種生死也。十寶山者。謨云。引華嚴經有十山王。第十地中有四喻。喻於十地功德。第二名上功德。即十寶山為喻。經言。菩薩十地因佛智故。而有差別。意言佛智上有不慳義。建立為初地行檀。又云。如因大地有十寶山王。謂雪山王。香山王。鞞陀梨山王。神仙山王。由乾陀山王。馬耳山王。尼民陀羅山王。斫羯羅山王。都計末底山王。須彌盧山王。後經云。此十山王同在大海。差別得名。菩薩十地亦復如是。在一切智海差別得名。初二是土。後八皆寶。從多分說。名十寶山。

言三了達勝者。月則眾星之中照明最勝。法華經智慧光明最勝。

言四除惑勝者。此法華經斷煩惱。破生死暗也。

言出生勝者。此方無。西國多計梵天王。結生一切。問眾生身命自業所招。云何梵王能生一切。答佛順彼眾生妄計為喻。且作是說。

言八契理勝者。或是真理。或是道理。經中意破二歸一之意。疏主兩遍科。第一遍科分二。初段經云。又如一切凡夫中須陀洹道斯陀含道阿那含阿羅漢辟支為第一。是契理勝中舉喻。此雖說人。總是喻法也。問一切凡夫初二三果等是人境。如何名契理勝耶。答取能證人身中真理。將此理喻法華經。教下所詮理名契理勝。故言舉喻也。後經言。此經亦復如是一切如來所說若菩薩所說。至亦為第一三行經文。是契理勝中。法合三乘人及所說法。總名法也。即是法法勝也。上來初喻後法。今兩段不同。總名契理勝中法勝。喻亦名法也。

言或名人法勝者。疏主第二遍科也。經主有能受持是經典者。至亦為第一。名契理勝中人勝。初法後人。合名人法勝。若無此有能受持已下文。但名契理勝中法勝。只緣有此人文。故疏主改科文。故名契理勝。

言九二利勝者。經言。一切聲聞辟支佛等者。聲聞自利。菩薩自利兼利他。名二利勝也。

言十圓德勝者。舉佛況經。故言圓德也。

言計此人文等者。疏意先合。引法合文。經言。此經亦復如是。一切如來所說。若菩薩所說。若聲聞所說。諸經中最為第一。然後引喻文云。又如一切凡夫人中須陀洹斯陀含阿羅漢辟支佛為第一。後引入文。有能受持是經典者。亦復如是。一切眾生中為第一。據道理合。先引法。次引喻。喻後引人文。故云計此人文應最後說。文便故來。又解云。疏意言契理勝中人文。不合安在契理中。安此當唱經文。最後安也。先引如佛為諸法王。此經亦復如是。諸經中王。便合續云。有能受持是經典者。乃至亦為第一。此若最後安之。先舉佛勝。況持經人勝。將人況人。恰是穩便也。譯家錯向契理中安之。見他契理勝中以人為喻。便將人文相近安之。故言文便也。此中但是疏主意說。嘆人中先合後喻為例合。故云此合文合後說也。相國意有人者。此取有人。經中兩重合。今取此人之於最後說。不爾重也。

言預流者。預聖人流。入聖人流也。

言一往來者。一來天上。一往人間。得無學果。

言初句能除惑業者。離集諦。解經中言宿王華此經能救一切眾生者。

言次能除苦果者。離苦諦。解經言此經能令一切眾生離諸苦惱。

言能滿善願解者。經言。此經能大饒益一切眾生充滿其願。

言又發心等者。重解上句三句經文也。

言又總別者。初句經總令離惡攝善。次句經別離惡後句經別攝善也。

言一遂願者。經云。如清涼池。能滿一切諸渴乏者。

言二道成者。經言。如寒者得火。調適義成為表持此經必當成佛。

言三具慚愧者。經言。如裸者得衣。

言得導師者。經言。商人得主。一乘真法。諸佛所師。

言得歸依者。經如子得母。智慧之子。從法化生。

言越生死者。經言。如渡得船。

言七除煩惱者。經言。如病得醫。

言八得智慧者。經言。如暗得燈。

言九獲聖財者。經云。如貧得寶。

言承稟者。經言。如民得王。持經之人依此經。如法修行。即是承稟也。

言十一知寶所者。經言。如賈客得海。

言十二破癡暗者。經言。如炬除暗。問除煩惱與破癡暗何別。答除煩惱是總除煩惱也。破癡暗是別破無明。問燈炬何別。答得智慧名燈。破癡暗名炬。二義別。

言隨其所應配前三句者。即是將十二句經文。配前三句也。章敬云。第七除煩惱如病得醫。第十二破癡暗如炬除暗。配前第一句。此經能救一切眾生者。第六句越王死。如渡得船。配前第二能令一切眾生離諸苦惱也。所餘九句。或是第三能大饒益一切眾生充滿其願中收。路云。得火得衣得醫得燈得寶得海如炬除暗。此喻配初句能救眾生除惑業故。得母得王。配中二句除若惱故。第一句如清涼池。配第三句充滿願故。善事滿故。餘得主得船。通三句也。

言此合說也者。離諸苦痛。眾病苦為初句。初句者只是解當處合中經文。言離諸苦者。解經文一切病痛也。

言除眾病苦者。解合中經云能令眾生離除一切眾苦。此上二句離苦諦。只是指當處。合中經文合入此二句為初句。

言解生死縛者。即經言。離一切苦。合前法中第二句此經能令眾生離諸苦惱。所以疏言。謂除惑業為第二句。此離集諦。言不合前第三句者。此經能大饒益一切眾生充滿其願。

言或除當苦者。此唯當處合文。不解前法也。或除當苦者。解經言。能令眾生離一切苦當來苦也。

言現苦者。離一切病痛王苦。苦諦也。

言苦因者。能解一切生死之縛。集諦也。

言一聞書功德者。一聞書功德無邊。

言二供養無邊者。而無有邊。佛能知彼無邊功德。無有有邊畔功德。一一皆無邊畔。佛得無邊之邊。

言此初二也者。初標聞勝者。經言。宿王華若有人等。二轉女身者。經言。若有女人聞是經等。問餘品何故不說盡是女人。唯此品耶。答據實。餘品亦有此能。此品獨勝緣女人愛着自身者多。唯此品說藥王菩薩燒身燃臂不惜命菩薩身上捨。何況我等女人之身。今聞菩薩捨所愛身。遂猒自體。離女人身。故瑜伽論樂丈夫體。猒婦人身。深見過患。名菩薩性人。

言一生淨土者。經言。若有女人聞是經等者。問何故說女人。答義同前。女人當生。尚得功德。何況丈夫也。

言四見多佛者。經言。得是忍已至如來者。問得是忍已。即是初地但見百佛國土。如何見七百萬二千億那由他恒河沙等諸佛耶。答此約佛力加持令見也。或得忍已後。通入八九十地。故見多佛。

言菩薩慧無與等者。但是方便接引。持經之人令其發心。據實。未勝菩薩智慧。

言四隨喜獲福者。經言。如上所說者。指前法師功德品六根功德也。

言後五百歲等者。皆以五百年為一限。望佛滅後五个五百年。總得名後五百年也。此是第一意也。二云或除正法五百年像法一千五百年。一千五百年外第四五百年初入末法。取此以為後五百年也。又云。若比丘尼行八敬。不滅不減正法。即取第五五百年。為後五百年也。

言解脫者。不是得大乘無上佛果(上明正付囑)。

言第六守護者。經言。若人有病等者。現在頭痛額熱。得聞此經。病即消滅。不老不死。聞法華經。至老方死。不老即不死。至老方死。意無中夭。一生合得八十年活。五十六十死者名中夭。一生合得十歲活。六歲七歲死者名中夭。事須終壽限也。嘉祥云。無始時來斷煩惱。名為有病。得聞此經。煩惱滅已。名病即消滅。不起六十二見名不老。不損智慧命。故言不死也。又云。流通法華經。修行斷煩惱。名病消滅。捨無常色。獲得常色。名不老不死也。又由執經故。得顏色鮮白等。不老增壽。故不死也。佛意令持此經修行法行。究竟作佛。何有老死等耶。

經言取草者。吉祥草也。

經言應以青蓮等者。問諸乘之本。白色為先。何以盛香乃清青色。答東方甲乙木。青色為先。四色蓮華亦先青色。顯此經為諸經先。故說於青色。

○妙音品

言論云教化眾生行等者。問何故名妙音菩薩行苦行力耶。答菩薩本居淨土。今居穢土出生入死。名行苦行力也。

言密在此方者。隱身持經。隨類身故。

言教行苦行者。教字若作交音呼。釋迦佛教妙音行苦行也。若作去音呼。則是菩薩教化眾生。交行苦行持經也。

言今放光召集者。妙音本來早流傳法華經。次釋迦放光召教生勝上心也。紀國云。前藥王品自利苦行。此妙音品利他苦行。前品是福德苦行。此品是智慧苦行。前品是財施苦行。此品是法施苦行。

言音謂音聲者。音謂八音。聲謂五聲。即宮商角徵羽。聲成於文。上下相應。謂之音也。

言今居果位者。問妙音既稱菩薩。何名果位。答因中果非果也。如十王果也。

言業德者。因中說樂名業。今生說法名德。故言業德雙彰也。

言未有他土者。勸他持經菩薩。行苦行故。須名之勸說(稅音)。

言放肉髻之光等者。即此肉髻光便是大人相。表法華經尊勝故。放肉髻光明大人之相。問何要放大人相光。答表名大菩薩故。大人相光明。問何故放眉間光耶。答表法華經中道。放其眉間光。表一乘是諸乘之本。故放白毫光也。欲明法付其人。故以光名之。章敬云。從初至末。凡四處放光。序塔二品放白毫光。神力品中一一毛孔放於無量無數色光。今妙品放髻毫二光。各有所表矣。隨應准說。

言三能照等者。經言。釋迦牟尼佛白毫光明遍照其國者。謂照妙音身故。放肉髻光照。所以下經言。釋迦牟尼佛光照其身。問何故不毫光照佛。髻光照菩薩。答白毫當其眉間。表諸佛同證中道法身理。故肉髻在頂上。不可見故。表菩薩未能究竟證佛法身之理。故用髻光也。

言妙幢相者。嘉祥云。諸三昧中最尊如世將軍。若出必執魔幢。表其大相也。幢以高出為相。得此三昧。所在尊高。出過眾人所修行業也。

言法華三昧者。依四禪定。觀一乘理。

言淨德者。嘉祥云。令諸三昧清淨。如礬石練金令清淨也。

言宿王戲者。從定起身。猶如星宿。王者自在也。

言無緣者。謂滅盡定能所二緣皆悉無故。故名無緣。或根本智證真如時。無能取所取相故。故名無緣也。

言智印者。依定證真如理。真如與智為印。智之印。根本智也。二云。後得智印真妄等法。智即是印諸法也。

言解一切眾生等者。言音差別與說法故。

言集一切功德者。得此三昧。菩薩功德悉皆具足。

言集福王定者。全引唯識第九說。一大乘光明定。照了大乘法。故名光照定。二集福王定。能招集大乘功德。如王無等故。三賢守定。謂此定能守世間出世賢善法故。四健行定。謂佛菩薩大健有情之所行故。初從果為名。二從喻為名。三從用為名。四從主為名。

言清淨三昧等者。一戒淨。二心淨。三見淨。四度疑淨。五道非道智見淨。六行智見(行字平聲)。七行斷智見淨。八無緣寂靜淨。九國土淨。前七即七淨華。唯說因也。後二屬果言九淨。即因果合說也。

言四淨者。一所依淨。路云。課六根為所依淨。眼等諸根離染。名所依淨也。

言所緣淨者。謂六塵境上不起貪。名所緣淨。心淨者謂心王也。四智淨謂心所也。

言神通者。入是三昧。能八相成道。

言慧炬者。如人執炬夜行不墜嶮處。

言莊嚴者。內莊嚴即智慧。外莊嚴謂相好也。

言淨光明者。入是三昧。能放光明。令諸眾生心得清淨。

言淨藏者。定能藏諸功德故。

言此中者。意言不同彼經種種誡也。

言無垢經香臺等者。簡要云。據彼經云。於是香積如來。以眾香鉢盛滿香飯。與化菩薩時。彼九萬菩薩俱發聲言。我欲就娑婆世界供養釋迦牟尼佛并見維摩詰等。佛言可往攝汝身香。無令彼諸眾生起愛著心。又當攝汝本形。勿使彼國求菩薩者。而自鄙耻也。

言四承勅等者。問何名承勅。答菩薩言我向娑婆世界者。皆是如來之力。遣我去我。若自去於彼國生慢心。今承佛力不敢於彼國。生輕慢故。言承勅也。

言預來華現者。預者先也。於耆闍崛山。只是舊有山處。若望當時佛在虗空世界淨土。不見有山也。去法座不遠。化作八萬四千眾寶蓮華。預前鋪設來也。問佛在塔中。是何法座。答當時眾會並處空中。去法座。言攝塔中座。若爾去耆闍山下。四萬由旬。何名不遠。答但指舊山。顯是靈山會中。若現蓮華。亦居空上。非是著地現故。

經言甄叔迦寶者。唐言赤色寶也。西域云。印度多有堅叔迦樹。其華形赤寶似此華。故以為名。嘉祥云。鸚鵡寶。此寶赤色似鸚鵡觜。以此為名也。

言第二文殊所由者。恠有此瑞相。問因由也。

言文殊問行者。自科神通。不如他問神通問三昧。又從來不識。唯願世尊加被令我得見。

言釋迦垂答者。文殊問。釋迦不答。推過去多寶。問何不釋迦自現。令多寶現耶。答顯此佛他佛化利一般。又賓主之禮。理合相讓。所以讓與多寶也。又有說前來釋迦召。次未來。中間若更召命。即重疊故。讓與多寶。顯多寶梵音聲相到彼處。

言此即初二也者。是時妙音菩薩承多寶喚。然後彼國沒。作隊仗發來也。

言身相等者。諸經皆將青蓮華葉。況佛眼。此菩薩是第十地菩薩。近佛故。將青蓮華為喻。先喻自相。後喻面相。先舉喻。後說面也。

言八堅固者。解經那羅延。那羅延者。此言人種。其神力勇健。故以比況。安國云。翻為力士。正云人種也。

言第四至此者。經云。多羅樹者。一多羅樹是七仞。仞別七尺。即一樹。計四十九尺。七樹共計三百四十三尺。

言初獻者。經言。到已下七寶至瓔珞者。問何處得瓔珞來。答一云。淨華宿王智寄來作信。二云。或是菩薩隨身瓔珞將來供養也。

言後請問有四等者。經言。淨華宿王佛問訊世尊者。一問佛有五句。路云。第一句問佛少病。問身病也。第二句問佛少惱。問心病也。此上二句總也。下三句別。第三句起居輕利安樂行。不合為第三句。輕利即安樂無別故。合為第三句。行字莖此一句二十一問四威儀也。起字問行住。居字問坐臥。輕字問身利問心。安字問身。樂字問心。行字總問身心也。第四句四大調和不問身。第五句世事可忍否問心。已上總別共有五句。問佛身也。更有章敬云。將少病少惱。合為一句。將起居輕利。安樂行否。開作兩句也。第一句少病少惱。第二句起居輕利。第三安樂行否。第四句四大調和否。第五句世事可忍否。第二科開合雖不同。於中還合五句。問何故作此後科。答辨云。准瑜伽八十八說。少病者不為癭疾惱耶。少惱者不為外灾橫所侵耶。此二句俱問身故所以合為一句也。起居輕利一句夜寐得安善耶。飲食易消化耶。雙問身心。安樂行否一句施為動作。得輕利耶。雙問身心也。雖有此第二科。不及前解。

言問眾生有七句者。第一句問眾生易度否。第二句無多貪欲嗔恚愚癡嫉妬慢否。第三句無不孝父母。第四句不敬沙門。第五句耶見。此上五句問惡也。下二句問善不善心二。攝五情否。上來初五句問惡。後兩句問善。計成七句也。若據諸抄。總作惡問七句。總是惡也。初一句標。即是第一句眾生易度否。後六句釋中分二。初一句問煩惱。即是第二句無多貪欲嗔恚愚癡嫉妬慳慢否。後五句問惡業。即是第三句無不孝父母。第四句不敬沙門。第五句耶見。第六句不善心。第七句不攝五情否。此上句總問惡也。問豈娑婆眾生唯造惡。不造善耶。故知初科五句問身惡。後二句問善為勝。上一無字無由莫也。莫不孝父母。莫不敬沙門。下一不字。皆作否音。

言令其不見者。經言。我今欲見多寶佛等。問二佛同坐一塔。何故妙音見釋迦。不見多寶佛耶。答因果有殊。佛神力故。不令見也。問既前與淨華宿王智佛傳語。如何不見。耶答傳語法則如此。不好不見。問多寶召妙音。妙音聞聲便來。何故不見。答梵音聲相。不好遠聞。不見面故。所以請見也。妙音既請見多寶。經中無見處文。只向下多寶讚妙音。言汝能為供養釋迦牟尼佛。及聽法華經。并見文殊等。即是相見也。何要別文。

言此初也者。華德問因也。此妙音菩薩過去種何善根。修何功德現在作何事業。有爾許大神通。

言十八類者。初六類天身。天大將軍者。嘉祥云。梵輔天。梵王之臣。毗沙門。皆帝釋之臣。紀國云。天大將軍毗沙門。皆帝釋臣。次十一類人身者。小王謂粟散王等。宰官者即今衣冠。次八非人。然今為一。非天攝故。然十八類但依身字而數也。

經言智無所損減者。意道菩薩智慧神通雖多。智慧神力無損減也。如大海水不減也。不同小菩薩也。緣妙音菩薩有神力。能於娑婆世界。隱身現十八類身。說法華經。我緣憂念此娑婆世界眾生。恐我滅度後。不得聞經緣。舍利弗等怕怖此界故。召妙音與藥王等。相共持經。

言到已白佛等者。既到本國。白本師佛。我到娑婆世界。有大利益。不辱世尊靈山會上無量菩薩。聞我化行。得一切色身三昧。亦得陀羅尼。又去時隨身小菩薩。令得一切色身三昧。身形與我無異。

言時眾得益等者。只是聞一品利益。問多少人聞一品獲益。答四萬二千天子得無生法忍也(上他方勸說以流通下救生濟難以對)。

○觀音品

言來意者者。緣前妙音品釋迦如來放光遠召將來。交行苦行力。流通法華經。為除妙音菩薩輕慢心。娑婆世界無人。解傳持法華經。爾許地喚我來。交我傳持法華經。所以釋迦如來說觀音化現十九類身。救眾生苦難。令交持經也。又此品來意最難。一部經中只有此品。不說法華經字也。緣世尊說經時。眾生未發心。有苦逼身。交念觀音。一則免苦。二者觀音名字在此法華經中。念著觀音。便是成得持經之行。故以易功。助成難業故。論云。護未發心眾生難。意言若能持經者。必能離苦。良以持經之業。難可修習。未成之間若不助之。功行不成。由是加助方法。助成難修之業。路云未離。若言未離。持經何益。況詳應言當必離也。現未離故。擬發心。今言未者。擬即來也。未正持故。問人未發。多諸灾難。須念觀音以救之。既已發心持經。經力既強。何須念呪。答人名易稱。呪句難念。淺深次第。要假皆持。又呪是願詞。即先憑人而後自啟願。故人呪雙持也。

言觀者察義者。即是菩薩身中大智大悲晝夜六返觀視眾生。經言。慈眼視眾生。福聚海無量。是故應頂禮。世者世間。一切眾生有漏生死。虗幻不實。故名世間。色如聚沫。不可撮摩受類浮泡。不得久住。總同陽焰。從渴愛生。行類芭蕉。中無有實。識如幻士。顛倒所起。可破可壞。故名世間。音者音聲。問此菩薩以三通觀察眾生三業。亦合名觀世身菩薩。亦合名觀世意菩薩。如何直言觀世音。答孩子不啼。慈母不抱。眾生不念。菩薩不救。孩子啼聲小。慈母救來遲。孩子啼聲高。慈母救來速。眾生念聲小。菩薩救來遲。眾生念聲高。菩薩救來速。如母乳嬰兒。日夜常怜念。嬰兒喉若閇。慈母欲何為。菩薩救眾生。專待眾生念。眾生不念名。菩薩因何救眾生。有苦者多稱念名字。若禮拜及心中憶念者少。經云。佛告無盡意菩薩。善男子若有無量百千萬億眾生。受諸苦惱。聞是觀世音菩薩。一心稱名觀世音菩薩。即時觀其音聲。皆得解脫。又云。假使興害意。推落大火坑。念彼觀音力。火坑變成池。南閻浮提以音聲為佛事也。菩薩者菩下去提。薩下去埵。上求菩提。下度有情。故名菩薩也(上約義解了)。

言諸三業歸依等者。約宿願說。亦名觀世音菩薩。往昔南閻浮提有王。名曰普首。有五百王子。其第一名曰善光。值空王觀音佛。遂發十種大願。一者。願知一切法。二者。願乘般若舡。三者。願值智風。四者。願得善方便。五者。願度一切人。六者。願超於苦海。七者。願得持戒具。八者。願登菩提山。九者。願證無為善。十者。願同法性身。又願我未來世中。亦名觀世音菩薩。眾生有苦。三稱我名。若不往救者。誓願不取上妙色身。又願眾生度盡。我則成佛。偏於此界有緣。故名觀世音菩薩也。此菩薩凝神淨土。而應現娑婆。現六道於光中。薀洪名於剎土。立一佛於頂上。現救苦於塵沙。能使七難輪。消二求願滿。高人臨刑而刃斷。名僧至死而不傷。長舒一唱而風迴。少年四投形而火滅。舊梵語云。阿耶婆樓吉胝輪真諦。翻為觀世音菩薩。又此十八个菩薩。是阿難排比盡。是法輪王之將士。破生死之魔怨。文殊彌勒向序品之中烈位。執智釰為先鋒。觀音普賢第七卷內安名。彎定弓而掩尾。法輪王安樂行品之內專知賞罸。勸持涌出藥王妙音入陣煞賊。奪旗斬將。廣使一乘慧訓。普被遐齡。蓮華一乘法輪常轉。

言無暇者。即八無暇也。即是八難也。

言飛輪者。即三輪也。菩薩有三輪。神通。記心。教誡也。

言作不請友者。眾生不解請佛說法。菩薩與請名作不請友也。

言應病者。眾生有病處。便與醫治。名應病也。

言攝利難思者。三業攝化眾生。名攝等也。

言菩薩如前者。如序品中解也。

言普等者。平等義。亦是遍滿義。遍能拔苦。滿眾生願。怨親不二。故名普也。

言神通記等者。又有三義名普。一運身普。謂神通輪摧外道。二他心普。謂記心輪摧妄念。三漏盡普。謂教誡輪摧諸不善也。神通普故。不動而應十方現前。他心普故不慮而智照窮法界。正教普故無言。不然則教彌八極。普以周遍為義。門以通達為名。今此菩薩分形化質。遍無根緣。有感必從。往來無滯。故名普也。又門者菩薩有大智故不住生死。有大悲故不住涅槃。只此悲智與一切眾生。出苦入樂之處所。故名門。

言此品廣者。品者類也。便為報。今朝一會人聞法。須知品名字。觀者觀察眾生身。普謂聽聲及文句。能求菩提度有情。菩薩立號皆如此。無擁出苦入樂門。怨親不二。行均普同。壽翻傳貝葉時。二十八个品名字。就中此品不思議。聞者觀音速加護(品題了)。

言此初也者。一問名因也。經言。爾時無盡意菩薩至名觀世音者。世尊欲擬讚嘆觀世音菩薩化行。令一切眾生念名免苦。所以加被無盡意菩薩。交申言請問也。問世尊欲擬讚嘆觀音化行。何不加被藥王彌勒交問耶。答觀音發願云。眾生度盡。我則成佛。眾生界法爾無盡。觀音菩薩願心不盡。此無盡意菩薩名字觀音願行符同。所以加被無盡意菩薩交問也。

經言爾時者。舉時也。無盡意者。舉人也。問何名無盡意。答梵云阿差末。此土翻為無盡意。

言十無盡句者。金云。一切眾生界盡是有情。二世界盡是器世界。有情是能依。世界是所依。能依所依對三虗空界即真理。四法界是三科法體。界者體性義(真俗對)。五涅槃界是果。六佛出世者是因。菩薩修因成佛。方出世故(果因對)。七如來智界是能緣。八心所緣。界是所緣(能緣子緣對)。九佛智入界是自。十世間轉法輪智。轉諸法界是他(自他對)。然此十句假說言盡。其實並是不盡之行。何等為十。一所為眾生界盡。二世界盡。三虗空界盡。四法界盡。五涅槃界盡。六佛出現界盡。七如來智界盡。八心所緣界盡。九佛智入境界盡。十世間轉法輪智界盡。我願乃盡。而眾生界等不可盡。我此大願善根無有窮盡也。故名無盡意(上舉人了)。

經言即從座起者。尊人重法也。偏袒者。表師資之儀。示有駈策之相。今欲發起上位菩薩化行。令有苦者免難。持經作吉祥善事。所以偏袒右肩也。合掌者。斂容祇肅也。世尊欲說觀音化行。無盡意又問表心契佛說。故合掌也。而作是言。以何因緣。名觀世音。正是問名因也。名即名字也。

言此初即是等者。經言。佛告無盡意菩薩。至即時觀其音聲皆得解脫者。稱念觀音。已後遂得三塗苦息。八難因消。水火風以殄除。非人逢而退散。怨賊不損拘繫解脫。良由菩薩大悲稱念。皆能免苦。是故經言。觀其音聲。皆得解脫。

言只如法琳等者。問既言稱念觀音。誰人親得解脫。答疏言只如法等。案琳法師別傳說。琳法師俗姓陳。頴川人也。祖因官徒(斯氏反移徙也)居襄陽。後住長安濟法寺。大唐貞觀十一年春正月。帝欲宣揚李風遵察本糸爰發明詔。令道士女冠。齊供行道。立在僧之前。時法師與京邑僧等。進表論佛道優劣李氏真偽。申以真言。時天振威。勅法師曰。汝所著辨正論信毀交報篇云。念觀音者。臨刃不傷。既有斯靈驗。朕今赦師。七日之內。汝祈念之。俟乃臨刑。寧無斷否。法師既羈縲紲。復逼期刑。氷炭交懷。控告無所。至第六夜。從倚沉吟。步朗月以惝然(敞音)。慨浮生而若寄。乃仰天嘆曰。昔鄒抅齊獄。丹質秦郊。尚感夏景零霜。烏頭為白。豈可獨於琳也。偏無徵應者哉。詩曰。治長倦縲紲。韓安嘆死灰。始驗山中木。方知貴不才。草命如懸露。輕生類轉蓬。恨秋明夜月。難更與人同。訖言有神人。身長丈餘。素質衣冠。踰垣麗止。而謂法師曰。既能亡形殉道。再紉頹綱。冥衛寔繁。幸無勞慮。語訖而去。法師虔恭五體。默念三尊。遂感思逸凶懷。釋然無懼。至第七日。勅刑部尚書劉德威。問法師曰。赦斯已滿。當屆臨刑。令念觀音。有何靈應。法師曰。琳聞觀音靈鑒。垂形六道。上天下地。皆為師範。我皇聰明。文思光澤海內。九夷奉貢。八表形清。君聖臣賢。不為狂濫。今陛下普養群品。如經即是觀音。既靈應相符。所以唯念陛下。德威錄狀奏聞。帝覽大悅。因詔法師。而問釋道優劣。法師爰引古今。校量勝負。勅覽法師表對。遂釋放焉。却被群臣。不肯緣毀。他國家宗。廣遂流向。山南在路。苦腹而死也。齊懽憑依脫三刀之害。案齊書云。元魏天平元年中。定洲勇士孫敬德。在防。秋造觀音像。年滿將還在家。禮事供養。後為賊所引。不勝考楚。遂妄承罪[億-音+(天*天)]。明日將刑。其夜禮懺流淚。忽如夢見一沙門。教念救苦觀音經云。有諸佛名字。念誦千遍。得免苦難。敬德忽覺。如夢所見。了了無差。遂念一百遍。有司執縛。向市。且行且念。直至臨刑。念得千遍。下刀斫之。刀為三段。皮肉不傷。易刀又斫。凡經三換刀。折如初。監司具陳本末。錄狀聞奏。丞相高權。為表請免死。因此廣行於世。所謂高王觀世音經。敬德還家。設齊食迎像。乃至。頂有三刀之痕。今者疏主以事因觀奏。得免罪故。從人立名也。實非權免刀也。辨云。舉事因馬權免罪。在孫敬德也。

言瑜伽第九說等者。問經言受諸苦惱。皆由自業所招。豈令觀音菩薩。便即免耶。答業有定不定。苦有除不除。由是此下廣論諸業。

言一定異熟等者。疏主解業。若復聖道及懺悔損伏一切業。皆名不定業。若古人意有二種。一定。二不定。若不定業懺悔一切不受。若是三時定業須受。設令懺悔。但轉重令輕則得。全不受不得。如金剛經云。以今世人輕賤故。是人前世罪業即為消滅(上意〔下〕消疏)。定異熟者。定謂決定。異熟是果也。業即故思。故心作罪而非設作業即是思。總以一个思為體。別即有三。一能動身思說名身業。二能發語思說名語業。三審決二思與意業相應。說名意業。造此業已。決定當來受異熟果之因。名定異熟業。依主釋也。攝云。案瑜伽論。一者順定受業。謂故思已若作。若增長。二順不定業者。即疏主案瑜伽。不定異熟業者。謂故思已作。而不增長。此亦是故思。雖復二業俱是故思。增長不增長別(上疏主引論標)。

言八十九說等者。疏主引論來別解二業。

言諸作不增長業者。業雖造了。若逢善友。懺悔此業。定是不增長業也。若故思造不善業。名亦作亦增長。此業若無追悔。悔即懺悔不修對治。有漏道斷之與伏。皆名對治。若無如上事。決定受果。名增長業。

言若追悔等等者。等字等取對治。

言如未生怨者。證前增長不增長也。謨云。由此故知定不定業。悔即不定。不悔即定。前瑜伽言。定受異熟果者。據不悔說。相云。此中增長有二種義。一者。體增正作業時。熏成種子。剎那種子之體。陪陪生故。名為體增。二用增。熏得種已剎那剎那而用增勝。唯識評云。後義為勝若言體增生果無盡。

言第六十說等者。三依人辨果。依未解脫建立定業依已解脫建立不定業。解脫者即是。若世道無漏道。若斷若伏。皆名解脫。乃至得聖。聖有學無學。即羅漢果也。乃至兩字中間攝慚愧懺悔也。謨云。依未解脫立定業者。且據顯相說。據定未解脫者。亦有不定業。

言即同異者。四會同諸教也(解二種業了)。

言對法論第七等者。依對法。解五種業。謂五故思造業。

言一他所教勅者。事五坊官長不自由故。煞雖不樂故。因他族力之所教勅故。起故思引不善業。猶如入陣也。問他所教勅。何名故思。答初雖他教。後即發起故思。思者造作為義。役心為業。約現行說。不約種子。

言他所勸請者。親情相識。著荼著酒。請交煞雖不樂欲。因他勸導。執為利益。發起故思。引不善業。如受人勸食肉及䓗等。問此及前一如何有故思。答此二若望加行後起無故思。若根本業道成時。臨臨下刀事。須有故思。自心猛也。未有下刀斷命。是等因心也。

言無所了知者。不識煞生因果罪報。但知行煞。名無所了知也。

言根本執著等者。言三毒蔽心。隨欲所作。發起故思。引不善業。如邊地及小兒子等。

言顛倒分別者。謂計無罪。依不平等因。見苦為樂。愛樂耶法。為求當來可愛異熟。發起故思。引不善業。如煞羊祠天而求於福。亦如大秦火袂等。相云。所煞一有情。驚怖無念。如何能煞而受果耶。答如磁石能近䥫等。磁石無念。而法爾而能吸䥫。今者亦爾。因彼苦心。由如於石取彼苦故。

言於此五中等者。料簡輕重。化度云。此是此五之中。後二即重。前三即輕。由前三種於三心中皆不猛利。加行及根本已不猛利。後起心中復起追悔。故名輕。後二種於三時心。總皆猛利。加行根本作而猛利。後起中心不悔。是故名重。前三不定業。故思即輕。後二定業。故思即重也。四句分別。一作不增長。業即是前不增長業。二者增長而不作。如人手雖不煞日夜獲計煞生。此名增長。三亦作亦增長。即是對法後二也。四不作不增長。非此所攝。

言謂令習氣等者。路云。據實。現行亦有增長。疏依文顯。且說習氣。習氣者種子也。若取種子。順體增義也。由斯故依現行。說業有五。不依習氣增長。是疏主意也。若後二亦通種子。由此通取種現。名習氣義勝。況評習氣之言亦通現行。如羅漢不斷習說通二也。

言瑜伽第九說等者。三依瑜伽說十六種業者。於中有二。一別明諸業。二前後相攝。亦別明諸者。一夢者。謂夢中行煞。二無知者。雖後煞生無故思。名無知。三無故思者。誤煞也。四不利不數者。利謂猛利。數謂頻作。今不猛利。亦不頻作故。

言不利不數五狂亂者。謂癡狂心亂等。六失念者。謂無了知。七非樂欲者。因他教勅勸。方為惡業行煞生等。八自性無記者。謨云。三性中無記性也。安國無記心煞。非是故思。辨云。自體不增。名無記也。九悔所損者。前心煞生。後生追悔。念前惡業。更不增長。名悔所損。十對治所損者。前是懺悔。後是聖道故。

言瑜伽第九說增等者。攝云。一者加行。由極猛利貪嗔癡纏。發起諸業二者串習。於長夜中。親近修習。造不善諸業。三者自於語業中。妄語為重。於身業中。煞生為重。於意業中。邪見為重也。四者事故者。謂如有一於佛法僧及隨一種尊貴之處。為損為益。如消佛像。以作銅錢。毀癈僧坊。以求租課。云當益國。是此之流。由是有大癩之苦。舉體血流。德裕有縈身之退。火燒㿍宇。五一向受行者。一向受行諸不善業。乃至盡形。無一時善。六者所治損害者。即所對治諸不善業已。今諸善離欲清淨。

言其十不增長等者。相攝也。其十種不增不越對治。初三種不增。謂他所教勅。他所勸請。無所了知。六種增長不越對法後二種增長。謂根本執著。顛倒分別。

言離合。瑜伽十六即是離。對治五種即是合。瑜伽十不增長即離。對法合為前三段即合也。瑜伽六增長即離。對法合為後二即合也。依位者。十不增長中第一夢中位。餘無知覺時位。或心狂亂位。或失念位。瑜伽分多對法分少故。

言對法又說等者。第四依對法論三種業。一作業定者。由宿業力。此人過去宿習力故。感決定身。於此身上事。須造惡業。如善星比丘。是佛之子造罪。佛教化他不得。神通制不得。

言二受異熟定者。異熟是果。果定當受。故言受異熟果定。即順定受業。故言受異熟果定。

言三分位定者。安國等抄云。謂加行根本後起。名三時業也。根本業道如把刀煞生。正斷命時。是順定業又是故思無有下刀之時是等閑心也。從加行後起。通定不定。若加行時。搓繩磨刀。念念起煞。至下刀時。便起生悔心。此根本業全不成。兼加行亦成不定業。二加行心時。猛利搓繩磨刀。後斷命時。復是猛利。二俱決定。總成定業。若加行心中磨刀把繩之時。生追悔心或等閑心。後下刀煞。根本成決定業。加行成不定業。後起者。問後起如何通定不定。答根本之中煞命了。後起心中生慶快。後起之中名定業。若後起心中生悔心。亦成不定也。

言又未悔未對治者。等取慚愧。入聖道也。

言瑜伽第十說三業等者。第五通諸教難也。於中有三。一明三業。二明四業。三明五業。初三業中。化度云。今生造業。今生受果。名順現受。今生作業。來生受果。名順生受。今生作業。更來生受果。名順後受業也。問何不說不定業。答不定更無別體。只於此三時上立也。

言第六十說四者。二四說種業也。即四句分別。一報定時不定。即是疏中言一異熟定二時定報不定。即疏中言時分定。三時報俱定。即疏中二俱定。四時報俱不定。即是疏言二俱不定。唯識論說。亦說四者。安國云。謂現報生報後報不定報。是名四種也。

言顯揚第九說五種者。第三依顯揚說五種也。即三時定業。謂現報生報後報不定報故。有支中云。四業唯三。除順現受也。

言故念觀音等者。疏主結前第一番解意也。故念觀音良緣也。滋潤。緣力也。自心悔愧苦惱皆除。因力也。

言亦有說言其不增長等者。古師意若三時定業。決定須受。設使轉者。但令轉重令輕。而不輕盡。若全不受者。約本來是不定業說也。

言金剛般若等者。證定業不可轉。事須輕受。不言全免。輕賤之時。便是受罪也。

言又賢愚等者。證重受定報而亦不輕。雖得羅漢。為現業有果。被火所燒。現身造業。現身受果。名現業有果也。

言又說迦毗等者。瑠璃王煞釋種。造定因。釋種被煞。受定報果。故名定因果。

言其決定業等者。結也。古人意云。若是三時定業。佛尚不排者。佛多生造惡等。猶受此業。成佛了排不得。猶受金鏘馬麥難。又說佛力不排者。有人造惡業。佛通神制不得。名不排也。況受果耶。意道業尚自排不得果。灼然更排不得。

言在解脫人名等者。古人會教經中說。在解脫人。名不定者。此亦依不定說。

言此亦不然者。下疏主第二牒前破斥也。古人云。指鬘羅漢現業有果者。破云。若得羅漢。一切不善已盡。何業受果耶。如抵債人。無煩惱可潤生。何身受苦。又設受苦被。煞病餓等是示現。

言在初二果者。問若爾如何聖教說羅漢人受苦。答疏言在初二果人等。初二果人不離此界身上得羅漢果。後當為名。以羅漢名說。其實未是羅漢也。路問初果已斷分別煩惱。不善之業無容更起。寧說不善障彼果耶。答疏言在初二果。不善未盡。意說在初二果。故業尚在。不說更起新不善業等。

言般若經中等者。會金剛經。汝古師言。持金剛經輕受不說滅盡者。受持有三品心。彼經約中下品心說。舉心微者。若是上品心至誠懇切不受也。

言十地論云等者。第三遮防外難。問十地論說。一感報定。二作業定。如何通。答十地論中。一約未發不發心。二約未入聖說也。

言法句經言等者。一據不逢佛菩薩。二不起悔愧心。三未入聖道。決定受也。

言然指鬘等者。當時猶住凡夫。或初二果。問何故言羅漢受業耶。答現身決定得羅漢。從當為名也。

言又遇良緣等者。若無悔愧心。又不入聖。所以聖教說。惡業力強。乃至諸佛亦不能轉。並約不入聖不發悔愧不善業未盡。

言迦毗羅城釋種被等者。路云。此即先在凡時。造此煞等業。名為總報。受惡道身。今者得聖。其餘殘果。名為別報。即是等流業也。設使被誅。亦有何失。

言設有被煞等者。路云。設使煞千人。非受業果。但是化身佛知根熟。示現斯化。令入聖道。此解不順疏解。安國云。羅漢被煞。虵咬狗咬等。非是不善定業之果。前不善勢分麤重。今有此起。非不善業現苦故起。大論六十說。諸阿羅漢所有不善決定受業。或於前生作。先異生位所作由少輕。苦所逼惱。便名果報已熟。若已輕依果報。種子皆永斷。故一切不受。所以者何。由佛世尊依解脫相續。建立定受果。故此解順疏也。

言不爾指鬘等者。問指鬘煞千人指。如何得聖。答疏主立道理。又無悔愧及伏斷滅等。

言由此故知初說等者。總經也。有說同對法瑜伽名初解。即前所說由追悔。已成不增長業。及引六十。未解脫者。建立定受故。解脫者。謂世道伏斷。乃至得聖。成無學等。亦同異未入佛法。名決定業也。對後非聖不受名初也(上業了)。

言大小俱能燒等者。問經中寧言設字。答大火尚自不燒。何況小火。舉重顯輕也。准下頌意。火坑變成池。設不變為池。大火亦不燒。故言設也。問何故火則全言不燒。水則乃言淺處。答火則大少皆傷。所以念名全免。水則淺處不傷。但得言處也。

言黑風必損者。有不是黑風。有損人時。或不損人。以不定故不說。若起黑風。必損於人。故偏舉之。雲光法師講至假使黑風處。志公和尚問風體無形。何名黑風。答有三。一者。風起之時。前有黑雲。黑雲與風和雜。名黑風。二者。風吹海上。黑氣相和。名黑風也。三者。風吹海上。黑砂和雜。故成黑風。和尚又問此風為大為小。答雲法師言。此風極大。和尚又問。只於海上有。餘處亦有。答此風平地即無。唯海上有。又問此風早晚盡。答眾生惡業盡。此風亦盡。又問誰人能盡。答觀音菩薩能盡。又問風體是有是無。答據第一義諦。是無。若世俗諦。是有也。

言舫音等者。經國說書云。關已西曰舡。關已東曰舟。單曰舟。雙曰舫。切(甫忘反)又補浪反。謗也。

經言漂墮羅剎鬼國者。此由風力。令墮鬼國故。此是風難。非成鬼難也。漂者浮也。

經言其中若有乃至一人一舡有百人二百人於中有一人稱觀世音菩薩名者。此人亦是先曾有人教念。所以解念。所以疏言。善人教念也。

言在手曰杻等者。切云。梏手械脚。紂所作(未詳檢嘆嗑卦嗑)。四事拘束為撿。易云。木在手足為撿。撿即拘禁也。撿者杻。梏者械也。

言智度論云等者。解經言若有罪若無罪。問無罪如何囚繫。答此據現世不作。名為無罪。非前前世不作也。經說九橫亦據現在不作。

言火宅頌等者。據今世不作言無。若據先世非無也。此證無罪被加。不說有罪亦有。爾世前世皆不作者。如法令不行。亂政之際。故有也。故經言設也。問有罪之者自今當事。何故觀音應聲即救。答極他法令世上所輕。大悲救心。有念皆濟。

言首楞嚴經佛告等者。引首楞嚴三昧經證念名解脫。梵云首楞嚴。簡要云。此云畢竟堅固。亦云一切事究竟也。

言諸佛菩薩等者。諸佛菩薩喻彼良醫。住首楞嚴。如持藥樹。稱名如擊鼓罪滅。即是拔毒箭時(上是經喻)。如一醍醐愈眾病(此是疏主添此喻也)。問何故風難一人稱名。賊難眾商齊念。答前以乘船在水。一人免難。眾亦免。所以一人念也。後以值賊在陸一人免難。眾人不免。故須眾人齊念也。

言結告等者。巍巍者。高大之貌也。問因何觀世音菩薩摩訶薩威神之力巍巍如是。答若有百千萬億眾生。受諸苦惱。聞是觀世音菩薩。一心稱名。觀世音菩薩即時觀其音聲。皆得解脫。火不能燒。水不能漂。風不能損。刑罰不傷。刀尋段段壞。夜叉羅剎不敢惱人。由是菩薩威神之力巍巍如是。

言初觀三意者。經言。若有眾生多於婬欲等者。欲者是煩惱之總名。是若婬欲。即是離貪也。越境起貪。故言多於婬欲也。

言且舉三毒者。若多婬欲。若多嗔恚。若多愚癡。常念恭敬觀世音菩薩。便得離其三毒。菩薩發願言。多貪眾生不用作不淨觀。多嗔眾生不用慈悲觀。多癡眾生不用作十二因緣觀。但知意業歸依。心念菩薩。三毒八難悉得消除也。問稱念文殊普賢菩薩。豈不離貪嗔癡耶。何唯念觀音。答此菩薩名救苦。觀世音菩薩既發救苦。前來水難火難風難賊難。是苦之苗也。此貪嗔癡。是苦之根本也。斫樹先須去根。根斷樹苗自死。拔苦事須尋本。本無苦難消除。所以唯念觀音菩薩。除貪嗔癡難也。問既念此菩薩。一切煩惱皆離。何唯三毒。答所以疏中且舉等。問眾生心念之時。實滅得苦不。答經言。觀世音有如是等。大威神力。多所饒益等。

言初觀二身業者。經言。若有女人。設欲求男。禮拜供養觀世音菩薩。便生福德智慧之男者。親情相識。借問。大好平安一人馬上。即經云。欲求女。便生端正有相之女者。親情相識。借問。大好平安一个百疋羅。問何故求男之時言智慧。求女便言端正有相之女。答兒多福德招錢財。令母富。兒若足智慧。作高官大軄。子貴令母貴。父母富貴。皆因養得福德智慧兒。不由端正。但由有福德智慧。醜亦得不妨。事只如五醜圖書。是尚書僕射大夫盧思道初生之時。緣醜新婦。別人家借不阿孩兒。來呈阿翁。阿翁滿目淚流。我盧家門戶衰劣。此不是我盧家兒。新婦見阿翁惆悵。具說心事。呈本阿孩兒。阿翁亦見便觀喜。已後是盧司徒女人。事須端正。方始臺舉。得阿耶孃。若醜莫索嫁。惜大家。女若醜僧却著。所以大家喚阿尼師寺。作醜女村也。女人事須端正。經言。宿植德本。眾人愛敬。詩曰。東隣美女上瓊臺。云云。又迴眸一笑。百媚生六宮。粉黛無顏色。一顧傾城。千金買笑。白侍郎云。楊妃天子寵念臺舉。父母兄弟親情。高官大職。遂令天下父母心不重生男重生女。又男有百行。智慧為先。女有四德。婦容居上。紀國云。唐由虗也。損由棄也。

言第三校量持名等者。經言。無盡意。若有人受持六十二億乃至無異等者。若有人念觀音菩薩名號。功德於百千萬億劫。不可窮盡。問如何六十二億恒河沙菩薩名字與念觀音菩薩一種耶。答觀音久已成佛。示現作菩薩。所以念觀音菩薩名字。與念六十二億恒河沙菩薩名字一種。二云。觀音菩薩與此娑婆世界眾生。有緣慈悲廣大。一稱名號。速拔苦惱。如子落坑慈母跳身入救也。念六十二億恒沙菩薩。只徒救苦。如今既念一个觀音菩薩。亦得免苦。只念六十二億恒河沙菩薩觀音二人福。正等無異也。又觀音菩薩飢饉劫中為魚米。疫病劫內。變身為藥樹王。生死河中為船為筏。大黑暗中為燈為炬。險途路上而作道師。上依經校量訖。

言本論校量六十二等者。准本論云。校量念六十二億恒河沙佛。與念觀音功德無異也。

言此有二解。一云經等者。菩薩即合將菩薩比校。如何將六十二億恒河沙佛校量菩薩。

言二云依論亦無爽者。失也乖也。

言觀音久已等者。示為菩薩。久已成佛。將佛比佛。何愁不得。若爾觀音佛功德。多於諸佛功德。答據實。佛與佛功德一種。但是示現接引之語。

言謂求我六十二等者。疏解供養觀音一身。與六十二億恒河沙佛。多少雖殊。約信無二。設供養觀音。只是生一个信心。設供養六十二億恒河沙佛。只是一个信心。能信之心是一。所以功德多少齊等也。因心即信心也。信心為因心。因心既平等。所以感果功德一般也。

言謂如彼觀等者。供養一佛。與多佛數雖不同。身中功德佛佛相似。彼佛身中有清淨法界四智心品。此佛身中有清淨法界四智心品。身中功德既無勝劣。供養之時功德無差別也。

言此二是信力者。雙結前二解也。初不觀境等者。結初解。後觀境多小等者。結後解。

言第二畢竟知者。此第二解約理性說。理上所生不滅故畢竟。第二畢竟知者此上一句標。言決定知法界故一句釋。法界即一真法界也。此由觀音等三句。明身中所證理平等與供佛無異。由能證菩薩供養。福德無差別故。

言法界即法性等者。疏釋也。觀音一身與多佛。人數雖不同。身中所證真如理。與多佛所證理。多少勝劣齊等。故供養一佛與多佛。福田平等也。真如初地即證。若圓滿證。在十地滿證法身。

言且將爾許等者。問一佛與多佛功德既等。心境又齊。何故只說六十二億。更不說多耶。答言且將爾許等。

言佛等位菩薩等者。一稱是等覺位菩薩。若將一對多。應有勝劣(結前等校量)。

言此初也者。一問也。經言。無盡意菩薩至云何者。化度云。初問云何遊此娑婆世界。問身業也。云何而為眾生說法。問語業也。方便之力其事云何。問意業也。

言遊者化利等者。疏解又別。問何名遊。答遊者化利義。即神通。神通戲故。名遊於娑婆世界。

言眾生為說法者。解經言云何而為眾生說法者。答為教化故說法。為自利故說法。為利他故說法。

言方便之力者。解結言方便之力。其事云何者。通上二種自利利他也。神通亦是後得智上方便之力。又云。方便之力者。是智慧向上巧用應物心。以濟拔故。名方便(上問化行了)。

言此初也者。如來為答化行也。前來遠召妙音。令遣持經。能於娑婆世界。現十八類身。恐妙音生輕慢心。娑婆世界無人喚我來。所以佛為無盡意。說觀音化行。現十九類身。

經言天大將軍者。嘉祥云梵輔天。攝云。那羅延之類也。力士也。紀國云。天大將軍及毗沙門。皆是帝釋之臣。毗沙門者。引云多聞。常與佛守護道場。常聞法故。故曰多聞也。

經言小王。即粟王也。

言行敦者。敦厚也。齒者身。莅者(利同)宰由治也(持同)。廣雅云。宰由制也。謂制事去。

經言婦女身者。應以長者家婦女居士家婦女等。以經文巧略也。

言執金剛身者。此云有力神。常與諸佛護持三寶。手執金剛杵。故以為名也。

言觀音異像者。意云。此是觀音菩薩化身也。

言一結前勸示者。經言。以種種形遊諸國土等者。即十九類身也。

言後濟急難等者。此唱勸示之中。雖無財施法施。因說著無畏施。便解著三種施也。

言奉獻有七等者。經言。爾時無盡意菩薩白佛言。至佛塔者。

經言解頸(頸字上句眾寶下句)開供養珠等。是財施。如何名法施。答此布施便是行六度行。將行供養。便是法施也。

言福田難遇故者。問何故菩薩受了却施。答疏言福田難等。意言今日遇釋迦多寶。若不布施。更何時途遇此福田。福田難遇故。

言施順道理等者。答法施來由也。問何故珠是財施。而名法施耶。答疏言施順道理故。問何名順道理。答疏言真正行故。問何名真正行。答疏言求菩提。故名為法施。此展轉解善。諸抄(云云)。不相當也。

言不受有三者。經言。時觀世音菩薩不肯受之問何故觀音不受。答有三意。一少欲故不受。二法爾故不受。法爾中間。事須進退推讓也。三轉施。恐乖施主心。所以不受。意道我受得。事須轉施。施了復恐乖施主本心。不如一下不受。

言愍四眾等者。問何故只分作二分施。釋迦多寶不分多耶。答表生死涅槃二皆平等。故奉二尊。問無盡意施珠只合愍。無盡意受珠何故慜四眾耶。答當時四眾見無盡意施珠。咸生隨喜之心。若觀音不受珠。無盡意與四眾。心皆不喜故。復不成檀度。觀音兼愍四眾受珠也。為令四眾得大利益。二令四眾倣學已後受得物。似我轉施。所以慜而受之。三為拔眾生苦惱。故慜而受之。

言學行者(行平音)。

言此初也者。一頌問也。長行問名因者。經言。爾時無盡意菩薩即從座起。偏袒有肩。合掌向佛。而作是言。世尊。觀世音菩薩以何因緣名觀世音。今頌中初一頌唯問名因。

言此初分三等者。答中名因化行相和答。答中且長行答名因者。經言。佛告無盡意。善男子若有無量百千萬億眾生。受諸苦惱。聞是觀世音菩薩。一心稱名。觀世音菩薩即時觀其音聲。皆得解脫。長行答化行者。經言。佛告無盡意菩薩。善男子若有國土眾生。應以佛身得度者已下。是也。今頌云。具足妙相尊。相三十二相也。淨云。此具相好有四句。一妙而不具。謂聲聞緣覺。二具而不妙。謂菩薩輪王。三不具不妙。謂一切凡夫。四亦具亦妙。謂一切諸佛。

經言。汝聽觀音行。善應諸方所。名行雙存也。

經言弘誓深如海者。發願也。

經言歷劫不思議。長劫行也。

經言侍多千億佛者。遇良緣也。我為汝略說聞名及見身等。

言此十二頌正答名因者。路云。述長行正答名因中若有持是觀世音菩薩名者。設入大火。火不能燒等。已下七種灾難。略不頌。前多於婬欲等。及校量念名。

言二頌除山難者。經言。如日虗空住者。如日如其當日也。今解曰。質在虗空。舒光以至地。在山如在空。墮地如至地。日光雖至地。光無有損傷。從山至地時。道理亦通。此又云。似日在虗空。風持無所損。念名威德力。至地亦無傷。但取無傷義。不取住空文也。

經言刀尋段段壞者。尋由即言呪屬者。言屬於人也。呪願名呪。呪誓名呪。呪事通善事惡事。上總有也。詛音側據反。詛亦即阻。阻隔也。使人行詛限於言。即是相見不語也。有作咀嚼也。非此中義也。

言如巧醫師等者。問菩薩雖救得一人。却損一人。何成大悲。答疏言醫師等。初與藥動其病。方疾瘉。有一般痛。不冷不熱難治。事須與藥喫發動。極冷極熱。方易治也。有人將毒藥藥人。菩薩救毒藥不發。將謂藥無功効展轉。更不見毒藥。罪過更深(新掃哭阿家罪深)。菩薩方便教著本人有二意。一者。令行惡者以己妨人。自知其苦。不樂於人。更不造惡業。初即有損。後究竟有益也。二者令傍人見被毒藥自著各自省察己身。更不造惡業也。見於不賢。而內自省。非是菩薩無利物用也。

言一頌除天灾者。經言。雲雷皷掣。電者忽有而却滅。名電也。

言云掣引也者。光明引長似掣紅物也。

言此答化行等者。長行經言。佛告無盡意菩薩。善男子若有國土眾生。應以佛身得度已下。至是故汝等應當一心供養觀世音菩薩。今頌經云。眾生被困厄三行。述也。

言此後七頌嘆德勸歸者。述。長行是觀世音菩薩摩訶薩於怖畏急難之中。能施無畏。略不述前獻奉施珠等事也。

言一頌標五觀者。經言。真觀。證真理。二清淨觀離煩惱三廣大智慧觀二運雙行。四悲觀拔苦。五慈觀與樂。初三自利。後二利他。初中復二。初二所觀。後一能觀。初中復二。真觀顯真體不變。清淨者顯離障所顯。又云。初二法身。第三報身。後二化身也。下一句常願者勸願。常瞻即當願常瞻仰。眾生發心也。經本作當。非也。現常發願。何在於當也。

言一頌明大智等者。下二頌釋五觀。初頌明大智能滅灾難。經言無垢兩字釋前真觀。離垢染故。清淨兩字釋前清淨觀。慧日破諸暗一句釋前行。標廣大智慧。觀能伏灾風火二句向上功能也。

言一頌明法施等者。經云。悲體戒雷震。釋前標中悲觀。經言。慈意妙大雲。釋慈觀。經云。澍甘露二句等向功能。疏云明法施者。解經中甘露法雨。疏云。能除煩惱。解經中滅除煩惱焰。疏云。大悲制戒如似雷震。解經中悲體戒雷震。又悲體是內心。戒雷震是外作用。制即向外為眾生。施設戒是法。雷震是喻戒。能覺察眾生。雷震能驚動一切。如雷威物。故名雷震也。非戒律之戒也。言慈意是非意也。

言一頌明財施者。經言。妙音觀世音者。問何故名財施。答疏言能除貪苦等。但除貧。苦即是財施也。

言因經起等者。因經說有菩薩方能念菩薩名也。此解最後一句是故須常念。引財施中有五音。經言。妙音能與眾生樂也。觀世音能拔苦。梵音者深淨也。海潮音必定應時。無性論云。譬如大海水奔潮必應時佛哀愍眾生。赴感常無失。

經言勝彼世間者。勝出世間故。

言第三大段持地讚嘆者。經言。爾時持地菩薩至不少者。問何名持地。答菩薩得持地三昧。故以為名。入此三昧。治心如地。如地而忍心。是地體也。

言言自在者。解經言自在之業普門示現等。准攝論華嚴解。有十種自在也。

言二心自在者。簡要云。定體名心。為於定中。入出自在。故入深智。即入定也。

言三莊嚴自在者。即眾寶莊嚴佛剎。故疏主依華嚴。攝論文大意相似。華嚴與攝論有少不同。不同處即引。同處不引也。

言四業自在者。隨時受報。受六道身。化有情故。示現同彼。有父母等。

言五生自在者。於一切剎土。化生說法。得自在故。

言六解脫自在者。於一切界中。能現一切佛故。

言七願自在者。謂隨所願成菩提。乃至一切事成。名願自在也。

言十智自在者。覺悟修證義也。

言然與攝論等者。疏主料簡十自在也。攝云。謂六波羅蜜圓滿為因。得十自在。六度者。眾生即是成佛具度也。

言今此即等者。問今此經中言自在之業。是何自在。答即第八神力自在普示諸門也。

言第四大段結成者。經言。皆發無等等者。此有二解。一云。此心是求無上菩提心。此心名無等。誡發人天。發二乘心來等。彼無等之心。不得名無等等。二云。如來是無等之人。世出世間更無過上。故名無等。初發心菩薩與佛齊功。只此求菩提心等。得無等人功德。名無等等阿耨菩提故。涅槃經云。發心畢竟二不別。如是二心先心難。智度論無等名佛。以一切眾生及一切法無與等故。意云佛果菩提超過一切故。

言無等下言等者。因菩提心與果相似。故名為等。即涅般經(〔評〕云後為善也)。

○陀羅尼品

言如前已釋者。指前觀音品念人救護。陀羅尼以法加威。觀音救未發心眾生難。陀羅尼救已發心者難。

言念慧為體者。此說能持也。所持即是法義呪忍。今此是呪所持之法也。

言少略密等。一句之中含得無量字。名少略也。受持人不知。諸佛菩薩知名密。或是鬼神名字。或三寶名字。或是深法名字。問何不翻就唐言。答此秘密故不翻。若翻恐人聞著會生輕慢心。便無功効也。故存梵本不翻也。乍聞不會不得義。故名無義文字。不是實無義。即是無漢地之義。

言問總持有四等者。一法。二義。三辨才無礙解。四詞無礙解。此是所持四法也。若論疏中引者。初法義兩个。則是陀羅尼所持四法中收。後引兩个辨才詞。便不是陀羅尼中收。便與陀羅尼所持四不同也。此有二解。一云。兩總持中辨才無礙解通法義。是陀羅尼中收。詞無礙解。即法陀羅尼中收也。二云。疏主筆悞。諸抄雖作前解。終是錯也。

言如上說者。指上句中所烈四法。謂法義等。

言答上來長行等者。長行為所護之法也。陀羅尼為能護神呪也。問何名長行。答攝二解。一只指品初。半紙已來經在呪之上。故言長行。始從如是我聞。至普賢品末。已來對陀羅尼品。總屬上長行。問偈文何故不說。答一部之內。雖有頌文。頌文述長行。長行後有頌文也。長行頌文一處著。總名長行也。長行是所持陀羅尼品是能護持也。法即教法。義即所詮義也。是四總持中。一法。二義。今此陀羅尼。即合是第三呪。呪為能護。法義為所護。若論菩薩四加行位中持者。不是此間呪。彼處呪名句。與尋常陀羅尼別。瑜伽中文。

言無得無生忍等者。四明能得菩薩忍。即無生法忍。也。遂因菩薩四加行位中持呪功力。得入初地。獲無生法忍也。據此間。能護既是陀羅尼。所護是法義。無生忍。疏主意見一部經中前後得無生法忍處。盡是持經獲得。盡不因念陀羅尼得也。所以疏料簡云。無得無生法忍。所以一者。所護持唯法義。二能護持即呪也。總持四義中既闕無生法忍。能所合說。只有三法也。問如何喚無生法忍。作陀羅尼。答約能持。念慧名陀羅尼。所持之法。隨能持。以立名故。言無得無生忍總持也。問勸人持經。自然免難。何故更要念陀羅尼答辨云。菩薩善巧方便緣世間人敬信禁呪之法。能排凶招吉。無所不制。末世受持經典。心薄怕怖邪魔鬼神傷害者。念神呪時。兼修經法。故將神呪寄在經中。欣呪之益者。持經之心彌厚也。安國問云。神呪何不譯梵從唐。答呪語含多。此方無物以擬之。若譯之者。攝安不盡。二者。若譯就唐言。多生分別。恐敬心不重。故存梵語。令遣密持也。嘉祥疏中。一一略翻未可依據也。首迦差(所使反)亶(但音)冶(也音)。

言三結勝者。藥王菩薩白佛言。世尊我因世尊說持經。有爾許利益。我今慚愧。世尊。我見世尊於寶塔品中重娑婆世界眾生。我所以請持經。我有一道陀羅尼。奉上世尊。擁護娑婆世界眾生。我向六十二億恒河沙佛邊。得此陀羅尼。今日獻奉世尊。世尊讚藥王菩薩言說。是陀羅尼於諸眾生。多所饒益。

言第二聖有四初標者。爾時勇施菩薩眾中起來。我亦為擁護。讀誦受持法華經者。說一道陀羅尼。若有受持經人。得此神呪。惡魔鬼神不敢侵擾。

經言羅剎者。此云暴惡。

經云富單那此云熱病鬼。亦云不祥鬼。

經言吉遮者。此云起尸鬼。

經言鳩盤荼。此云厭鬼。亦曰冬苽鬼。

經言緻者(猪履反)。柅(女〔九〕反尼上)枳(居里反)。

言四結勝者。世尊。此陀羅尼不是肚撰。胸襟恒河沙等諸佛所說。若有侵毀此法師者。則為侵毀是諸佛已。問何故損人即為損佛。答法師是如來使者。行如來事。毀法師便是損佛也。

言初標者。經言。爾時毗沙門者。疏翻為多聞。問何名多聞。答常護佛法。故曰多聞。

經言阿梨(離)。

經言那犁(與利同)拘那履(誰前利同)。

言三結勝者。毗沙天王言。世尊。我不唯此陀羅尼擁護。兼自身亦護也。

言第二天王者。東方持國主二部鬼神。乾闥婆毗舍闍。使護佛法也。

言十神者。即十羅剎女有大勢力。是天下眾鬼之母。恭敬之故說呪護持。鬼雖兇惡。不違其母。母即隨佛歸依。佛子亦隨從也。

言標名者。經言藍婆。此云能縛。二毗藍婆。此云離能縛(已〔上〕八盡是唐言也)三曲齒(亦云施積)。華齒(亦云施華)黑齒(亦云施黑)多髮(亦云被髮)無厭足亦名無著持。瓔珞亦云持華。皐帝(亦云何所)十奪一切眾生精氣者。嘉祥云。眾生心頭有七滴甜水。以養其命。鬼入身去。一滴二滴。令人頭痛。三滴心悶。四滴五滴已上即死。甜(徒兼反)。

言四勸勿惱等者。經言。若毗陀羅此云青色。楗駄此云赤色。烏摩勒伽此云食人精氣鬼。亦云大煞鬼。阿䟦摩羅此云形影鬼。亦云無頭鬼。注經云。轉筋鬼入人身中。今手足筯轉口中吐沫也。吉遮者熱病鬼。或作夜叉形人形也。有熱病受為七日。或常熱病者。此鬼變身。作童男童女形。或夢中覺時相惱。

言五更說頌者。經言。若不順我呪等者。什云。此樹枝葉墮至地。分為七分。正法云。犯此法師者。頭破作七分。猶如華梨剖。此應有華七葉。未開剖時。合為一頭。既開剖已。破為七分。故以為喻。安國云。似蘭香樹故。十卷金光明經云。猶如蘭香稍。或云無萌樹。

經言亦如壓油者。此方壓油無罪。西國壓油瞻蔔。諸華和而壓之。先須淹浸油麻。令交虫出和虫壓之。意從油多罪。亦無量於日夜中。煞幾生命。生命數多。罪同五逆。

經調達破僧罪者。即提婆達多破僧受罪。無間一劫也。我等不空說陀羅尼。制約鬼神。亦兼身自擁護。令持經法師。行住坐臥無令惱亂。

經言蘇摩那華。此華黃白色。不作大樹。讒高三四尺。垂似蓋。

經言婆師迦華者。此云夏生華。亦云護生華。

○嚴王品

言論云功德勝力等者。此顯淨藏淨眼二子持經由經功德力。故迴邪見之父王得當成之佛記。故名功德勝力。章敬云。先師意取法為功德勝力為善。諸疏抄並取人為功德勝力。淨藏淨眼內動威神。外現希有。變父邪心。令生正見。名功德勝力也。

言迴邪見之父王者。經言。此我二子以作佛事。以神通變化。轉我邪心。令得安住於佛法中得見世尊。

言得當來等者。經言。時雲雷音宿王華智佛告四眾言。汝等見是妙莊嚴王於我前。合掌立否。此王於我法中作比丘。精懃修習。助佛道法。當得作佛。號娑羅樹王。

言二者前妙音品明華德等者。以此為因。因此自得法華三昧。今言妙莊嚴王。即是前妙音品中華德菩薩。此品之中明華德菩薩因中為妙莊嚴王也。

言本著邪見等者。經言。母告子言。汝父信受外道。深著婆羅門法。汝等應往白父與共俱去也。

言今明二子勸說者(稅音)。切云誘。

言不簡怨親者。問今只是親。何名怨。答父子即是親。本來一處修行。便入外道。去與佛法修行人為怨也。

言釋名等者。在俗為王者。解王字。貴妙珍綺至瑩體者。解莊嚴字。宿世因緣等者。解本事也。一者本即是過去世也。華德菩薩身之體用名事。本世之事。依主釋也。二者。華德菩薩體用名事。只此事即是本。名為本事。持業也。

言恐題名等者。此品會過去淨藏淨眼。即是今日藥王藥上。正合為品名。何以莊嚴作號。答緣已前早說藥王菩薩本事品。恐題名濫。故今更不說也。

言此初二也者。即一敘時。二標佛。標佛者。經言。有佛名雲雷音宿王華智者。慈悲覆蔭如雲。說法言音如雷。王者自在義。宿者佛德如星布烈。故言宿。

言三明菩薩父子者。經言。彼佛法中至淨眼者。有解古叟愚而重華聖。一王邪號。二子正。化度云。上古有仙。四人山中修道。每日一人當直往詣諸村落乞食。如是三人亦復展轉次第乞食。復於一日喫飯既了。四人同坐尚議立契。我等四人既同修道。誓不相捨。互相救度。若一人墮落。餘三人共救。若心有退失。亦須相化。如是立契。已經多時。中有一人。次當乞食行至路左。乃是國王出城遊戲。隊仗赫赫。嬪妃綵女不可知數。其人見已心生貪愛。遂作念言。大丈夫兒常居此雲山。久而何益。願我捨報。後作國王身。豈不快哉。作是念已。投崖而死。由造願力。生國王家。經五百生。皆居王位。最後一生垂墮三塗。三人曰。作何方便而得度脫。何誰共得他語。中有一人曰。世間相敬。重相取語。更不過妻兒。我等三人。一人為妻。二人為子。餘二人曰。善哉善哉。兒是掌中珠。婦是軄底鈴十語九今聽。由本願力。三人命終。一人於賢提長者家作女。世間端正莫能過者。年至十六。王納為妃。其二人亦於夫人腹中受胎生已。年至七歲。更相謂曰。宜速出化導。不應遲脫。故於父前。廣現神變也。

言此初分三等者。經言。是二子有大神力至亦悉達者。其餘三人更相謂曰。宜速化之。不應遲滯。經云。為欲發起宿世善根。饒益我故。來生我家也。

言四德者。度六廣如前品解了。二方便者。經言。方便波羅蜜。所以疏解云。方便善巧有十二種者。前六自利名內。後六利他名外也。

言令以小善等者。如薄俱羅。施一訶梨勒。九十一劫天上人間受勝快樂。出家八十。不患頭痛病也。

言令以小力攝大等者。令有情施少功力發一信心。乃至展轉得成佛。故此十二種方便(方便品廣說了)。

言日星宿者。有二行相。一猶如於日能破大闇。二別別對治眾多煩惱。如星一一皆有照燭之用。爪(側洨反)指爪也。狐(莊交反。平音非此中義)掐(恰音)。

言母令子化父者。經言。母告子言。汝父信受外道等者。汝等為父。現神變相。若見汝神變。汝父心必當清淨。一則令汝父見佛。二兼我亦得隨佛。經言。或聽我等往至佛所。聽字(平呼)。

言順言行化者。經言。於是二子念其父故。涌在虗空高七等者。現種種神變。身上無雲而出水。身下無柴而火生。或大身滿虗空中。或小身如芥子。或時在地。如入水。或時水行履水。如地也。

言鴻鶴者(憋音)若嗚鶴非也。初說孔雀等。證勝白衣。後引瞻博伽等。證勝外道也。借問朝中卿相貴等。

言第九白親詣佛等者。經言。一眼之龜者。路云。寫經人錯正。合作[目*壹]眼之龜。目邊作大壹字。被寫經人貴却目空作壹字。又多時徒省略。遂作小一字。皆傳寫謬也。諸抄引雜阿含經云。妙高山下海水中有一眼龜。其身極大不能久浮。止在海中。竟莫能出。有一浮木。木有一孔。於大海中。隨波漂轉。繞須彌山。三年一迊。龜遇木孔。方得見明。得出海水。是事難否。答其事甚難。佛出世希眾生遇佛。亦複如是。浮木在須彌山南。龜向山北。出來浮木轉到山西。龜轉山東。佛出世。眾生在三塗中。眾生得人身。佛已入涅槃去不可得相逢。所以經言。又如一眼之龜。值浮木孔。若有三乘佛法總不信。即兩眼俱無。今唯信小乘。不信大乘。故如一眼之龜。有經文故。一字不錯也。浮木孔者。顯龜所栖止處也。

言此初二也者。道器堪成也。妙莊嚴王既被二子現通化了。王與夫人羣臣婇女并及二子。因緣和合。聞法根熟也。

言此諸人詣佛者。王與羣臣作一隊。夫人與後宮婇女作一隊。二子與四萬三千人門徒弟子作一隊。一時共詣佛所。到已頭面禮足。遶佛三迊却住一面。謨云。遶三迊者。表權說三。住立一面者。表唯說實。或可表父母子三同一乘道學一乘故。

言此初二也者。一佛善說法。經言。爾時彼佛為王說法等者。說法華經。既聞法已。心大歡喜。二王解珠施者。經言。爾時妙莊嚴王及其夫人等者。解頸真珠瓔珞。施佛施了。變成寶臺。臺有一化佛。向上坐放大光明。此是妙莊嚴王當來成佛之先兆祥瑞也。金云。王解珠者。表當具戒嚴故。

經言於虗空中化城四柱寶臺者。表離四生。證四德。獲四智也。

經言臺中有大寶床者。表當踞法空座。亦成禪定床。

經言敷百千萬天衣者。表當來自蔭蔭他。亦具慚愧衣也。

經言其上有佛結加趺坐。表當成菩提坐金剛座。

經言放大光明者。表當具智光破生死暗也。

言後顯令得見佛等者。經言。大王當知至菩提心者。十信心菩提因也。

言善戒經及瑜伽等者。引教具善知識功能。堪為善知識也。章敬引論云。當知菩薩成就八法。能為善友眾相圓滿。一者。住戒。於諸菩薩律儀戒中。妙善安住無缺無穿。二者。多聞聞慧成就。三者。修證修慧成就。四者。慈悲怜慜一切。五者為他說法。無有怯畏。六者。遇諸惡加謗。皆悉能忍。七者為他說法。不生疲猒。八者。言詞辨了。具此八法。名善友想。堪與一切眾生為善知識(上明善知識身)。

言求施利樂等者。明善知識行。當須似善知識。一求施利樂。法施則施名利樂。二者。於此正知。此指前財法布施也。正知者不令眾生。求人天富貴。名正知。又能為善知識。教化不為名利心財利心。名正知。三者有力善權降伏眾魔。制諸外道。能出生死。名為有力善權善權巧也。四者。饒益不捨。心無猒倦。五大悲無儻。未有見富者。怜貧者棄(上五善知識行當)。

言所作不虗者。明善知識心。一者所作不虗。凡所起心。事須真實。二者。威儀圓滿。圓滿者無缺之義。三者。言行敦肅。不起誑妄語也。四者。無倦無嫉。於眾生起教化心不疲倦。於眾生有榮盛事不生嫉妬。五儉畜隨捨。畜謂畜積。得物却布施名儉畜隨捨(上五名善知識心)。

言諫舉令憶等者。又有五種。明善知識性也。一有過者諫。有諸惡者舉。名善知識性(亦有䟽陳)。二令憶者。妄却法義。善知識令交憶不妄也。三者教授令進善。四者。教誡令斷惡。五者。能為說法。令得佛果。具上五事。名善知識性(已上盡是〔言〕知識身上事)。

言有病無等者。復有四種。是能歸依善知識。人身上事欲得歸依親近善友。事須具此四事也。一者。於善友所者。病無病隨時供侍。恒常發起愛敬淨心。二者。於善友所。敬問迎禮。修和敬業。而為供養。三於善友如法衣服飲食病緣醫藥隨時供養。四者。於善友所深敬承事聽。問無動動由退也。具此四事。堪近善友也。

言乃至廣說是全梵行者。佛果菩提名全。此善知識修習佛果菩提行。名全梵行也。

言化令見佛等者。解經中善知識者是大因緣。令發菩提心是大因緣也。

言此彰善友二子之因者。佛言大王。汝見此二子否。或眼見或心意。觀見此二子。過去因行否。此二子已曾供養爾許多佛。又受持法華經。愍念邪見眾生。令住正見。即是過去為仙人。後生邪見家。教化邪見父王。令入正見也。

言此初也者。初讚五德也。

經言妙莊嚴王即從虗空中等者。言五德者。謂頂眼毫齒脣為五也。

經言紺者。說文紺者。白染青而傷赤色。釋名云。紺含也。青而含赤色也。

言紅環絞飾者。絞音古巧反。亦疏紅緣字。切韻絞絡也。

言珂月者(苦何反)。攝云。螺屬出海中。潔白如雪也。謨云。切韻瑪瑙也。

言頻婆果者。經音云。引名相思菓。其菓赤色。似此方秋林檎。赤色也。

言發六願等者。經爾時妙莊嚴王讚嘆至之心者。妙莊嚴王讚嘆佛了。於如來前。一心合掌。復白佛言。世尊未曾有也。今日臺中佛是未曾有。以宿住通觀見。過去曾見。仙人修道却退為王。而生邪見。所以悔過自責。發此六願。一我從今日亦復自隨心行(莖同)。專諗云。不師其心。而為心師。名不隨心行也。二不生邪見。三憍。四慢。五嗔恚。六諸惡。諸惡之言通攝餘或。

言若誡等者。解經中教誡所行安隱快善兩句經也。若教處。若誡處。是所行處。教處亦能安樂眾生。離惡攝善若誡處亦能安樂眾生。離惡攝善也。

言勸人歸禮者。經言。是藥王藥上至禮拜者。若識若不識。總須禮拜。

言結成勝益者。經言。遠塵離垢等者。唯此處獲益。是小乘果也。金云。此依見道說。諸法忍能遠塵。諸法智能離垢。法忍品為無間道。遍知諦故名遠塵。法智品為解脫道。已永離故名離垢。又瑜伽八十三云。一切見道所斷煩惱若種若現。塵染義勝名塵。塵染行者此最勝故。彼品所有無堪任性名為塵。麤細難斷故。亦名為垢。法即是真如理。眼即是無漏智。智證理故名法眼淨。化度引智論云。不著外境名為遠塵。我見內無名為離垢。又云。離所緣縛名為遠塵。離相應縛名為離垢。得無漏智名法眼淨也。

○勸發品

言論云護法等者。下經云。世尊我今以神通力。守護是經。於如來滅後閻浮提內。廣令流布。使不斷絕。是良證也。若准什公所譯。此品最居其後。若依論科。後更有囑累品也。

言佛自三周等者。簡要云。三遍摩菩薩頂付囑。故言三周付囑。或是付囑三周八品功德名三周。付囑護法也。已上佛自勸發。

言此品菩薩者。屬菩薩勸發眾人之時。便是護法也。

言仁慈慧悟者自利行。德利周備名普。利他行。又云。仁慈慧悟。曰賢。解賢字。德利周備。曰普。解普字。根本智上塵沙萬德名仁慈慧悟。後得智上起無邊身。名德利周備。周備正是普義也。上依能證智。解普賢。言此由所證理。解普賢。據能證智。不令名普賢。由證普遍賢善法故。故能證智亦名普賢。取能證智。全取他所證理為名。名有財也。

言般若理趣等者。依二本聖教依真如。立普賢名。舉所證取能證也。般若理趣至遍自體。故標也。一切有情身中如來藏性普賢菩薩遍自體故。普賢菩薩所依自法身真理。即是一切眾生身中如來性。一切眾生身身中如來藏性。即是菩薩遍證所依自體。普賢菩薩身既遍所依自體。將知普賢身無處不有也。

言由證普遍賢善者。舉所證取能證也。

言故華嚴云等者。此約根本智內證法身理。更無別體也(上引文標)。

言或內證此普遍賢理者。此舉所也。

言外彰三業等者。取能也。由證理故。能證之上三業萬行。總名普賢。無所二字解普也。不賢二字解賢。前來普賢二字依自利。

言誘㢡名勸者。勸發二字依利他。㢡導眾生名勸。令一切眾生生信心持經名發也。

言解妨等者。問何不餘菩薩來。唯普賢來。答此菩薩因法華經得證普賢之理。三業成普賢之行。亦令一切眾生還因法華經得此普賢果報。此品之中欲擬說此利益勸發眾人。故唯普賢來。非餘來也。所以疏言。欲明信順道證一乘等故。又經此甚深最勝。文殊菩薩為先鋒。普賢菩薩為掩尾。文殊前請。普賢後護也。問此菩薩為聽經來。為護法來。若是聽經來說經已了。答此菩薩發初聽經來。只是經集家排批。安在經末。問若是聽經來。何故烈名中不說。准此道理。寶威德上王佛國遙聞經了。更不合來。來意者。但是護法來。疏論皆說為護也。

言今云東方來者。問華嚴經智論說。菩薩身相遍一切處。以解普賢之義。若爾。既遍一切。何故言從東方來。答疏言今云東方等。問何不從餘方來。空言從東方來耶。答四方之中東方最上。表一乘勝餘乘也。問菩薩將爾許天龍八部來有何意。答緣蒙世尊法師品中與八部授記情願。佛滅後護法緣八部四眾。不識護法軌儀。所以普賢引來與問方法也。

言寶雲經等者。意者前約一方之現身為難。今此明菩薩身遍意者。菩薩實遍一切而無彼此去來前。

言從東方來者。示相來假。指一方處也。況座主云。意說自受用遍所證故。不依一世界等之知。即同自受用身。還依自土周圓無際等。

言驗此普賢者。將前華嚴智論寶雲三本聖教驗。若不是成佛。因何有大神通耶。

言啟白聞經有二等者。經言。白佛言世尊。我於寶威等者。問經言我於寶威德上王佛國遙聞。何故經云。共來聽受。以遙聞故。答若不至此眾會。不知誰能勸發故來。問既請云云。何能得是法華經。迄至經絡。何處是世尊說處。答即次佛告四法文。是也。問佛在日法尚難得。滅後無主。如何得經無佛為主。如何得聞。如何得思。如何得修行也。答得聞是聞慧。思是思慧。修是修慧。聞教悟理修習。名得經也。問菩薩於一切時。皆能護法。何得偏簡佛滅度後。答佛在眾生惑輕業劣易得持經之人。所以不問佛在日也。問佛滅度後眾生障重。如何肯生信。如何肯聞。如何肯思惟修習等耶。

言一為諸佛護念等者。般若論云。諸佛護念。謂根熟故。根未熟者。但聞名未得意。以根未熟故。但聞經教名。未得所證詮及修行也。若根熟得教理修習三慧也。

言植眾德本等者。紀國云。本者因也。德謂三德。智斷恩也。本即因故。謂六度是菩薩善根。菩薩久行為三德之本。故言植眾德本。

言三入正定聚等者。正定聚是德也。淨云。聚有三聚。一邪定聚。二正定聚。三不定聚。諸抄引瑜伽第一百云。邪定聚者。謂無間業及斷善根。正定聚者。謂學無學所有諸法。不定聚者。謂餘非學非無學法。

言四發大悲心等者。諸抄云。救在種性心。一者廣大心。遍一切眾生。二者第一心。樂與涅槃常樂我淨故。三者常心常作一體一大悲。離是非故。四者不顛倒心。起我等四相。謂我人眾生壽者。

言初是資粮等者。依疏配位。前來疏文未有分明說此五位。今此略敘。旦所經位諸教不同。依攝論總為四位。一勝解行地。二見道。三修道。四究竟道。唯識等開初位為二。資粮加行。本業等經開為六種性。十信攝入十住。名習種姓也。十行名性種姓。十迴向名道種姓。十地名聖種姓。等覺名等覺姓。妙覺名妙覺性。瑜伽菩薩地立為七地。一種性地未入三祇。二勝解行地。地前四十心。三淨勝意樂地。初地。四行正行地。二地至七地。五決定地。謂八地。六決定行地。九地。七究竟地及佛果。又為十三住。仁王總為五忍。十四開士。一伏忍地前。二信忍初地。三順忍四五六地。四無生忍七八九地。五寂滅忍十地及果。前四分為三品。第五唯二品。故成十四也。業本瓔珞經開四十二賢聖。即四十心。十地等覺妙覺。今依唯識。略陳五位具資粮位初明分齊。論云。從發深固大菩提心。乃至未起順決擇識求住唯識真勝義性。齊此皆是資粮位攝。後辨名。辨名又二。初約自利名資粮。論云。為趣無上正等菩提。修習種種勝資粮故。後約利他名順解脫分。論云。為有情故。勤求解脫。由引亦名順解脫分。此上意言所修福慧自利利他等。是資己身。求智之粮食。故名資粮。涅槃離縛名為解脫。勤求於彼。此行不違。故名為順。分者因也。解脫因故。順體即分。解脫之分。名為彼分。

言能聞能思者。此約多分。未得修慧。意實亦少分得故。論云。此位菩薩依因善友作意資粮四勝力故。於唯識義。雖深信解。而未能了能所取空。多住外門。修菩薩行。此言多分。不說物無。既言多住。明知少分住內也。不爾。如何十信位中能八相成道等。發通教化也。

言次是加行等者。初明分齊。論云。菩薩先於初無數劫。善備福德智慧資粮。順解脫分既圓滿。已為入見道住唯識性。復修加行。伏除二取。謂煗頂忍世第一法。此中意顯十迴向終初劫滿心名加行位。然是初劫攝。後辨位名。論云。近見道故。立加行名。此名簡前資粮也。近見道故。此四獨名加行也。

言能修觀者。論云。依明得定。發下品尋思。觀無所取。初獲慧日前行相。故立明得名。道火前相。復名為煖。依明增定。明相轉盛。故名為增。發上品尋思。觀無所取。立名為頂。尋思位極。故名為極。為增。此位重觀名義自性差別等四法。依印順定。印前所取。順後能取。名為印順定。發下品如實智。於無所取。決定印持。無能取中。亦順樂忍。然此忍位下品忍名印忍。忍所取無。中忍名柔順忍。無能取。上忍名印印。無能取。隨順彼故。立印順名。故合三忍印順定。依無間定。見道相隣。故名無間。發上品如實智。印彼二空。立世第一法。此等物名能修定觀。

言次是見道者。初明分齊者。論云。若時菩薩於所緣境無分別。智都無所取得。不取種種戲論相故。爾時乃名實住唯識真勝義性即證真如。次釋名者。論云。加行無間此智生時。體會真如。名通達位。初照理故。亦名見道。見即是道。持業釋。體者通也。會者達也。論云。然此見道略有二種。一真見道。謂所說無分別智。實證二空所顯真理。實斷二障分別隨眠。故名為真。二相見道。此有三種。一三心。二十六心。三九心。一三心相見道。謂觀非安立諦。有三種心。一內遣有情假緣智。能除耎品分別隨眠。二內遣諸法假緣智。能除中品分別隨眠。三遍遣有情諸法假緣智。能除一切分別隨眠。然此三心相見道。倣法擬宜。旦真見道證二空智之見分。此倣見分。自證疎緣故。不倣也。然見分中有無間見分解脫見分各別。今者法彼無間道中斷我執之見分。立初心法。彼無間道中斷法執之見分。立第二心。顯無間道斷惑別故。故別法之解脫道中所有證彼生法二空智之見分。今總法之。立第三心。顯解脫道證理同故。二者。十六心相見道。此有二種。一者。依觀能所取。別立法類。十六心此相見道。觀安立諦。一一諦下有四種心。一苦法智忍。法真見道無間道見分。二苦法智。法真解脫道見分。三苦類智忍。法真無間道自證分。四苦類智。法真解脫道自證分。即是法忍法智斷惑。類忍類智證理。八觀真如。八觀正智。觀真如。法見分。觀正智。法自證分也。即法忍類忍見分觀真如。法智類智觀正智。以見分證如故。法正智也。類智法自證。證見分故。故云正智也。二上下十六者。即依上界下界諦。別立十六種心觀。現前不現前界。當界名現前。別界名不現前。苦等四諦各有二心。一現觀忍。二現觀智。如其所應。法真見道無間解脫見分觀諦。三者。九心相見道。亦名布教相見道。有九種心。此中意說依前四種十六心觀。忍智合說。即為八心。彼相應定。總說為一。然菩薩等真見道中不作此觀。但謂布教說其差別。所以須學疏中所言。即說一心。非說相見道也。

言後是修道者。智分齊。論云。即十地中無分別智。准此從初地出心已去。至十地滿心已還。並此位攝。辨名者。論云。菩薩從前見道起。已謂斷除障。證得轉依。復數修習無分別智。名修習位。

言能習能證者。十地之中道數數脩名為能習。證十真如名為能證(上略明五位)。

言初是資糧等者。配第一句。經為諸佛護念。

言次是加等者。配第二句。經植眾德本。

言次是見道等者。配第三句。經入正定聚。

言後是修道等者。配第四句。經發救一切眾生之心。

言依此四位各等者。問豈資粮位。只能聞教思義。乃至加行位能修定。答疏言依四位各增上故。

言又外遇佛護者。據四義。總修第一位。簡要云。資粮聞慧增上。依因善友。外遇良緣。配諸佛護念。

言內修善本者。第二加行位修定增上。配經植眾德。

言決定不謗者。第三見道依證理增上。配經入正定聚。

言慈悲廣大者。第四修道位。修習朗證。增上配經。四者發救一切眾生之心。

言並在地前等者。且古人意四位並配在地前。方能於經理教雙得。

言然瑜伽正定等者。疏主引證。自正義。正定聚者要入初地。

言說不爾者。破古師將四位。總配地前。故言此說不爾。

言初五百年等者。解脫即涅槃。堅固即真實。

言一云今當第三者。一云。取正法一千年滿。像法之中兩个五百年。取初五百年。正法之後。初入像法。解脫禪定總無。正是惡時後五百年。計佛滅後。一千五百年。有持經者。菩薩護也。

言二云今當第五五等者。正法像法已過。初入末法。解脫禪定多聞福德。總無正是惡時。像法之後名後五百歲。又五个五百年中。最居其後。故言後五百歲。有持經者。菩薩護之。

言此前等者。疏主恐人疑將謂直護第三五五百年餘者不護。所以料簡云。此前者。第五五百年望前四个。名為此前。此之一字。即目第五五百年。前之一字。即同向前四个五百年。經文雖不說護。有持經者。菩薩亦護。

言此後者。此之一字。目第三五百年。後之一字。目第四第五五百年。直至末法。經文雖不說護。有持經者。菩薩亦護。此前此後。兩盈中間。俱是惡時。菩薩總護。只緣第三五百年。初入像法。第五五百年初入末法。疏主指兩个五百年也。

言雖非不護者。據實。五个五百年總護。非是總不護。偏舉兩个後五百年。人多弊惡。信者為難。故偏舉之也。

言三云世尊記別等者。五个五百年。總名後五百年。第一時解脫只至初五百年末便盡。第二時禪定只至第二五百年末便盡。第三時多聞至第三五百年末便盡。乃至第五五百年俱是惡時。於此諸時皆護諸者通正法像法末法名諸也。

言十地論說等者。引教證五个五百年皆護。問五个五百年皆有教理行果。護幾種耶。答十地論說有三護法。具足正法。一千年中三法具足。一有教法。二行法。三證法。證即果法也。一護教令人書寫受持。二護行法。於思惟修習。有諸障難。菩薩皆護也。三護證法。三佛菩提攝此證法也。二云。疏錯言三佛菩提。應云三乘所證。所證之法名證法也。今菩薩護者。正法之中。證法便是護。此經中三佛菩提也。像法一千年中。唯護教行兩法。更無證法也。末法之中。唯有教無行。直至當來人壽增至六萬歲時。兼教亦無也。

言禪法秘要非大乘等者。案彼經說。我涅槃後。此不淨觀。行閻浮提。攝放逸者。令觀四諦。百年之中得解脫者。如我住世無異。二百年後。三分中一分得解脫。三百歲時。四分中一分得解脫。四百年時。六分中一分得解脫。五百年時。十分中一分得解脫。六百年中百分中一分得解脫。七百年中。千分一分得解脫。八百年中。萬分一分得解脫。九百年中。千萬分一分得解脫。一千年已來。億億千萬眾。若一若二得解脫。一千五百年後。若有四眾等。讚歎宣說無常苦空無我觀者。多有眾生。懷嫉妬心。或以刀斫。或以瓦礫打拍。彼人罵詈癡人。世間何處有無常苦空無我耶。身肥白淨。云何反說身為不淨。汝等是惡人。宜令駈擯。莫得共語等。此相現時。無有一人修無常觀。無上正法滅盡無餘。故言禪法等也。

言五十年者。即經云。最後未俗餘五十年也。亦云。人壽滅至五十歲時。亦是惡時也。又說四百五十五百中間。有五十年者。名五十年。今謂即末法中也。

言別明十二非人者。第二與現在益。下品修中有十二非人。與持經者為障難也。

經言韋陀羅者。即前毗陀羅也(更勘)。

經言伺求(與四同)闚者胡也。即私竊視也。伺亦視也。

言中品受持為護有四一讀誦者。經言。爾時乘六牙白象者。智度論云。有比丘讀法華經。感一金色人乘白象。來住其人前。立聽法華經也。乘象者。嘉祥說。一明菩薩羽儀。二欲令以威靈摧諸魔毒。三欲表三乘。聲聞如兔。緣覺如馬。大士如象。問何故普賢及象皆白色耶。答此經題目稱蓮華。次放白光。駕以白牛。皆如上說了。令普賢能乘之人也。白象表所乘之法。諸乘大故。故以白象。總喻一乘。普賢觀經云。六牙表六度。四足表四神足。七支柱地表七覺支。閻浮提人。三障重故。以智慧力。化乘白象。其象六牙七支柱地。於七支下。生七蓮華。象色鮮白。頗梨雪山不得為比。象身長四百五十由旬。高四百由旬。於六牙端有六浴池。池中生四華。華中有一玉女。手中化五管篌。有五百樂器。以為眷屬。象鼻有華。華中有化佛及化菩薩。放金色光。照象頂上(云云)。

言法音方便等者。經言。法音方便者。法音即說法之音。方便者。諸法之智依定起。此智名加行智。定智與說法。為方便也。

言一教其軌者。此上品受持為護也。

經言求索者。乞索之義。求乞法華經。名為求索。須法華經人。忻法華經人。名求索。此經及餘大乘向上凡所發願類求。總名求索。求索經故。

言普賢觀經等者。解經中於三七日中一心精進也。觀經說明行法。有修行人。從三七日。乃至三生皆得見菩薩身(上解經了)。

言此中古說者。此中之言。指前所引五般行法。古說者。即是嘉祥於普賢行法之中分五品。與經文少別。上品精進者三七日見普賢身。第二七日上中品。七七日見上下品。一生得見中品。二生得見下品。三生得見。乃至第五品三生得見。若精進勝者。見一三七日見。精進下者三生方見。極精進者見疾。精進劣者見遲。

言又此不定者。疏主義。於普賢觀經五位中。一七日見者劣身。二七日見者次勝身。乃至三生見者最勝。修行時少見劣。修行時長見勝身。

經言帝[(上/矢)*余]阿惰音(徒臥反)有作郁(於六反)。此字非。梵語阿特縛。訛云阿惰。

言第三能行之者。經言。若有受持至其頭者。頭是眾生心頭。法華經教名手。佛口說名摩。戒教被於心。名摩頭也。

言與後時益為三等者。十法行中准書寫一行得生忉利天上。經文唯說忉利天。無等字。疏主加等字。等取四天王天。經文略故不說。此同是下品書寫人。若是中品書寫生夜摩天。經文略故。亦無等字。疏主加等字。等取他化化樂天。同是中品書寫人。若是上品書寫獨生兜率天也。所以疏言。生下四天王天也。

言此中品受持者。更加受持讀誦解義修行。故成中品。勝前位也。生夜摩天他化化樂天也。

言不見佛故等者。攝云。將不見佛與文略無果。相連一處讀誦。便言中品之人以不見佛故。文略不說生天果也。自問云上品生天見彌勒有佛。可見其下品修行生忉利天。並不見佛。即說有生天果也。中品之人夜摩天一種不見佛獨無上天果。答互影。顯下品修生天既說果。影取中品修生天亦有果。中品生天不見佛。影取下品生天亦不見佛。不見佛與文略無果。各自別。讀作兩段解。俱是中品三天同不見佛。一處向中品收也。次下二天亦同。是不見佛。所以忉利天四天王天向下品收(上解不見佛一句疏)。次下一句疏言。文略無果。別讀也。上品生兜率天。說生天果。下品性忉利天亦說生天果。據實。中品受持生夜摩天。何故。不說生天果。答經文略故不說。故言文略無果。

言前來所說三品等者。據實。十法行皆有三品。若不爾者。何故中品言受持讀誦解義修行。至上品便不說修行。故知據一相說也。若據一相別相。即合中品說有三品修行。上品亦合說有三品修行。

言上十法行者。又辨中邊說十法行中。一一行皆有三品。此第一解。

言前八是聞等者。第二解。前八是聞慧為下。第九思慧為中。第十修慧為上品。

言於聞慧中等者。難易分三品也。於聞慧中。書寫供養施供為下劣故。聽聞披讀諷誦為中。受持開演難故為上(難易為分三品了)。

言又修一二三行等者。依多少分三品。

言三護持名者。經言。從久遠來至菩薩名者。潞云。前來佛說持經。不說持普賢名。云何今以神通。力守護能受持普賢菩薩名者。答普賢之名。即所證理。不離經故。意言普賢即法華果也。今若作此解。但是佛自護法。何開菩薩。由此但是佛自護彼人法師也。普賢即人。有持名者。即是敬人法師。佛言我護敬人法師行者也。前言與普賢行合故。護持名者。即護人也。

言一為見佛識理等者。問何名見佛。答識理智化三種身故。三種身即法報化三身也。受持法華經人。即見釋迦三身。皆在此經教下也。

言如親聞法等者。經言。如從佛口聞。但解教意。便親聞如從佛邊聽。相似也。

言三為供養佛者。持經為供養佛。便是法供養也。

言四為佛讚者。為持經故契佛心。佛隨喜故得佛讚也。

言五為佛手摩者。佛教被心。如手摩頂。摩頂者。似授記故。亦云領受也付也。領即授手也。相云。影像相見也。

言心田俱勝者。能歎者名心。所歎者田。普皆勝故。能記故。外道經書向上不好其能。習學外道法之人。不喜親近也。

言說過者。病者問若實有過。說之何咎。答若實持經。實有其過。亦不得說。以功補過。以勤補拙。若說之者。妨持經教化。身有瑕玼。是故身招白癩也。

言十病如文者。一牙病。二齒病。三疎。四缺。五醜脣。六平鼻。七手。八脚繚戾。九眼目角睞。十身臰。

言繚音(力小反繞也)。

言內視者。昧者看也。古時眎字。內眎曰睞也。有眤字同。提音知音非也。

言時眾獲益者。問經言作禮而去。三根四眾八部總起去。下囑累品付囑與誰人。答此是翻譯家將囑累品。安在神力品後。故於此品最末。結煞一部經文。故言作禮而去。既非佛言。何勞致惑哉。上來解七軸經竟。疏正宗分畢。下明疏流通分。

言基以等者。此是疏主名。後人不合言。故言其字呼也。談者說也。遊者化也行也。徒者客徒。在客居住之舍。名曰徒。次疏主言我談遊之際。居在客也。

言博陵者。郡名。即今定州也。疏主造疏處。

言道俗者。道是僧也。俗乃俗人。課者勸進也。虗者無也。疏主自謙也。當時師僧俗人。請我無德業人令講也。文賦云。課虗無以責。有和寂寞而求音課虗之言。自此而有意言。道俗令我課虗也。斯由此也。修者修環也從也。即是不能從諸古義。

言古義者。即是嘉祥紀國等疏義也。自纂云由集也。

言夕制朝談者。夜造向日講。終即講經終畢。即造疏畢也。

言理褊者。衣邊作扁。褊窄衣裳褊(必污反)。又編綃也。小也。意言綃幅狹短名之為編。人言家道編短等。理即道理。詞即言教也。

言經義深賾者。義即所詮義。深者幽深。所詮理深故。路云。手取物不取物不及曰探。探之不及曰釣。釣之不及曰賾。

言拙成光讚者。造疏也。兢兢慓慓者。盡是側悚之皃。

言玄宗者。深旨也。

言寧輙等者。援者引也。據由教也。即專輙[打-丁+壬]引教據也。意言所有憑據。皆有誠文也。

言默爾無為者。不是真如無為。但是不作。

言聊且用等者。狂者進取之義。少人進取大課之狂。簡過分為事。我今述讚此經。名申狂。簡自謙詞。論語云。歸歟歸歟。吾黨諸小子。狂簡斐然成章。斐然者進取。簡即大道也。

法華玄贊要集卷第三十五(終)

此書三十五帖。年來之間。勵微力。料紙調儲。勸進筆師。書寫畢。願自他依此功德。生生世世值遇太子聖皇。在在所所結緣法華經。仍法隆寺大經藏安置。寺門不出。不可被所出他所而已。

弘長元年辛酉七月二十三日